\documentclass[a4paper]{article}
\usepackage[simple]{dmvn}

\title{Программа экзамена по экономике}
\author{Лектор\т О.\,М.\,Пеганова}
\date{III семестр, 2004 г.}

\begin{document}
\maketitle

\begin{nums}{0}
\item Общество и экономика. Роль экономики в обществе.
\item Экономические системы: понятие, виды, подходы к определению.
\item Основные экономические проблемы. Модель кривой производственных возможностей.
\item Экономическая теория, её предмет и функции.
\item Методы экономических исследований.
\item Возникновение товарного производства. Товар и его свойства. Теория предельной полезности.
\item Сущность денег и их функции Закон денежного обращения. Виды денег.
\item Основные черты рыночной экономики.
\item Собственность и ее виды. Частная собственность как основа рыночного хозяйства.
\item Рынок: понятие, виды и основные функции.
\item Рыночный спрос: понятие и факторы на него влияющие. Закон спроса.
\item Рыночное предложение. Закон предложения. Факторы, влияющие на предложение.
\item Взаимодействие спроса и предложения. Равновесная рыночная цена.
      Воздействие спроса и предложения на изменение рыночной цены.
\item Механизм рынка и его инструменты. <<Невидимая рука>> рынка.
\item Эластичность спроса и предложения. Факторы, влияющие на них. Применение понятия эластичности в микроэкономике.
\item Преимущества и недостатки рыночного механизма.
\item Государство в рыночной экономике и его основные функции.
\item Формы и методы государственного вмешательства в рыночную экономику.
\item <<Смешанная экономика>>: Понятие и основные модели.
\item Распределение и перераспределение доходов в рыночной экономике. Кривая Лоренца. Индекс Джинни. Социальные трансферты.
\item Понятие государственного сектора. Особенности функционирования государственных предприятий.
\item Предпринимательство: сущность, современное понимание, основные виды.
\item Организационно-правовые формы предпринимательской деятельности.
\item Акционерное общество: принципы создания, основы функционирования, преимущества и недостатки.
\item Понятие производства в экономической теории. Производственная функция и её свойства. Экономическая эффективность.
\item Поведение фирмы в краткосрочном периоде. Постоянные и переменные факторы производства. Закон убывающей отдачи.
\item Основной и оборотный капитал. Особенности функционирования основного капитала.
      Физический и моральный износ. Амортизация.
\item Издержки производства и их виды. Проблемы минимизации издержек производства.
\item Поведение фирмы и издержки производства в долгосрочном периоде. Эффект масштаба производства.
\item Доходы фирмы. Прибыль, её источники и стимулирующая роль. Правило максимизации прибыли.
\item Прекращение деятельности фирмы в краткосрочном периоде. Правило банкротства фирмы.
\item Результаты и показатели эффективности деятельности фирмы.
\item Фирма как институт рыночной экономики.
\item Конкуренция и её виды. Формы и методы конкурентной борьбы.
\item Понятие рыночной структуры и их виды. Факторы, определяющие рыночные структуры.
\item Причины и источники монополизма. Концентрация и централизация капитала. Показатели рыночной концентрации.
\item Монополия. Виды монополизма. Основные формы монополистических объединений.
\item Социально-экономические последствия монополизма. Антимонопольная политика государства.
\item Рынки факторов производства. Ценообразование на ресурсы и формирование доходов.
\item Рынок земли. Рента и её виды. Цена земли.
\item Рынок труда и его структуры. Равновесие на рынке труда.
\item Заработная плата как цена ресурса рабочая сила. Определение величины заработной платы.
      Теория <<человеческого капитала>>.
\item Заработная плата и её формы. Номинальная и реальная заработная плата. Государственное регулирование заработной платы.
\item Рынок капитала и процент. Инвестиции и их роль в экономике.
\item Финансовый рынок: понятие, функции, структура и инструменты.
\item Банки, их виды и функции. Виды банковских операций. Роль банков в рыночной экономике.
\item Рынок ценных бумаг и его инструменты. Виды ценных бумаг.
\item Фондовая биржа и механизм её функционирования. Операции на фондовой бирже.
\item Основные макроэкономические показатели. Система национальных счетов.
\item ВНП и общественное благосостояние. Основные показатели уровня жизни.
\item Классическая модель макроэкономического равновесия.
\item Потребление и сбережения. Функции потребления и сбережения.
\item Кейнсианская модель макроэкономического равновесия.
\item Совокупный спрос и совокупное предложение. Понятие макроэкономического равновесия и его основные модели.
\item Марксистская модель макроэкономического равновесия.
\item Цикличность рыночной экономики. Экономический цикл и его фазы.
\item Причины, проявление и роль кризисов в рыночной экономике.
\item <<Длинные волны>> Н.\,Кондратьева.
\item Экономический рост и его измерение. Типы экономического роста. Новое
      качество экономического роста.
\item Инфляция: сущность, причины и основные виды. Показатели инфляции.
\item Социально-экономические последствия инфляции. Антиинфляционная политика государства.
\item Безработица и её виды. Закон Окуна. Естественная норма безработицы.
\item Налоги: содержание, функции, виды. Основные направления налоговой политики государства в современной России.
\item Государственный бюджет и его структура. Понятие государственного долга. Бюджетная политика государства.
\item Денежно\д кредитная политика государства.
\item Социальная политика государства.
\item Основы теории потребительского выбора. Предельная полезность и бюджетные ограничения.
\item Поведение потребителя в рыночной экономике. Равновесие потребителя.
\end{nums}

\medskip
\dmvntrail
\end{document}
