\documentclass[a4paper]{article}
\usepackage[simple]{dmvn}

\begin{document}

\section*{Задачи из книги В.\,И.\,Арнольда «ОДУ»}

\begin{problem}[Задача 2, стр. 238]
Сколько компонент связности имеет многообразие невырожденных матриц размера $n\times n$?
\end{problem}
\begin{proof}
Покажем, что это многообразие имеет 2 компоненты связности.

\pt{1}. Покажем, что всякую матрицу $A \in \GL(n,\R)$ с $\det A > 0$ можно соединить отрезками и
дугами окружностей с единичной матрицей так, что при движении вдоль полученной кривой определитель
остаётся положительным. Разложим матрицу по первой строке:
$\det A = \sums{k} a_{1k}A_{1k} > 0 \Ra \exi \; a_{1i}A_{1i} > 0$. Сделаем новую матрицу $A^{(1)}$, в которой
$a_{1k}=0 \; \forall \; k \neq i$:
$$A^{(1)}=\rbmat{0 & \dots & 0 & a_{1i} & 0 & \dots & 0 \\ \\ & & & * \\ \\}$$

Рассмотрим семейство матриц вида $M(t) = (1-t)A + tA^{(1)}, \; t \in [0, 1]$. Тогда
$$\det M(t) = \det\hs{(1-t)A + tA^{(1)}} = \det\hs{A + t(A^{(1)}-A)} =$$
$$=\det \rbmat{(1-t)a_{11} & \dots & a_{1i} & \dots & (1-t)a_{1n} \\ a_{21} & & \dots & & a_{2n} \\
\hdotsfor{5} \\ a_{n1} & & \dots & & a_{nn}}= a_{1i}A_{1i} + (1-t)B,$$
где $B = \sums{k \neq i} a_{1k}A_{1k}$. Очевидно, $\det M(t)$ -- непрерывная функция, линейная по $t$.
Имеем $\det M(0) = \det A > 0$, кроме того, $\det M(1) = a_{1i}A_{1i} > 0$. Значит, уравнение
$\det M(t) = 0$ на отрезке $[0, 1]$ корней не имеет, а нам только этого
и надо: при движении по этому отрезку определитель сохраняет знак. Аналогично, зануляя далее строку за строкой, придём к матрице
$A^{(n)}$ вида
$$A^{(n)}=\rbmat{
0 & \dots & 0 & a_{1i_1} & 0 & \dots & 0 \\
0 & \dots & 0 & a_{2i_2} & 0 & \dots & 0 \\
\hdotsfor{7} \\
0 & \dots & 0 & a_{ni_n} & 0 & \dots & 0 \\}$$
причём $\det A^{(n)} > 0$. Заметим, что все $i_k$ здесь будут различны, иначе определитель был бы равен 0.
Далее отнормируем элементы матрицы, домножив $a_{ki_k}$ на соответствующие положительные числа. Это можно сделать, не изменив знака определителя,
поскольку с точностью до знака он равен $a_{1i_1}\sd a_{ni_n}$. Так мы придём к матрице $N$, у которой в каждой строке и в каждом столбце
ровно один ненулевой элемент: 1 или $-1$. Очевидно, $N \in \SO(n)$, а любой собственный ортогональный оператор приводится к единичной матрице
поворотами вокруг базисных векторов. Поворот~--- непрерывное преобразование, сохраняющее определитель. Таким образом мы приведём матрицу
$N$ к матрице $E$.

Совершенно аналогично можно показать, что любую матрицу с отрицательным определителем можно привести к матрице вида
$$\rbmat{-1 \\ & 1 \\ & & \ddots \\ & & & 1\\}.$$

\pt{2}. Докажем вспомогательное утверждение:

\begin{theorem}[О пауке]
Пусть $A_i$ -- связные подмножества топологического пространства $\Xc $, такие что
$\caps{i} A_i \neq \es$. Тогда $A=\cups{i} A_i$ -- связное подмножество $\Xc $.
\end{theorem}
\begin{proof}
В самом деле, допустим, что $A$ несвязно. Тогда оно, по определению несвязного множества, разбивается на 2 открытых в $A$ множества:
$A = U_1 \oplus U_2$. Рассмотрим точку, принадлежащую всем $A_i$, пусть она, для определённости, лежит в $U_1$. Тогда найдётся $A_k$, точки
которого лежат и в $U_1$, и в $U_2$. Рассмотрим $\widetilde{U}_1 = U_1 \cap A_k$ и $\widetilde{U}_2 = U_2 \cap A_k$.
Множества $\wt{U}_1$ и $\wt{U}_2$ открыты в $A_k$ по определению. Они образуют разбиение $A_k$. Но это противоречит связности $A_k$.
\end{proof}

\pt{3}. Добьём задачу, применив теорему о пауке к связным кривым, соединяющим матрицу с $E$ (для $\det > 0$) или с $-E$ (для $\det < 0$).
\end{proof}

\pagebreak

\begin{problem}[Задача 1, стр. 238]
Связны ли многообразия, заданные уравнениями вида $x^2+y^2-z^2=c, \; c \neq 0$ в $\R ^3 (\RP^3)$?
\end{problem}
\begin{proof}
\pt{1}. Рассмотрим случай $\R^3$. Пусть сначала $c > 0$, и для простоты выкладок $c=1$. Тогда получим однополостный гиперболоид.
Рассмотрим сечения плоскостями $y=0$ и $x=0$. Рассмотрим стереографическую проекцию на каждую из плоскостей. Тогда все точки гиперболоида,
за исключением двух гипербол, будут изображены на любой из карт, и для них связность очевидна. Если же точки попали на гиперболы,
их надо непрерывно пошевелить, чтобы обе они были видны на одной карте. Значит, гиперболоид связен.

Если $c < 0$, то это двуполостный гиперболоид. Тогда он несвязен, ибо две его части лежат в разных полупространствах относительно плоскости
$z=0$. Следовательно, пересечение каких-то $U_i$ и $U_{i+1}$ будет пусто.

\pt{2}. Рассмотрим случай $\RP^3$. Пусть $c< 0$, тогда рассмотрим уравнение многообразия в неоднородных координатах:
$\hr{\frac{x}{t}}^2 + \hr{\frac{y}{t}}^2 - \hr{\frac{z}{t}}^2 = -1$, т.е. уравнение вида $x_0^2+x_1^2+x_2^2=x_3^2$.
Рассмотрим аффинную карту $S_1$ этого многообразия, заданную уравнением $x_0-x_3=1$. Посмотрим, как выглядит наше многообразие на этой
аффинной карте, т.е. просто подставим в исходное уравнение $x_3=x_0-1$. Получим $x_1^2+x_2^2=1-2x_0$. Это будет параболоид. Найдём точки,
которые не попали на данную карту. Они задаются условиями $x_0-x_3=0$ и $x_0^2+x_1^2+x_2^2=x_3^2$. Решая совместно эти уравнения, получаем
единственную точку $(1:0:0:1)$.

Теперь рассмотрим карту $S_2$, заданную уравнением $x_1-x_3=1$. Бесконечно удалённой по отношению к $S_2$ будет точка $(0:1:0:1)$, а образом~---
параболоид. Таким образом, получаем, что наше многообразие связно.

Пусть теперь $c>0$. Рассматривая те же самые карты, получаем, что на первой карте не видны точки $(0:1:\pm 1:0)$, а по отношению ко второй
не видны $(1:0:\pm 1:0)$. Так как точки не совпадают, получаем, что наше многообразие связно.
\end{proof}

\end{document}
