\documentclass[12pt]{article}
\usepackage{amsmath,amssymb,array}

\usepackage[cp1251]{inputenc}       % Кодировка входного документа;
                                    % при необходимости, вместо cp1251
                                    % можно указать cp866 (Alt-кодировка
                                    % DOS) или koi8-r.

\usepackage[T2A]{fontenc}           % Кодировка для шрифтов LH

\usepackage[english,russian]{babel} % Включение русификации, русских и
                                    % английских стилей и переносов


\textwidth=19cm
\textheight=24cm
\oddsidemargin=-2.4cm
\topmargin=-2cm

\sloppy
\begin{document}
\begin{center}
\LARGE{\bf{Случайные процессы 1999/2000 гг.}} \\
\Large{(лектор --- д.ф.м.н. Булинская Е.В.)}
\end{center}


\begin{enumerate}
\item
Понятие случайного элемента со значениями в измеримом пространстве.
 Распределение случайного элемента.

\item
$\sigma$ - алгебра $\mathfrak{B}^T$. Два определения случайного процесса, их
эквивалентность.

\item
Конечномерные распределения, условия симметрии и согласованности.
 Траектории (выборочные функции) случайного процесса. Семейство
конечномерных распределений однозначно определяет меру любого
борелевского множества выборочного пространства $R^T$.

\item
Теорема Колмогорова о существовании случайного процесса с заданным
семеством конечномерных распределений.

\item
Гауссовские случайные процессы.
 Теорема о существовании гауссовского процесса с заданным семейством
конечномерных распределений.

\item
Процессы с независимыми приращениями. Эквивалентность двух определений
винеровского процесса. Пуассоновский процесс.

\item
Стационарность в узком и широком смысле, связь между ними.

\item
Эквивалентные случайные процессы.

\item
Различные понятия непрерывности случайных процессов, связь между ними.

\item
Необходимые и достаточные условия существования эквивалентного процесса с
непрерывными траекториями.

\item
Теорема Колмогорова (достаточное условие существования непрерывной
модификации).
Условие для гауссовского процесса.

\item
Конструкция винеровского процесса в виде суммы ряда из гауссовских
 случайных величин.

\item
Понятие сепарабельности.
Теорема о существовании эквивалентного процесса с неубывающими траеториями.

\item
Измеримость процесса. Теорема об измеримости непрерывного с вероятностью 1
сепарабельного процесса. Интегрируемость траекторий.

\item
Поток $\sigma$ - алгебр. Эквивалентные определения марковского процесса
(в том числе относительно системы $\sigma$ - алгебр).

\item
Переходные функции марковского процесса. Семейство линейных опрераторов,
связанных с переходной функцией.

\item
Феллеровские марковские семейства. Теорема существования.

\item
Диффузионные процессы. Прямое и обратное уравнения Колмогорова.

\item
Корреляционная теория случайных процессов. Необходимое и достаточное
условие того, что функция $R(t, s)$ является корреляционной.
Необходимые и достаточные условия сходимости в среднем квадратичном.

\item
Теоремы о непрерывности, дифференцируемости и интегрируемости в среднем квадратичном.

\item
Теорема о дифференцируемости процесса с корреляционной функцией,
имеющей непрерывную вторую смешанную производную.

\item
Случайные меры. Связь ортогональных случайных мер и процессов с ортогональными
приращениями, непрерывными справа в среднем квадратичном. Структурная мера.

\item
Стохастический интеграл по ортогональной случйной мере и его свойства.

\item
Спектральное разложение стационарного в широком смысле процесса
(с использованием теории унитарных операторов).

\item
Теорема Бохнера-Хинчина.

\item
Теорема о спектральном разложении.

\item
Линейные преобразования стационарного в широком смысле процесса.
 Импульсная переходная функция и частотная характеристика.
 Допустимый фильтр, физически-осуществимый фильтр.

\item
Наилучший прогноз и наилучший линейный прогноз в среднем квадратичном;
их совпадение в гауссовском случае.

\item
Понятие сингулярности и регулярности стационарной в широком смысле
последовательности. Теорема о разложении на регулярную и сингулярную составляющие.

\item
Разложение Вольда. Наилучший линейный прогноз на $q$ шагов вперед.

\item
Строго марковское свойство винеровского процесса. Принцип отражения. Закон повторного
логарифма (без доказательства). Недифферинцируемость траекторий винеровского процесса.

\item
Мартингалы, субмартингалы и супермартингалы. Преобразования, сохраняющие
субмартингальность. Теорема о равномерной интегрируемости.

\item
Неравенство для $E(\max\limits_{1\le k\le n}X_k)^p,\; p\ge 1$. Лемма Дуба.

\item
Разложение Дуба-Мейера. Теоремы о сходимости мартингалов и субмартингалов.

\item
Стохастический интеграл Ито и его свойства.

\item
Формула замены переменных Ито.

\item
Стохастические дифференциальные уранения. Теорема существования и единственности решения.

\item
Решение стохастического дифференциального уравнения --- марковский процесс.

\item
Решение стохастического дифференциального уравнения --- диффузионный процесс.
\end{enumerate}
\end{document}
