\documentclass[a4paper]{article}
\usepackage[simple]{dmvn}

\title{Программа экзамена по дифференциальной геометрии и топологии}
\author{Лектор\т А.\,Т.\,Фоменко}
\date{V семестр, 2004 г.}

\begin{document}
\maketitle

\begin{nums}{-3}
\item Тензор как полилинейное отображение. Тензорное поле на многообразии.
      Примеры тензорных полей из механики: тензор деформации сплошной
      среды, тензор напряжения, закон Гука. Алгебраические операции над
      тензорными полями.
\item Симметричные и кососимметричные тензорные поля. Кососимметрические
      тензоры максимального ранга. Их связь с римановым объемом на
      многообразии.
\item Внешние дифференциальные формы. Внешнее умножение формы.
\item Внешнее дифференцирование внешних форм. Замкнутые и точные формы.
      Группы когомологий многообразия. Примеры вычисления.
\item Векторные поля и замкнутые, точные формы. Лемма Пуанкаре для случая
      плоскости. Бездивергентные и потенциальные потоки жидкости.
      Дивергенция и изменение объема области.
\item Операция <<звездочка>> на формах в евклидовом пространстве и ее свойства.
      Примеры операции <<звездочка>> на плоскости и в пространстве.
\item Интеграл внешней формы по подмногообразию (по поверхности).
      Ориентация, индуцируемая на краю многообразия. Формулировка теоремы
      Стокса.
\item Доказательство теоремы Стокса.
\item Частные случаи формулы Стокса на плоскости и в трехмерном
      пространстве (Гаусс, Грин, Остроградский). Следствие из теоремы Стокса:
      теорема Коши о вычетах.
\item Введение ковариантного дифференцирования (связности) в
      криволинейных координатах в евклидовом пространстве. Появление
      символов Кристоффеля.
\item Вычисление явного вида операции~$\nabla$ на векторах, ковекторах и
      линейных операторах в криволинейных координатах в евклидовом
      пространстве.
\item Общее определение аффинной связности (ковариантного
      дифференцирования) на гладком многообразии. Символы Кристоффеля,
      тензор кручения, симметричные связности.
\item Алгебраические операции ковариантного дифференцирования.
\item Симметричные римановы связности. Теорема существования и
      единственности.
\item Параллельный перенос в аффинной связности. Уравнение параллельного
      переноса. Геодезические. Формулировка теоремы об общих свойствах
      геодезических на римановом многообразии.
\item Параллельный перенос в римановой связности. Перенос вдоль
      геодезических. Двумерный случай.
\item Параллельный перенос и геодезические на плоскости, конусе, сфере,
      плоскости Лобачевского, на торе.
\item Теорема об оценке сверху размерности группы изометрий риманова
      многообразия. Следствия: описание групп изометрий плоскости, сферы,
      плоскости Лобачевского.
\item Тензор кривизны Римана. Координатное и инвариантное определения. Их
      эквивалентность.
\item Алгебраические свойства тензора кривизны (теорема о симметриях
      тензора кривизны). Тензор Риччи, скалярная кривизна. Пример из физики:
      уравнения Эйнштейна.
\item Теорема о скалярной кривизне двумерной поверхности и гауссовой
      кривизне.
\item Критические и регулярные значения гладкого отображения. Теорема
      Сарда (без доказательства). Степень гладкого отображения. Гладкая
      гомотопия.
\item Теорема об инвариантности степени гладкого отображения многообразий
      при гомотопии и независимости степени от выбора регулярной точки.
\item Примеры вычисления степени. Теорема алгебры о корнях полинома.
      Теорема Брауэра.
\item Степень отображения и интегралы от внешних дифференциальных форм
      максимальной степени. Степень гауссова отображения.
\item Интеграл от гауссовой кривизны по замкнутой поверхности. Связь с~родом
      поверхности (теорема Гаусса\ч Бонне).
\item Индекс векторного поля и степень отображения. Вычисление индексов
      векторных полей. Индекс векторного поля в ограниченной области евклидова
      пространства.
\item Теорема о существовании нуля гладкого векторного поля на двумерной
      сфере.
\item Вариационные принципы. Функционалы, их экстремали и уравнения
      Эйлера\ч Лагранжа. Примеры из механики и физики.
\item Функционалы длины и действия кривой. Геодезические как экстремали
      функционалов длины и действия. Формулировка теоремы о геодезических,
      как о кратчайших.
\item Функционал площади двумерной поверхности в трехмерном
      пространстве. Уравнения Эйлера и теорема об экстремальности
      минимальных поверхностей для функционала площади.
\end{nums}

\medskip\dmvntrail
\end{document}
