\documentclass[a4paper]{article}
\usepackage[simple]{dmvn}

\title{Программа экзамена по классической дифференциальной геометрии}
\author{Лектор\т Е.\,Г.\,Скляренко}
\date{IV семестр, 2005 г.}

\begin{document}
\maketitle

\begin{nums}{-3}
\item Гладкие кривые. Параметризации. Касательная прямая.
\item Гладкие поверхности. Способы задания.
\item Координаты на поверхности, координатные линии. Карта участка поверхности.
      Геометрия гладких кривых, касательных векторов в координатах карты (внутренних координатах).
\item Замены координат на поверхности, связи между соответствующими картами (диффеоморфизмы карт). Матрица Якоби как
      матрица перехода для локальных базисов.
\item Касательная плоскость, её уравнения при разных способах задания поверхности. Расстояние до касательной плоскости.
\item Вектор скорости кривой и длина дуги кривой. Натуральны параметр.
\item Кривизна кривой. Соприкасающиеся плоскость и окружность. Кривизна плоской кривой.
\item Трёхгранник Френе и кручение кривой. Формулы Френе.
\item геометрический смысл кручения. Вращение трёхгранника Френе.
\item Вычислительные формулы для кривизны и кручения.
\item Натуральные уравнения плоских и пространственных кривых.
\item Метрика поверхности (первая квадратичная форма). Длины и углы, площади во внутренних координатах.
      Зависимость первой квадратичной формы от выбора координат. Её вид при разных способах задания поверхности.
\item Кривизны и центры кривизн линий на поверхности, имеющих общий касательный вектор (теорема Менье).
\item Кривизны нормальных сечений поверхности в точке. Главные кривизны и направления. Вторая квадратичная форма.
\item Главные кривизны и направления как инварианты второй квадратичной формы. Формула Эйлера. Гауссова
      кривизна и её геометрический смысл. Средняя кривизна.
\item Вычислительные формулы для главных кривизн и направлений (для различных способов задания поверхностей).
\item Координаты на $k$\д поверхностях (геометрических многообразиях) в евклидовом пространстве, локальные базисы.
      Карты участков многообразия, замены координат и диффеоморфизмы карт, преобразования локальных базисов.
\item Задание $k$\д поверхности (многообразия) системами уравнений.
\item Криволинейные координаты в области евклидова пространства. Гладкие кривые, касательные векторы в криволинейных
      координатах. Замены координат и диффеоморфизмы области. Координатные линии, локальные базисы. Матрица Якоби
      как матрица перехода для локальных базисов. Инвариантность размерности евклидова пространства, размерности $k$
      геометрического многообразия.
\item Локальное продолжение координат с $k$\д поверхности до криволинейных координат в объемлющем пространстве.
\item Первая квадратичная форма $k$\д поверхности (многообразия). Евклидова метрика в криволинейных координатах
      области пространства. Длины и углы.
      Преобразование метрики при замене координат. Полярные координаты на плоскости, цилиндрические и
      сферические координаты в трёхмерном пространстве.
\item Метрика Римана в области пространства, примеры (карты поверхности). Длина кривой,
      угол между кривыми. Замены координат.
      Изометрии областей и совпадение метрических тензоров. Примеры метрик, эквивалентных евклидовой.
\item Объёмы фигур в евклидовом пространстве. Площади участков поверхностей. Объёмы в области с римановой метрикой.
\item Псевдоевклидовы пространства. Ортогональные дополнения. Ортонормированные базисы.
\item Псевдоортогональные матрицы и преобразования.
\item Псевдовращения плоскости, аналитический вид, композиции. Угол между векторами на псевдоевклидовой плоскости.
\item Ортогональная группа евклидова пространства. Строение групп псевдовращений плоскости и трёхмерного пространства.
\item Геометрия на двумерной сфере и псевдосфере. Неравенство треугольника для центральных сечений.
\item Однородность сферы и псевдосферы, описание их групп движений.
\item Псевдосфера как плоскость Лобачевского. Модель Клейна для плоскости Лобачевского и её группы движений.
      Независимость пятого постулата Евклида. Планиметрии Евклида, Римана и Лобачевского.
\item Метрика сферы и плоскости в полярных координатах. Длина окружности, площадь круга.
\item Метрика на сфере и псевдосфере в координатах стереографической проекции.
\item Метрика на поверхности вращения, главные кривизны. Реализация участка плоскости Лобачевского на
      поверхности вращения, полная кривизна реализации.
\item Конформно\д евклидовы метрики, изотермические координаты. Оценка суммы углов в треугольнике
      на сфере и плоскости Лобачевского. Конформно\д эквивалентные метрики.
\item Дифференцирование векторного поля в аффинном пространстве по вектору, по векторному полю. Основные свойства.
\item  Дифференцирование векторных полей, касающихся $k$\д поверхности, по отношению к этой поверхности
      (внутреннее, или ковариантное, дифференцирование), основные свойства.
\item Вид операции ковариантного дифференцирования во внутренних координатах $k$\д поверхности. Символы Кристоффеля.
\item Симметрия символов Кристоффеля. Тождества Кристоффеля.
\item Геодезическая (внутренняя) кривизна линий на $k$\д поверхности. Геодезические линии.
\item Уравнения геодезических линий. Существование и единственность геодезической в заданном
      направлении. Геодезические линии на сфере и плоскости Лобачевского.
\item Геодезические радиусы и сферы вблизи точки. Геодезическая через две точки.
\item Выход геодезических ограниченной длины за пределы компактных множеств.
\item Полугеодезические координаты на двумерной поверхности.
\item Геодезическая как локально кратчайшая (на двумерной поверхности).
\item Параллельный перенос вектора вдоль кривой, всего касательного пространства к $k$\д поверхности.
      Определение производной векторного поля, использующее параллельный перенос.
\item Вращение векторного поля по отношению к кривой на двумерной поверхности. Скорость вращения и
      угол поворота. Поворот касательного вектора, в том числе для замкнутой кривой в результате её обхода.
\item Угол от вектора до его образа при параллельном переносе по замкнутому контуру на (двумерной)
      поверхности, связь с вращением касательного вектора, суммой углов геодезического треугольника.
\item Угол от вектора до его образа при параллельном переносе по замкнутому контуру и кривизна
      поверхности внутри контура.
\item Инвариантность гауссовой кривизны. Формула Гаусса\ч Бонне. Сумма углов геодезического
      треугольника на сфере и плоскости Лобачевского.
\item Сферическое отображение поверхности.
\item Понятие комплексной структуры на поверхности. Комплексная структура на сфере. Комплексная
      запись конформно\д евклидовой метрики.
\end{nums}

\begin{note}
Последний вопрос в программу 2005 года не вошёл.
\end{note}

\medskip\dmvntrail
\end{document}
