\documentclass[a4paper]{article}
\usepackage[simple]{dmvn}

\title{Программа спецкурса <<Финансовая математика>>}
\author{Лектор\т С.\,В.\,Жуленев}
\date{VI семестр, 2005 г.}

\begin{document}
\maketitle

\subsubsection*{Ставки}
\begin{nums}{-3.5}
\item Первый подход к определению ставки: ставка\т это различные и эквивалентные формы оплаты <<канонической операции>>.
\item Второй подход: ставка\т это характеристика процесса накопления (с. 166---169).
\item Об отличии реальных ставок от рассмотренных теоретических.
\item Семь типов эквивалентных ставок. Их взаимоотношения.

\subsubsection*{Стоимость простейших потоков платежей}
\item Основные дискретные варианты стоимости ППП.
\item Стоимость частых и редких рент (п. 2.1 и 2.2), пример 2.2.
\item Стоимость непрерывных канонических рент (п. 3.1, 3.2).
\item Стоимость возрастающих, убывающих и арифметических рент (п. 4.1, 4.2).
\item Алгебраическая и геометрическая интерпретации стоимости и ее свойства.

\subsubsection*{Погашение кредита}
\item Элементы классического погашения.
\item Различные варианты возвращения ссуды с постоянными выплатами.
\item Сложный вариант ступенчатых выплат с двумя типами ставок.
\item Непрерывное погашение кредита (п. 2.3).
\item Некоторые проблемы погашения (с. 145---149).
\item Погашение кредита в реальной жизни (с. 155---160).

\subsubsection*{Эффективность капиталовложений}
\item Денежный поток и связанные с его выбором соображения.
\item Средняя доходность и ее роль при выяснении ВД.
\item Определение и использование двух основных показателей: ПП и ВД.
\item Теорема существования внутренней доходности (с. 227, 383---387).
\item Пример использования правила ЭКВЕР. Скрытое использование ВД.
\item Пример действий, когда ВД не может быть определена.
\item Другие особенности, связанные с использованием ВД (п. 3.2, 3.3).
\item Индекс рентабельности и период окупаемости (п. 4.1, 4.2).

\subsubsection*{Простые проценты}
\item Простые и сложные проценты: НЗ и ПЗ, КН и КП.
\item Расчет простых процентов на практике.
\item Учет векселей.
\item Коммерческий расчетный счет.
\item Ломбардный кредит.

\subsubsection*{Особые случаи возвращения ссуды}
\item Погасительный и амортизационный фонды.
\item Потребительский кредит. Нюансы примера 3.5.
\item Льготные займы и кредиты.
\item Сдвоенные ссуды и пример 3.9 <<с экзотикой>>.
\item Ступенчатое начисление процентов за кредит (N 7, с. 163).
\item Пример изменения условий кредита (N 16, с. 164).
\end{nums}

\medskip\dmvntrail
\end{document}
