\section{lection 1}

Третья часть вероятностного цикла --- случайные (иначе, вероятностные или
стохастические) процессы.

Теория случайных процессов является одной из наиболее быстро развивающихся
математических дисциплин, в значительной мере это определяется потребностями
практики: физики, химии, биологии, медицины, инженерного дела, страхования,
финансовой деятельности и др.

Возникновение понятия случайного процесса связано с именами Колмогорова,
Хинчина, Слуцкого, Винера и многих других ученых.

Изучение хаотического движения частиц цветочной пыльцы в жидкости (броуновского
движения), исходя из теоретико-вероятностных предпосылок, было проведено
Эйнштейном и Смолуновским в 1905 г. и способствовало возникновению процесса,
который часто называют также винеровским. Тот же процесс был введен Ботелье в
1900 г. для описания цен.

Появление пуассоновского процесса связано с работами Эрланге по изучению
загрузки телефонных сетей, а также с математическими моделями, введенными
Лундбергом для описания деятельности страховых компаний.

(Более подробно об истории случайных процессов можно прочитать в дополнении
к книге Б.В.~Гнеденко "Курс теории вероятностей" изд. 6,1988, М: Наука).

Во всех дальнейших рассмотрениях бедем предволагать, что задано некоторое
основное {\em вероятностное пространство} $(\gO,\vF,P)$.

$\gO=\{\go\}$ --- {\em пространство элементарных событий}.

$\vF$ --- {\em $\gs$-алгебра} событий (или измеримых множеств), т.е. система
подмножеств пространства $\gO$, замкнутая относительно операций дополнения и
счетного объединения.

Пара $(\gO,\vF)$ называется {\em измеримым пространством}. Если пространство
$\gO$ --- конечно или счетно (т.е. дискретно), $\vF$ состоит из всех
подмножеств $\gO$.

$P$ --- {\em вероятность}, т.е. неотрицательная счетно-аддитивная функция
множеств (мера), заданная на $\vF$, и удовлетворяющая условию нормировки
$P(\gO)=1$.

Мера называется {\em полной}, если любое подмножество множества нулевой меры
измеримо (и следовательно, имеет меру 0).

\begin{problem} Показать, что любая неполная мера $P$ может быть пополнена.
\end{problem}

Рассмотрим произвольное отображение $X\colon\gO\to\gX$. С ним связаны две
$\gs$-алгебры:
\[
    \vF_X'=\{B\subset\gX\colon X^{-1}(B)\in\vF\}\text{ и }
    \vF_X=\{X^{-1}(B)\colon B\in\vF_X'\}\supset\vF,
\]
(то, что это $\gs$-алгебры, вытекает из сохранения теоретико-множествен-ных
операций при взятии прообраза).

Пусть задано некоторое измеримое пространство $(\gX,\vB)$, т.е. выделена
$\gs$-алгебра $\vB$ подмножеств $\gX$.

\begin{Def} Отображение $X\colon\gO\to\gX$ называется {\em случайным
элементом} со значениями в измеримом пространстве $(\gX,\vB)$, если
$\vB\subset\vF_X$.
\end{Def}

Иными словами, отображение $X$ является $\vF\setminus\vB$-измеримым, т.е. для
любого $B\in\vB$ имеем $X^{-1}(B)\in\vF$.

\begin{remark} Если некоторый класс множеств $M$ порождает $\vB$, т.е.
$\vB=\gs\{M\}$, то для того, чтобы установить, что $X$ --- случайный элемент со
значениями в $(\gX,\vB)$, достаточно проверить, что $M\subset\vF_X'$ (тогда и
$\gs\{M\}\subset\vF_X'$).
\end{remark}

Любое отображение $X\colon\gO\to\gX$ позволяет задать вероятностную меру
$P_X=PX^{-1}$ на $\gs$-алгебре $\vF_X'$ (с помощью соотношения
$P_X(B)=P(X^{-1}(B))$ для $B\in\vF_X'$).

Если $X$ --- случайный элемент со значениями в $(\gX,\vB)$, то $P_X$
называется {\em распределением} этого случайного элемента.

Заметим, что распределение с.э. --- это, вообще говоря, мера, заданная для
более широкого класса множеств, чем $\vB$, причем этот класс зависит от вида
отображения $X$.

{\bf Частные случаи:}
\begin{enumerate}
\item Если $\gX=\RR^1$, $\vB=\vJ^1$ (борелевская $\gs$-алгебра), то случайный
элемент со значениями в $(\RR^1,\vJ)$ --- это обычная случайная величина.
\item Если $\gX=\RR^k$, $\vB=\vJ^k$, то речь идет о $k$-мерном случайном
векторе.
\end{enumerate}

\begin{problem} Какое свойство пространства $\RR^k$ позволяет утверждать, что
набор из $k$ случайных величин $(x_1,\dots,x_k)$ является
$\vF\setminus\vJ^k$-измери-мым отображением $\gO$ в $\RR^k$.
\end{problem}

Далее мы увидим, что случайный процесс также является случайным элементом со
значениями в специальным образом выбранном измеримом пространстве.

\begin{Def} Однопараметрическое семейство случайных величин
$X=\{X(t),t\in T\}$ называется {\em случайной функцией}.
\end{Def}

Если $T\subset\RR^k$, случайная функция называется {\em случайным полем}.

Если $T\subset\RR^1$, то $X=\{X(t),t\in T\}$ --- это {\em случайный процесс}.

В том случае, когда $T\subset\RR^1$ конечно или счетно, говорят о случайном
процессе с {\em дискретным временем} (наиболее часто встречающиеся случаи
$T=\ZZ^1$ или $\ZZ^1_+$) или случайной последовательности. Если $T\subset\RR^1$
несчетно, то речь идет о процессе с {\em непрерывным временем} (обычно,
$T=\RR^1$ или $\RR^1_+$ или $[a,b]$).

Вместо $X(t)$ часто пишут $X_t$, а желая подчеркнуть, что речь идет о
случайных величинах, используют обозначения $X(t,\go)$ или $X_t(\go)$.

Таким образом, случайный процесс --- это отображение
$X\colon T\times\gO\to\RR^1$, или действительная функция двух переменных, при
каждом фиксированном $t$ измеримая по $\go$.

При фиксированном $t$ получаем функцию $\go$ (случайную величину), которая
называется {\em значением} процесса в точке $t$ (или его сечением).

Если же зафиксировать $\go$, то полученную функцию $t$ называют
{\em траекторией} процесса (или {\em реализацией}) или {\em выборочной
функцией}.

Множество $R^T=\{x(t),t\in T\}$ параметра $t\in T$ называется {\em выборочным
пространством}.

Следовательно, случайный процесс представляет собой отображение
$X\colon\gO\to R^T$ пространства $\gO$ в выборочное пространство.

Для того, чтобы можно было говорить о случайном элементе, введем в $R^T$
$\gs$-алгебру $\vJ^T$ следующим образом.

Определим отображение $\gP_{t_1,\dots,t_k}\colon R^T\to R^k$ соотношением
$\gP_{t_1,\dots,t_k}(x)=(x(t_1),\dots,x(t_k))$ для $t_i\in T$,
$i=\overline{1,k}$, $k\ge 1$.

Назовем {\em открытым (n-мерным) интервалом} в $R^T$ множество всех конечных
функций $x(t)$, удовлетворяющих конечному числу неравенств $a_i<x(t_i)<b_i$,
где $a_i$, $b_i$ --- конечные или бесконечные вещественные числа, $t_i\in T$,
$i=\overline{1,n}$, $n\ge 1$.

\begin{floatingfigure}{5cm}
\centering
\begin{picture}(50,28)
\put(0,3){\line(5,0){50}}
\put(6,0){$t_1$} \put(16,0){$t_2$} \put(42,0){$t_n$}

\put(7,28){\line(0,-5){10}} \put(6,18){\line(5,0){2}}
\put(7,11){\line(0,-5){8}} \put(6,11){\line(5,0){2}}
\put(8,19){$b_1$} \put(8,9){$a_1$}

\put(17,28){\line(0,-5){15}} \put(16,13){\line(5,0){2}}
\put(17,8){\line(0,-5){5}} \put(16,8){\line(5,0){2}}
\put(18,14){$b_2$} \put(18,6){$a_2$}

\put(43,28){\line(0,-5){5}} \put(42,23){\line(5,0){2}}
\put(43,18){\line(0,-5){15}} \put(42,18){\line(5,0){2}}
\put(44,24){$b_n$} \put(44,16){$a_n$}
\end{picture}
\end{floatingfigure}

Иначе, открытый интервал
\[
        I_{t_1,\dots,t_n}\{(a_i,b_i),\,i=\overline{1,n}\}=
        \gP_{t_1,\dots,t_n}^{-1}(I^*),
\]
где $I^*=(a_1,b_1)\times(a_2,b_2)\times\dots\times(a_n,b_n)$ называется
{\em основанием} открытого интервала $\{x(t)\colon a_i<x(t_i)<b_i,\,
i=\overline{1,n}\}$.

Аналогичным образом, множество $I_{t_1,\dots,t_n}\{[a_i,b_i],\,
i=\overline{1,n}\}=\{x(t)\colon a_i\le x(t_i)\le b_i,\,i=\overline{1,n}\}$
называется {\em замкнутым интервалом} (здесь величины $a_i$ и $b_i$ конечны),
при этом его можно записать в виде $\gP_{t_1,\dots,t_n}^{-1}(I^*)$, где
$I^*=[a_1,b_1]\times\dots\times [a_n,b_n]$.

Просто {\em интервал} мы получаем, если возможны любые комбинации знаков
$<$ и $\le$ (там, где стоит $\le$, числа конечны). Открытый интервал является
{\em топологической окрестностью} для каждой из своих точек. В топологии,
индуцированной такими окрестностями, последовательность точек $x_n$ из $R^T$
сходится к $x$, если $x_n(t)\to x(t)$ для любого $t\in T$.

Конечные суммы непересекающихся интервалов образуют, как нетрудно проверить,
алгебру $\vA$ подмножеств $R^T$.

Наименьшую $\gs$-алгебру $\vJ^T=\gs\{\vA\}$, порожденную алгеброй $\vA$, будем
называть {\em борелевской}.

\begin{problem} Показать, что иначе $\vJ^T$ может быть определена как
цилиндрическая $\gs$-алгебра, т.е.\
\[
        \vJ^T=\gs\{\gP_{t_1,\dots,t_k}^{-1}B,\,B\in\vJ^k,\,t_i\in T,\,
    i=\overline{1,k},\,k\ge 1\}.
\]
\end{problem}

\begin{problem} Проверить, что
\[
    \vJ^T=\bigcup_{\{t_1,t_2,\dots\}\subset T}\vJ^{\{t_1,t_2,\dots\}},
\]
т.е. борелевские множества описывают поведение функций $x(t)$ не более чем в
счетном числе точек.
\end{problem}

\begin{problem} Является ли множество непрерывных функций борелевским?
\end{problem}

\begin{Def} Случайный процесс --- это случайный элемент со значениями в
измеримом пространстве $(R^T,\vJ^T)$.
\end{Def}

\begin{Lemma} Два определения случайного процесса эквивалентны.
\end{Lemma}

\begin{proof} {\bf 1.} Пусть  $X=\{X(t),\, t\in T\}$ --- случайный процесс в
смысле первого определения. Покажем, что тогда отображение $X\colon\gO\to R^T$
будет $\vF\setminus\vJ^T$-измеримо, т.е. мы будем иметь случайный элемент со
значениями в $(R^T,\vJ^T)$, или же случайный процесс в смысле второго
определения.

Действительно, множество
\[
    X^{-1}(I_{t_1,\dots,t_n})=\{(X(t_1),\dots,X(t_n))\in I^*\},
\]
где $I^*$ --- это основание интервала $I_{t_1,\dots,t_n}$
(произвольного). Так как $I^*\in\vJ^n$, а $(x(t_1),\dots,x(t_n))$ --- случайный
вектор, то рассматриваемое множество принадлежит $\gs$-алгебре $\vF$. Далее,
прообраз любых множеств из $\vA$, а значит, и из $\vJ^T=\ga\{\vA\}$ также
принадлежит $\vF$.

{\bf 2.} Пусть, наоборот, задан случайный элемент $X$ со значениями в
$(R^T,\vJ^T)$. Положим $X(t)=\gP_tX$, $t\in T$. Тогда
\[
    \{\go\colon X(t)\in B\}=\{\go\colon X\in\gP_t^{-1}(B)\in\vF\}
\]
для $B\in\vJ^1$, так как $\gP^{-1}_t(B)$ --- цилиндр (т.е. множество из $\vJ^T$),
и его прообраз при отображении $X$ измерим. А, значит, $\{X(t),\,t\in T\}$ ---
случайный процесс в смысле первого определения.
\end{proof}

Итак, какое бы определение случайного процесса мы ни используем,
$(X(t_1),\dots,X(t_n))$ при фиксированных $t_i\in T$, $i=\overline{1,n}$,
является случайным вектором, а потому индуцирует меру $P_{t_1,\dots,t_n}$
(или $P_X\gP_{t_1,\dots,t_n}^{-1}$) на $\vJ^n$.

Эти меры носят название {\em конечномерных распределений} случайного процесса.

Очевидно, что семейство конечномерных распределений
$\{P_{t_1,\dots,t_n},\,t_i\in T,\,i=\overline{1,n},\,n\ge 1\}$
обладает свойствами {\em симметрии} и {\em согласованности}:
\begin{enumerate}
\item Если $(i_1,\dots,i_n)$ --- перестановка $(1,2,\dots,n)$, то для любых
$\vB_i\in\vJ^1$, $i=\overline{1,n}$
\[
    P_{t_{i_1},\dots,t_{i_n}}(B_{i_1}\times\dots\times B_{i_n})=
    P_{t_1,\dots,t_n}(B_1\times\dots\times B_n).
\]
(В самом деле, и правая, и левая части равенства --- это вероятность множества
$\cap_{i=1}^n\{X(t_i)\in B_i\}$, т.к. пересечение множеств не зависит от
порядка, в котором эти множества пересекаются).
\item
\[
    P_{t_1,\dots,t_n,t_{n+1}}(B_1\times\dots\times B_n\times\RR^1)=
    P_{t_1,\dots,t_n}(B_1\times\dots\times B_n).
\]
(это равенство следует из того, что для любого $A\in\vF$ верно $A\gO=A$.
Здесь $A=\{X(t_1)\in B_1,\dots, X(t_n)\in B_n\}$ и
$\gO=\{X(t_{n+1})\in\RR^1\}$).
\end{enumerate}
Условия симметрии и согласованности нетрудно переписать в терминах
конечномерных функций распределения, взяв $B_i=(-\infty,x_i]$.

\begin{problem} Проверить, что условие симметрии и согласованности в терминах
характеристических функций имеют вид:
\begin{align*}
    1)&\ \gf_{t_{i_1},\dots,t_{i_n}}(\gl_{i_1},\dots,\gl_{i_n})=
    \gf_{t_1,\dots,t_n}(\gl_1,\dots,\gl_n).\\
    2)&\ \gf_{t_1,\dots,t_n,t_{n+1}}(\gl_1,\dots,\gl_n,0)=
    \gf_{t_1,\dots,t_n}(\gl_1,\dots,\gl_n).
\end{align*}
\end{problem}

\begin{Lemma} Семейство конечномерных распределений случайного процесса $X$
однозначно определяет меру любого борелевского множества $B$ (т.е.
$B\in\vJ^T$) выборочного пространства $R^T$.
\end{Lemma}

\begin{proof} Очевидно, что конечномерные распределения однозначно определяют
меру любого интервала в $R^T$. Используя конечную аддитивность, можно
определить меру любого множества $A$ из алгебры $\vA$. Полученная мера,
естественно, совпадает с $P_X(A)$ (где $P_X$ --- это распределение случайного
элемента $X\colon\gO\to R^T$), поскольку $\vA\subset\vF_X'$. Следовательно,
мера, построенная по конечномерным распределениям, счетно-аддитивна на $\vA$.
А тогда, по теореме Каратеодори, эту меру можно однозначно продолжить на
$\vJ^T=\gs\{\vA\}$.
\end{proof}
На практике часто бывает известно только семейство конечномерных распределений.
Возникает вопрос о существовании случайного процесса с данными распределениями.
Ответ дает знаменитая теорема Колмогорова.

\begin{Theorem}[Колмогорова] Для того, чтобы существовал случайный процесс с
заданным семейством конечномерных распределений, необходимо и достаточно, чтобы
это семейство удовлетворяло условиям симметрии и согласованности.
\end{Theorem}

\begin{proof} \underline{Необходимость} условий была проверена выше.

\underline{Достаточность}. Пусть $T\subset\RR^1$ и задано семейство
\[
    \{F_{t_1,\dots,t_n}(x_1,\dots,x_n),\ t_i\in T,\ i=\overline{1,n},\ n\ge 1\}
\]
конечномерных функций распределения, удовлетворяющих условиям:
\begin{enumerate}
\item симметрии
\[
    F_{t_{i_1},\dots,t_{i_n}}(x_{i_1},\dots,x_{i_n})=
        F_{t_1,\dots,t_n}(x_1,\dots,x_n),
\]
\item согласованности
\[
        F_{t_1,\dots,t_n,t_{n+1}}(x_1,\dots,x_n,+\infty)=
        F_{t_1,\dots,t_n}(x_1,\dots,x_n).
\]
\end{enumerate}
Прежде всего необходимо построить вероятностное пространство.

Положим $\gO=R^T$ (пространство конечных вещественных функций $\{x(t),\
t\in T\}$), а в качестве $\vF$ возьмем $\vJ^T$.

В силу условий 1) и 2) мы можем однозначно определить меру любого интервала
$I=\gP_{t_1,\dots,t_n}^{-1}(I^*)$. Так, например, если
\[
    I^*=(a_1,b_1]\times\dots\times(a_n,b_n],
\]
положим $\gP(I)=P_{t_1,\dots,t_n}(I^*)$, где
\[
    P_{t_1,\dots,t_n}(I^*)=\sum_{k=0}^n(-1)^k
    \sum_{i_1<\dots<i_k}F_{t_1,\dots,t_n}(c_1,\dots,c_n),
\]
здесь $c_{i_s}=a_{i_s}$, $s=\overline{1,k}$, и $c_j=b_j$ при
$j\neq i_1,\dots,i_k$.

Далее, можно, используя конечную аддитивность, определить меру любого множества
из $\vA$.

Для того, чтобы применить теорему Каратеодори, необходимо установить счетную
аддитивность построенной меры $\gP$ на $\vA$.

Предположим, это доказано, т.е. по конечномерным распределениям удалось
однозначно задать меру $\gP$ любого множества из $\vJ^T$.

Иначе говоря, построено вероятностное пространство $(R^T,\vJ^T,\gP)$, т.е.
мера $P=\gP$. Теперь положим $X(t,\go)=X(t,x(\cdot))=x(t)$. Тождественное
отображение $X\colon R^T\to R^T$ $\vJ^T\setminus\vJ^T$-измеримо, т.е. случайный
процесс (в смысле второго определения).

Очевидно, что построенный процесс имеет заданные конечномерные распределения.

Отметим, что траектории данного процесса совпадают с элементарными событиями
$\go=x(\cdot)$.

Такой процесс называется {\em непосредственно заданным}.
(Продолжение доказательства в лекции 2).
\end{proof}
