\section{lection 3}

Напомним, как связаны между собой введенные прошлый раз виды непрерывности
случайных процессов:
\begin{enumerate}
\setcounter{enumi}{-1}
\item почти наверное выборочная непрерывность,
\item непрерывность с вероятностью 1 (для всех $t$),
\item стохастическая непрерывность,
\item среднеквадратичная непрерывность,
\item непрерывность по распределению.
\end{enumerate}
\begin{figure}[h]
\centering
\begin{picture}(30,10)
\put(0,8){$0$} \put(3,9){\vector(1,0){6}}
\put(10,8){$1$} \put(13,9){\vector(3,-1){6}}
\put(20,4){$2$} \put(23,5){\vector(1,0){6}}
\put(30,4){$4$}
\put(10,0){$3$} \put(13,1){\vector(3,1){6}}
\end{picture}
\end{figure}
Чтобы нагляднее была разница между двумя понятиями непрерывности: 0.
(выборочная п.н.) и 1. (с вероятностью 1), удобно их описать в отрицательной
форме.

Если $P(X_t\to X_{t_0},\ t\to t_0)\neq 1$, то говорят, что $t_0$ ---
{\em фиксированная точка разрыва}. Точка $t_0=t_0(\go)$, не являющаяся
фиксированной точкой разрыва, называется {\em переменной точкой разрыва}.

Таким образом, непрерывность с вероятностью 1 означает отсутствие фиксированных
точек разрыва, а почти наверное выборочная непрерывность означает, что за
исключением множества траекторий нулевой меры отсутсвуют и переменные точки
разрыва.

Теперь приступим к рассмотрению выборочной непрерывности. А именно, докажем
необходимые и достаточные условия существования непрерывной модификации.
Предположим, что $T=[a,b]$, хотя результат справедлив и для произвольного
сепарабельного метрического пространства $T$.

\begin{Theorem} У случайного процесса $X=\{X_t,\ t\in T\}$ существует
эквивалентный ему процесс $Y=\{Y_t,\ t\in T\}$ с непрерывными траекториями
тогда и только тогда, когда
\begin{enumerate}
\item $X$ стохастически непрерывен на $T$,
\item почти все траектории $X$ равномерно непрерывны на некотором счетном всюду
плотном подмножестве $S$ множества $T$.
\end{enumerate}
\end{Theorem}

\begin{proof} \underline{Необходимость}. Пусть существует процесс
$Y=\{Y_t,\ t\in T\}$ с непрерывными траекториями, эквивалентный
$X=\{X_t,\ t\in T\}$. Так как $T=[a,b]$, то любая непрерывная функция
равномерно непрерывна на $T$. Далее, если $S\subset T$ счетное подмножество,
то $P(\cup_{t\in S}\{X_t\neq Y_t\})=0$. Иначе говоря, почти все траектории
$X$ совпадают на $S$ с траекториями $Y$, а значит, равномерно непрерывны на
$S$.

Что касается стохастической непрерывности, то это условие, наложенное на
двумерные распределения, которые у эквивалентных процессов совпадают.
\[
        P(|X_t-X_{t_0}|\ge\ep)=P(|Y_t-Y_{t_0}|\ge\ep)
        \underset{t\to t_0}\lra 0.
\]
(Вторая вероятность стремится к нулю, так как из непрерывности траекторий
следует стохастическая непрерывность).

\underline{Достаточность}. Пусть выполнены условия 1 и 2. Пользуясь 2,
определим
\[
        Y_t(\go)=\begin{cases}
        \lim\limits_{\substack{t_n\to t \\ t_n\in S}}X_{t_n}(\go),
        &\text{ если предел существует,}\\
                0, &\text{ в остальных случаях.}
                \end{cases}
\]
Так как почти все траектории $X$ равномерно непрерывны на $S$, получившийся
процесс $Y=\{Y_t,\ t\in T\}$ обладает непрерывными траекториями.

Использование свойства 1. (стохастической непрерывности), позволяет установить
эквивалентность $X$ и $Y$. В самом деле, по построению $Y_t$, для любого
$t\in T$ имеем $P(X_{y_n}\to Y_t,\ t_n\to t,\ t_n\in S)=1$. А так как из
сходимости с вероятностью 1 следует сходимость по вероятности, то
$X_{t_n}\stackrel{P}{\lra}Y_t$, $t_n\in S$, $t_n\to t$. С другой
стороны, в силу стохастической непрерывности процесса $X$ имеем
$X_{t_n}\stackrel{P}{\lra}X_t$. Как известно, предел в смысле
сходимости по вероятности единственный (с точностью до эквивалентности).
Проверим это. Действительно
\[
        P(|X_t-Y_t|\ge\ep)\le P\left(|X_t-X_{t_n}|\ge\frac\ep 2\right)+
        P\left(|Y_t-X_{t_n}|\ge\frac\ep 2\right)
        \underset{n\to\infty}\lra 0,
\]
а это означает, что $P(X_t\neq Y_t)=0$.
\end{proof}

\begin{problem} Будет ли теорема справедлива, если в условии 2. потребовать
просто непрерывность (а не равномерную) на счетном всюду плотном множестве $S$?
\end{problem}

Получим теперь \underline{достаточное} условие существование непрерывной
модификации в терминах конечномерных распределений.

\begin{Theorem}[Колмогорова] Пусть $T=[a,b]$ и существуют $\ga>0$, $\gg>0$ и
$c>0$, что
\[
    E|x(t+h)-x(t)|^\ga\le c|h|^{1+\gg}
\]
при любых $t,t+h\in T$. Тогда существует эквивалентный процесс
$Y=\{Y_t,\ t\in T\}$ с непрерывными траекториями.
\end{Theorem}

\begin{proof} Надо проверить свойства 1 и 2 предыдущей теоремы. Условие 1.
(стохастическая непрерывность) вытекает из неравенства Чебышева. В самом деле,
\begin{multline*}
        \forall\ep>0\quad
        P(|X(t+h)-X(t)|\ge\ep)\le\\
        \le\frac{E|X(t+h)-X(t)|^\ga}{\ep^\ga}
        \le\frac{c}{\ep^\ga}|h|^{1+\gg}\underset{h\to 0}\lra 0.
\end{multline*}


При проверке свойства 2. без ограничения общности предположим, что
$[a,b]=[0,1]$. В качестве $S$ возьмем множество двоично-рациональных точек,
т.е.
\[
    S=\left\{\frac{k}{2^n},\ 0\le k\le 2^n,\ n\ge 1\right\}.
\]
Далее воспользуемся леммой Бореля-Кантелли. Для этого введем события
\[
    A_{nk}=\left\{\go\colon\left|X\left(\frac{k+1}{2^n}\right)-
    X\left(\frac{k}{2^n}\right)\right|
    \ge\frac{1}{n^2}\right\},\ k=\overline{0,2^n-1},\ n\ge 1.
\]
Использование неравенства Чебышева и условий теоремы дает
\[
    P(A_{nk})\le c\frac{n^{2\ga}}{2^{n(1+\gg)}}.
\]
Следовательно,
\[
    \sum_{n=1}^\infty\sum_{k=0}^{2^n-1}P(A_{nk})\le
    \sum_{n=1}^\infty\sum_{k=0}^{2^n-1}c\frac{n^{2\ga}}{2^{n(1+\gg)}}=
    c\sum_{n=1}^\infty\frac{n^{2\ga}}{2^{n\gg}}<\infty
\]
Таким образом, с вероятностью 1 происходит лишь конечное число событий
$A_{nk}$. Иными словами, для почти всех $\go$ существует $n_0=n_0(\go)$ такое,
что при любых $n>n_0$ и $k<2^n$ справедливо неравенство
\[
        \left|X\left(\frac{k+1}{2^n}\right)-
        X\left(\frac{k}{2^n}\right)\right|
        <\frac{1}{n^2}.
\]

Рассмотрим далее только такие $\go$. Для произвольного $\ep>0$ зададим такое
$n_1$, что
\[
        2\sum_{n\ge n_1}\frac{1}{n^2}<\ep
\]
и положим $\bar n=\bar n(\go)=\max(n_0(\go),n_1)$. Итак, пусть $z_1$ и $z_2$
такие двоично-рациональные точки, что $|z_1-z_2|<1/2^{\bar n}$. Любой
двоично-рациональный отрезок можно представить в виде суммы "стандартных"
двоично-рациональных отрезков виды $(\frac{k}{2^m},\frac{k+1}{2^m})$,
причем отрезки\linebreak
\begin{floatingfigure}{6.2cm}
\centering
\begin{picture}(60,4)
\put(9,4){\line(1,0){37}}
\put(9,4){\circle*{1}} \put(19,4){\circle*{1}}
\put(46,4){\circle*{1}} \put(36,4){\circle*{1}}
\put(0,0){$r_1=s_0$} \put(18,0){$s_1$}
\put(45,0){$s_{l+1}=r_2$}       \put(35,0){$s_l$}
\end{picture}
\end{floatingfigure}\noindent
каждого ранга (т.е. с соответствующим $m$)
встречаются не более 2 раз,
причем ранги всех интервалов не ниже $\bar n$.
Так как
\begin{multline*}
        X(r_2)-X(r_1)=(X(r_2)-X(s_l))+\\
        +(X(s_l)-X(s_{l-1}))+\dots
        +(X(s_1)-X(r_1)),
\end{multline*}
\[
        \text{то }|X(r_2)-X(r_1)|\le\sum_{k=0}^l |X(s_{k+1})-X(s_k)|\le
        2\sum_{n\ge\bar n}\frac{1}{n^2}<\ep.
\]
Равномерная непрерывность на $S$ почти всех траекторий доказана, а с ней и
вся теорема.
\end{proof}

\begin{problem} Проверить, что в теореме Колмогорова, вообще говоря, нельзя
понизить показатели справа, положив $\gg=0$.
\end{problem}

Однако, для гауссовских процессов условия можно ослабить.

\begin{Impl} Пусть $X=\{X(t),\ t\in [a,b]\}$ --- гауссовский процесс с нулевым
средним. Тогда, если существуют такие положительные постоянные $c$ и $\ep$,
что
\[
    D(X(t+h)-X(t))\le c|h|^\ep,
\]
то у процесса существует непрерывная модификация.
\end{Impl}

\begin{proof} Рассмотрим гауссовскую случайную величину $\gn$ с параметрами
$(0,\gs^2)$. Тогда получим
\[
    E|\gn|^\ga=\frac{1}{\sqrt{2\gp}\gs}
        \int\limits_{-\infty}^{+\infty}|x|^\ga e^{-\frac{x^2}{2\gs^2}}\,dx=
    \frac{\gs^\ga}{\sqrt{2\gp}}
        \int\limits_{-\infty}^{+\infty}|y|^\ga e^{-\frac{y^2}{2}}\,dy=k_\ga\gs^\ga
\]
(сделав замену переменных $x/\gs=y$).

Так как $X(t+h)-X(t)$ гауссовская величина с нулевым средним, то
\[
    E(X(t+h)-X(t)|^\ga=k_\ga[D(X(t+h)-X(t))]^\frac{\ga}{2}\le
    c^\frac{\ga}{2}k_\ga|h|^\frac{\ga\ep}{2}.
\]
Очевидно, что можно подобрать $\ga$ таким образом, чтобы
$\frac{\ga\ep}{2}=1+\gg$, где $\gg>0$. Следовательно, будет выполнено условие
теоремы Колмогорова.
\end{proof}

\begin{problem} Вычислить $k_\ga$.
\end{problem}

Так как для гауссовского процесса с нулевым средним и ковариационной функцией
$\min(s,t)$ имеем $D(X(t+h)-X(t))=|h|$, то (при $t\in [0,1]$) у него
существует непрерывная модификация. Значит, существование винеровского
процесса на отрезке $[0,1]$ установлено.

Другой способ построения винеровского процесса, в виде суммы ряда, позволит
осуществить такую конструкцию на $[0,\infty)$.

Прежде всего нам понадобится одно интересное свойство гауссовской
последовательности.

\begin{Lemma} Пусть $\{\gn_n\}$ --- произвольная последовательность
гауссовских случайных величин с $E\gn_n=0$, $D\gn_n=1$, тогда
\[
    P\left(|\gn_n|=O(\sqrt{\ln n})\right)=1.
\]
(эта запись означает, что для почти всех $\go$ существует константа $c=c(\go)$
и номер $n_0=n_0(\go)$ такие, что
\[
    |\gn_n(\go)|\le c(\go)\sqrt{\ln n}
\]
для всех $n\ge n_0(\go)$. Заметим также, что независимость случайных величин
не требуется.)
\end{Lemma}

\begin{proof} Для $x>0$ имеем
\begin{align*}
    P(|\gn_n|>x)&=\frac{2}{\sqrt{2\gp}}
        \int\limits_x^\infty e^{-\frac{u^2}{2}}\,du=
        \frac{2}{\sqrt{2\gp}}\int\limits_x^\infty
        \frac 1u\,d\left(-e^{-\frac{u^2}{2}}\right)=\\
        &=\frac{2}{\sqrt{2\gp}}\left(\frac{e^{-\frac{x^2}{2}}}{x}-
        \int\limits_x^\infty\frac{1}{u^2}e^{-\frac{u^2}{2}}\,du\right)\le
        \frac{2}{\sqrt{2\gp}}\frac{e^{-\frac{x^2}{2}}}{x}.
\end{align*}
Отсюда вытекает, что
\[
    \sum_{n=1}^\infty P\left(|\gn_n|>c\sqrt{\ln n}\right)\le
    \frac{2}{\sqrt{2\gp}}
    \sum_{n=2}^\infty\frac{n^{-\frac{c^2}{2}}}{c\sqrt{\ln n}}<\infty
\]
при $c>\sqrt{2}$.

Применяя лемму Бореля-Кантелли, получаем требуемый результат.
\end{proof}

Рассмотрим далее функции Хаара.
\begin{align*}
    H_0(t) & =1,\ t\in [0,1],\text{ и при }2^n\le k< 2^{n+1},\ n\ge 0,\\
    H_k(t) & =\begin{cases}
2^\frac{n}{2}, &\frac{k-2^n}{2^n}\le t\le\frac{k-2^n+\frac 12}{2^n},\\
-2^\frac{n}{2}, &\frac{k-2^n+\frac 12}{2^n}<t\le\frac{k-2^n+1}{2^n},\\
0, &\text{ в остальных случаях}.
                \end{cases}
\end{align*}

\begin{figure}[h]
\centering\small
\begin{picture}(110,24)(0,-12)
\put(0,0){\vector(1,0){30}} \put(5,-12){\vector(0,1){24}}
\put(15,-1){\line(0,1){2}}  \put(25,-1){\line(0,1){2}}
\put(5,6.3){\line(1,0){10}}     \put(25,-6.3){\vector(-1,0){10}}
\put(2.5,5.3){$1$}      \put(0,-7.3){$-1$}
\put(14,-4.2){$\frac 12$}   \put(24,-4.2){$1$}
\put(6.8,7.4){$H_1(t)$}     \put(29.5,-3){$t$}

\put(40,0){\vector(1,0){30}}    \put(45,-12){\vector(0,1){24}}
\put(50,-1){\line(0,1){2}}      \put(55,-1){\line(0,1){2}}
\put(65,-1){\line(0,1){2}}  \put(55,0){\vector(-1,0){0}}
\put(45,9){\line(1,0){5}}       \put(55,-9){\vector(-1,0){5}}
\put(39.5,8){$\sqrt{2}$}        \put(37,-10){$-\sqrt{2}$}
\put(54,-4.2){$\frac 12$}       \put(64,-4.2){$1$}
\put(49,-4.2){$\frac 14$}       \put(51,8){$H_2(t)$}

\put(80,0){\vector(1,0){30}}    \put(85,-12){\vector(0,1){24}}
\put(95,-1){\line(0,1){2}}      \put(100,-1){\line(0,1){2}}
\put(105,-1){\line(0,1){2}}     \put(95,0){\vector(1,0){0}}
\put(95,9){\line(1,0){5}}       \put(105,-9){\vector(-1,0){5}}
\put(79.5,8){$\sqrt{2}$}        \put(77,-10){$-\sqrt{2}$}
\put(94,-4.2){$\frac 12$}       \put(104,-4.2){$1$}
\put(99,-4.2){$\frac 34$}
\end{picture}
\end{figure}

Функции $H_n(t)$, $n\ge 0$, образуют полную ортонормированную систему в
$L_2[0,1]$, следовательно, любая функция $f$ из этого пространства представима
в виде ряда
\[
    f(t)=\sum_{k=0}^\infty(f,H_k)H_k(t),
\]
где скалярное произведение $(f,H_k)=\int_0^1f(t)H_k(t)\,dt$.

Поэтому для любых $f,g\in L_2[0,1]$ можно записать
\[
    (f,g)=\sum_{k=0}^\infty(f,H_k)(g,H_k).
\]

Введем также функции Шаудера
\begin{gather*}
        S_k(t)=\int\limits_0^t H_k(u)\,du=(\ind_{[0,t]},H_k),\\
        \text{где }\ind_{[0,t]}(u)=\begin{cases} 1,& u\in[0,t]\\
            0,& u>t.\end{cases}
\end{gather*}

Нам понадобится также следующая

\begin{Lemma} Ряд
\[
    S(t)=\sum_{k=0}^\infty a_k S_k(t)
\]
сходится равномерно, если $|a_k|=O(k^\ep)$, $\ep<1/2$.
\end{Lemma}

\begin{proof} Из определения $H_k(t)$ следует, что функции $S_k(t)$
неотрицательны и при $2^n\le k< 2^{n+1}$ они не превосходят
$\frac 12 2^{-\frac n2}$. Если $k$ меняется в указанных пределах, то у
рассматриваемых функций непересекающиеся носители. Положим
$b_n=\max_{2^n\le k<2^{n+1}}|a_k|$. Условие $\sum b_n2^{-\frac n2}<\infty$
достаточно для абсолютной и равномерной сходимости ряда $S(t)$. В условиях
леммы $|a_k|=O(k^\ep)$ с $\ep<\frac 12$, поэтому $|b_n|\le c2^{n\ep}$, а
значит, ряд действительно сходится.
\end{proof}

Теперь получены все предварительные результаты для доказательства следующей
теоремы.

\begin{Theorem} Пусть $\{\xi_n,\ n\ge 0\}$ --- последовательность независимых
$\vN(0,1)$ случайных величин. Тогда ряд
\[
    W(t)=\sum_{n=0}^\infty\xi_n S_n(t)
\]
с вероятностью 1 сходится равномерно при $t\in [0,1]$ и задаваемый им случайный
процесс является винеровским.
\end{Theorem}
Предположим, что теорема доказана и получим

\begin{Impl} Существует винеровский процесс $W(t)$, $t\ge 0$.
\end{Impl}

\begin{proof} Возьмем независимые последовательности
$\{\gn_k^{(n)},\ k\ge 0\}_{n\ge 1}$, состоящие из независимых $\vN(0,1)$
случайных величин. По доказанной теореме можно построить (независимые)
винеровские процессы $W_{(t)}^{(n)}$ при $t\in [0,1]$. Определим теперь
\[
    W(t)=\begin{cases} W^{(1)}, & 0\le t\le 1,\\
    W^{(1)}(1)+W^{(2)}(t-1), & 1\le t\le 2,\\
    \ldots
    \end{cases}
\]

Нетрудно проверить, что $W(t)$ --- винеровский процесс на $[0,\infty)$,
пользуясь тем, что сумма независимых нормальных величин нормальна, а функции
от независимых случайных величин также независимы.
\end{proof}

\begin{Def} Случайный процесс $\{N(t),\ t\ge 0\}$ называется
{\em пуассоновским}, если выполнены следующие условия:
\begin{enumerate}
\item $N(0)=0$,
\item Это процесс с независимыми приращениями.
\item Приращение $N(t)-N(s)$ при $s<t$ имеет распределение с параметром
$\gl(t-s)$, т.е.
\[
    P(N(t)-N(s)=k)=\frac{[\gl(t-s)]^k}{k!}e^{-\gl(t-s)}.
\]
\end{enumerate}
\end{Def}

\begin{problem} $N(t)=\max\{k\colon\sum_{i=1}^k\xi_i\le t\}$ --- пуассоновский
процесс, если $\{\xi_n\}$ --- последовательности независимых показательных
случайных величин с параметром $\gl$.
\end{problem}
