\section{lection 4}

\begin{problem}
Существует ли у пуассоновского процесса модификация с неубывающими траекториями?
\end{problem}

\begin{problem}
В каком смысле непрерывен пуассоновский процесс $N(t)$
\end{problem}

\begin{problem}
Найти $EN(t)$ и $cov(N(s),N(t))$.
\end{problem}

\begin{problem}
Пусть $\gt_n=\inf\{t\colon N(t)=n\}$, доказать, что $\gt_1,\gt_2-\gt_1$,
$\dots,\gt_n-\gt_{n-1},\dots$ --- последовательность
независимых показательных случайных величин.
\end{problem}

Теперь докажем теорему о конструкции винеровского процесса в виде ряда
\[
    W(t)=\sum_{n=0}^\infty\gx_nS_n(t),
\]
где $\{\gx_n,\ n\ge 0\}$ --- последовательность независимых $\vN(0,1)$ случайных
величин, а  --- функции Шоудера.

\begin{proof} Так как по доказанной лемме
\[
    P(|\gx_n|)=O(\sqrt{\ln n})=1,
\]
а по другой лемме ряд $\sum a_nS_n(t)$ сходится равномерно, если
$|a_n|=O(n^{\ep})$ при $\ep<1/2$, то с вероятностью 1 ряд
$\sum\gx_nS_n(t)$ сходится равномерно.
Сумма равномерно сходящегося ряда непрерывных функций непрерывна, поэтому
требование о непрерывности траекторий выполнено.

Поскольку $S_n(0)=0$, при всех $n\ge 0$, то $W(0)=0$.

Проверим, что обладает независимыми приращениями, а любое приращение
$W(t)-W(s),\ s<t$ гауссовское с нулевым средним и дисперсией $t-s$.
Для этого покажем, что
\[
    Ee^{i\sum\limits^k_{j=1}\gl_j(W(t_j)-W(t_{j-1}))}=
    e^{-1/2\sum\limits^k_{j=1}\gl_j^2(t_j-t_{j-1})},
\]
здесь $0=t_0<t_1<\dots<t_n$.

Для удобства записи положим $\gl_{k+1}=0$. Очевидно, что
\begin{multline*}
    \sum^k_{j=1}\gl_j (W(t_j)-W(t_{j-1}))=
    \sum^k_{j=1}M(t_j)(\gl_j-\gl_{j+1})=\\
    =\sum_{n=0}^\infty\gx_n\sum^k_{j=1}(\gl_j-\gl_{j+1})S_n(t_j).
\end{multline*}

Поскольку ряд сходится с вероятностью 1 (а, значит, и слабо), характеристическая
имеет вид:
\begin{align*}
    Ee^{i\sum\limits^k_{j=1}\gl_j (W(t_j)-W(t_{j-1}))} & =
    \lim_{N\to\infty}Ee^{i\sum\limits_{n=0}^N\gx_n
    \sum\limits^k_{j=1}(\gl_j-\gl_{j+1})S_n(t_j)}=\\
\intertext{В силу независимости $\vN(0,1)$ случайных величин $\gx_n$ последнее
выражение перепишется следующим образом}
    &=\lim_{N\to\infty}
    \prod_{n=0}^N Ee^{i\gx_n\sum\limits^k_{j=1}(\gl_j-\gl_{j+1})S_n(t_j)}=\\
    &=\lim_{N\to\infty}\prod_{n=0}^N
    Ee^{-\frac 12\left(\sum\limits^k_{j=1}(\gl_j-\gl_{j+1})S_n(t_j)\right)^2}=\\
    &=\lim_{N\to\infty}
    Ee^{-\frac 12\sum\limits_{n=0}^N\left(\sum\limits^k_{j=1}
    (\gl_j-\gl_{j+1})S_n(t_j)\right)^2}=\\
    &=\lim\limits_{N\to\infty}
    Ee^{-\frac 12\sum\limits_{n=0}^{\infty}\left(\sum\limits^k_{j=1}
    (\gl_j-\gl_{j+1})S_n(t_j)\right)^2}.
\end{align*}

Подсчитаем сумму ряда, стоящего в показателе.
\begin{multline*}
    \sum_{n=0}^\infty\sum^k_{j=1}\sum^k_{l=1}
    (\gl_j-\gl_{j+1})(\gl_l-\gl_{l+1})S_n(t_j)S_n(t_l)=\\
    \sum^k_{j=1}\sum^k_{l=1}(\gl_j-\gl_{j+1})
    (\gl_l-\gl_{l+1})\sum_{n=0}^\infty S_n(t_j)S_n(t_l)=
\end{multline*}
Вспомним, что $S_n(t)=$, следовательно,
\begin{align*}
    \sum_{n=0}^\infty S_n(t_j)S_n(t_l)&=
    \sum_{n=0}^\infty (\ind_{[0,t_j]},H_n)(\ind_{[0, t_l]},H_n)=\\
    &=(\ind_{[0, t_j]},\ind_{[0, t_l]})=\min(t_j,t_l).
\end{align*}

Таким образом, окончательно можно переписать сумму ряда
\begin{align*}
    &=\sum^k_{j=1}\sum^k_{l=1}(\gl_j-\gl_{j+1})
    (\gl_l-\gl_{l+1})\min(t_j,t_l)=\\
    &=\sum^k_{j=1}t_j(\gl_j-\gl_{j+1})^2+
    2\sum^{k-1}_{j=1}t_j(\gl_j-\gl_{j+1})\sum^k_{l=j+1}
    (\gl_l-\gl_{l+1})=\\
    &=t_k\gl^2_k+\sum^{k-1}_{j=1}t_j
    [\gl_j^2-2\gl_j\gl_{j+1}+\gl_{j+1}^2+2\gl_j\gl_{j+1}
    -2\gl_{j+1}^2]=\\
    &=t_k\gl^2_k+\sum^{k-1}_{j=1}t_j(\gl_j^2-\gl_{j+1}^2)=
    \sum^k_{j=1}\gl_j(t_j-t_{j-1}).
\end{align*}
Тем самым проверены все свойства винеровского процесса.
\end{proof}

Если траектории процесса непрерывны, то, как мы видели, поведение процесса
определяется лишь тем, что о нем известно для счетного всюду плотного
множества.

Простейшим требованием {\em регулярности}, причем не накладывающим никаких
условий
на конечномерные распределения процесса, является сепрабельность,
введенная Дж. Дубом.

\begin{Def} Процесс $\{X_t,\ t\in T\}$ называется {\em сепарабельным}
относительно некоторого класса $\gA$ одномерных борелевских множеств, если
существует $S=\{t_j\}$ в $T$ и такое  множество $\gL$ нулевой меры в $\gO$
($P(\gL)=0$), что для любого открытого интервала $I$ и любого $A\in\gA$
\[
    \{\go\colon X_t(\go)\in A,\ t\in IS\}\setminus
    \{\go\colon X_t(\go)\in A,\ t\in IT\}\subset\gL.
\]
\end{Def}

Так как первое множество измеримо, являясь пересечением счетного числа измеримых
множеств, то и второе множество измеримо (и меры обоих множеств совпадают).

Обычно говорят, что процесс сепарабелен, если $\gA$ --- это класс замкнутых
множеств.

\begin{Def}
Процесс называется {\em вполне сепарабельным}, если в качестве
множества сепарабельности $S$ можно взять любое счетное всюду плотное
подмножество $T$.
\end{Def}

\begin{problem} Докажите, что для сепарабельного процесса
\[
    \sup_{t\in IT}X_t(\go)=\sup_{t\in IS}X_t(\go),\quad
    \inf_{t\in IT}X_t(\go)=\inf_{t\in IS}X_t(\go).
\]
\end{problem}

\begin{problem}
Пусть $\{X_t,\ t\in [0,1]\}$ --- сепарабельный процесс, удовлетворяющий
условию теоремы Колмогорова о существовании непрерывной модификации. Тогда
\[
    P\{\go\colon X(t,\go)\ t\in [0, 1]\}=1,
\]
т.е. сепарабельный процесс непрерывен сам, если у него существует непрерывная
модификация.
\end{problem}

Установим еще одно свойство траекторий процесса.
\begin{Theorem} Пусть $\{X_t,\ t\in T\}$ --- случайный процесс, для которого
$P(X_s\le X_t)=1$ при любых $s\le t$, $s,t\in T$, $T\subset\RR^1$. Тогда
существует эквивалентный процесс, у которого почти все траектории неубывающие\
функции.
\end{Theorem}

\begin{proof} {\bf 1.}
Сначала покажем, что в каждой точке $t\in T$ предельной для $T$ справа (слева)
существует предел по вероятности $p=\lim\limits_{s\downarrow t}X_s$
(соответственно $p=\lim\limits_{s\uparrow t}X_s$).

В самом деле, возьмем
\[
    t_1>t_2>\dots>t_n>\dots,\ t_i\in T,\ i\le 1,\ t_n\downarrow t
    \text{ при }n\to\infty.
\]
Так как последовательность $X_{t_n}(\go)$ для п.в. $\go$ не возрастает
и ограничена снизу  $X_{t}(\go)$, то она сходится. Обозначим этот предел
$X_{t_+}(\go)$. Из сходимости с вероятностью 1 следует сходимость по
вероятности ($X_{t_n}\stackrel{P}{\to}X_{t_+}$), при
этом $X_{t_+}\ge X_{t_n}$ (п.н.).

Далее, для $s$ достаточно близких к $t$ справа и $\ep>0$
\[
    P(X_{t_+}\le X_s<X_{t_+}+\ep)\ge P(X_{t_+}\le X_s<X_{t_+}+\ep),
\]
где $n$ можно выбрать сколь угодно большим. Следовательно,
\[
    X_s(\go)\stackrel{P}{\to}X_{t_+}(\go)\text{ при }s\downarrow t.
\]

{\bf 2.} Теперь можно установить, что процесс $\{X_t,\ t\in T\}$ стохастически
непрерывен, кроме, может быть, счетного числа точек $t\in T$, иначе говоря,
\[
    P(X_{t_+}=X_t=X_{t_-})=1\text{ за исключением упомянутых точек}.
\]

Действительно, обозначим $\gf(t)=E\arctg X_t$ (математическое ожидание
существует, так как $\arctg$ ограниченная функция). Неубывающая функция
$\gf(t)$ имет не более счетного числа точек разрыва. В точках непрерывности
\[
    0=\gf(t_+)-\gf(t_-)=E[\arctg X_{t_+}-\arctg X_{t_-}].
\]

Если математическое ожидание неотрицательной случайной величины равно 0, то она
равна нулю с вероятностью 1. Так как $\arctg$ строго монотонная функция, то
$X_{t_+}=X_{t_-}$ с вероятностью 1, а $X_t$ лежит между ними.

{\bf 3.} Пусть $T_0$ --- счетное всюду плотное множество, включающее все точки,
где $X_t$ не является стохастически непрерывным. В силу счетности $T_0$ имеем

Положим $X_t$ для $t\in T_0$. Далее, если $t_n\in T\setminus T_0$ и $t$ ---
предельная справа точка для точек из $T_0$, т.е. $t_n\downarrow t$,
$t_n\in T_0$, положим
\[
    \begin{cases} Y_t, & \text{если предел существует}\\
            0, & \text{в противном случае}\end{cases}
\]
Если точка $t$ является предельной справа, то она предельная слева (она не
может быть изолированной точкой $T$, все такие точки входят в $T_0$, иначе
это множество не будет всюду плотным). Для таких точек полагаем
\[
    \begin{cases} Y_t,\ t_n\in T_0,\ t_n\uparrow t, &
    \text{если предел существует}\\
    0,& \text{в противном случае}
    \end{cases}
\]

Очевидно, что почти все траектории $Y_t=0$ неубывающие.

{\bf 4.} Наконец, проверим эквивалентность процессов $X_t$ и $Y_t=0$,
$t\in T$.

Для $t\in T_0$ они совпадают по построению.

Если же $t\in T\setminus T_0$, то $X_{t_n}\to Y_t$ с вероятностью 1
(а значит, $X_{t_n}\stackrel{P}{\to}Y_t\ n\to\infty\ t_n\in T_0$).
С другой стороны, в силу стохастической непрерывности $X_t$ вне $T_0$ также
$X_{t_n}\stackrel{P}{\to}X_{t}$. Таким образом,$P(X_t=Y_t)=1$ в силу
единственности предела по вероятности. Следовательно, процессы в самом деле
эквивалентны.
\end{proof}

Еще один подход к изучению свойств случайных процессов --- рассмотрение его как
функции двух переменных.

\begin{Def} Процесс $\{X_t,\ t\in T\}$ называется {\em измеримым}, если
множество значений параметра $T$ измеримо по Лебегу, и функция $X_t(\go)$
измерима по паре переменных $(t,\go)$, т.е.
\[
    \{(t,\go)\colon X_t(\go)\in B\}\in \gA\times\vF
\]
для любого борелевского множества $B$, здесь $\gA$ --- $\gs$-алгебра
лебеговских подмножеств $T$.
\end{Def}

Справедлива следующая теорема, дающая условия измеримости.

\begin{Theorem} Пусть множество $T\subset \RR^1$ измеримо по Лебегу, а процесс
$X$=$\{X_t,\ t\in T\}$ сепарабелен и существует множество $T_1$
\[
    P(\lim_{s\to t}X_s(\go)=X_t(\go))=1\ t\in T\setminus T_1
\]
(т.е. вне $T_1$ процесс непрерывен с вероятностью 1). Тогда процесс $X$ измерим.
\end{Theorem}

\begin{proof} Введем два случайных процесса $Y^{(n)}$ и $Z^{(n)}$, между которыми
будет заключен процесс $X$. Положим
\[
    Y^{(n)}_t(\go)=\sup_{\frac kn\le s<\frac{(k+1)}n} X_s(\go),\quad
    Z^{(n)}_t(\go)=\inf_{\frac kn\le s<\frac{(k+1)}n} X_s(\go)
\]
для $t\in [\frac kn,\frac{(k+1)}n]$, $t\in T$.

Так как $X$ сепарабелен, то $Y^{(n)}_t(\go)$ и $Z^{(n)}_t(\go)$ ---
случайные величины, причем
\[
    Z^{(n)}_t(\go)\le X_t(\go)\le Y^{(n)}_t(\go).
\]

Поскольку $Y^{(n)}_t$ и $Z^{(n)}_t$ (как функции $t$) кусочно постоянны,
то процессы $Y^{(n)}$ и $Z^{(n)}$ измеримы при любом $n$ (по паре переменных).
В силу предположения теоремы при любом $t\in T\setminus T_1$ с вероятностью 1
имеем
\[
    Y^{(n)}_t\to X_t\text{ и }
    Z^{(n)}_t\to X_t\text{ при}\ n\to\infty .
\]

Значит, процесс $X$ измерим. В самом деле, по теореме Фубини, если
почти все (по мере Лебега) сечения некоторого множества имеют нулевую меру $P$,
то это множество имеют нулевую меру $l\times P$ (где $t$ --- меру Лебега).
Таким образом, $Y^{(n)}_t(\go)$ (и $Z^{(n)}_t(\go)$) при почти всех
$(t,\go)$ сходятся к общему пределу, который измерим как предел измеримых
функций.
\end{proof}

\begin{Impl}Винеровский процесс измерим.\end{Impl}

\begin{problem} Если у процесса траектории непрерывны справа (или слева), то
он измерим.
\end{problem}

\begin{problem} Пусть процесс $X_t(\go)$ измерим, а $\gt(\go)$ --- случайная
величина со значениями в $T$, тогда $X_{\gt(\go)}(\go)$ также случайная величина.
\end{problem}

Условия предыдущей теоремы можно ослабить. Сформулируем соответствующий
результат без доказательства, которое можно прочитать в книге Дуба
"Вероятностные процессы".

\begin{Theorem} Пусть $\{X_t,\ t\in T\}$ --- случайный процесс с измеримым по
Лебегу множеством $T$. Предположим, что существует (на том же самом
вероятностном пространстве $(\gO,\vF,P)$) сепарабельный относительно класса
замкнутых множеств измеримый процесс $\{Y_t,\ t\in T\}$ эквивалентный
исходному. (Величины $Y_t$ могут принимать значения $\pm\infty$).
\end{Theorem}

Измеримость процесса позволяет обосновать существование интегралов от
траекторий.

\begin{Theorem} Пусть $\{X_t,\ t\in T\}$ --- измеримый случайный процесс. Тогда
почти все траектории являются измеримыми по Лебегу функциями $t$.

Если при $t\in T$ существует математическое ожидание $EX_t$, то оно определяет
измеримую по Лебегу функцию $t$. Если $A$ --- это измеримое по Лебегу множество
значений параметра ($A\subset T$) и $\int_A E|X_t|\,dt<\infty$, то почти
все траектории процесса интегрируемы по Лебегу на множестве $A$.
\end{Theorem}

\begin{proof} Эта теорема на самом деле является переформулировкой теоремы
Фубини. Поскольку $X_t(\go)$ --- это измеримая функция от $(t,\go)$, то (по
теореме Фубини) для почти всех $\go$ сечение $X_{\cdot}(\go)$ определяет
измеримую функцию от $t$, т.е. почти все траектории измеримы по Лебегу, а также,
если $EX_t$ существует, то является измеримой функцией от $t$.

Второе предположение теоремы состоит в том, что конечен повторный интеграл от
$|X_t(\go)|$, взятый сначала по $\go$, а затем по $t\in A$. Повторный
интеграл, взятый в обратном порядке $E\int_A|X_t(\go)|\,dt$ также конечен.
А это означает, что $\int_A|X_t(\go)|\,dt$ является конечным
при почти всех $\go$, иначе говоря, почти все траектории интегрируемы по
Лебегу на множестве $A$.

Так как величина абсолютно сходящегося повторного интеграла не зависит от
порядка интегрирования, то
\[
    E\int_A|X_t(\go)|\,dt=\int_AEX_t(\go)\,dt.
\]
\end{proof}

Теперь продолжим рассмотрение отдельных классов случайных процессов. Начнем с
{\em марковских процессов}.

Существует много эквивалентных определений, формализующих наглядное представление
о том, что у марковского процесса при фиксированном настоящем прошлое и будущее
независимы.

Пусть $\{X_t,\ t\in T\}$ --- случайный процесс, заданный на некотором
вероятностном пространстве $(\gO,\vF,P)$. Обозначим
\begin{align*}
    \vF_{\le t}&=\gs(X_s,\ s\le t),\\
    \vF_{\ge t}&=\gs(X_s,\ s\ge t)\text{ и}\\
    \vF_{=t}&=\gs(X_s,\ s=t).
\end{align*}

\begin{Def} Процесс $X$ называется {\em марковским}, если
\[
    P(AB|\vF_{=t})=P(A|\vF_{=t})P(B|\vF_{=t}),
\]
для любых $A\in\vF_{\ge t}$, $B\in\vF_{\le t}$ и $t\in T$.
\end{Def}

\begin{problem} Доказать, что каждое из следующих утверждений эквивалентно
определению марковского процесса:
\begin{enumerate}
\item
\[
    P(A|\vF_{\le t})=P(A|\vF_{=t}),\ \forall A\in\vF_{\ge t},\ t\in T.
\]
\item
\[
    P(B|\vF_{\ge t})=P(B|\vF_{=t}),\ \forall B\in\vF_{\le t},\ t\in T.
\]
\end{enumerate}
\end{problem}
