\lection{}

Пусть задано {\em фазовое пространство} $(\gX,\vB)$, т.е. измеримое
пространство, в котором все одноточечные множества измеримы (точки фазового
пространства называются {\em состояниями}. Далее, пусть $P(s,x,t,A)$ ---
марковская переходная функция, удовлетворяющая условиям $1^\circ$--$4^\circ$,
а $(X_t,\vF_t)_{t\in T}$ --- это марковский процесс относительно семейства
$\gs$-алгебр $(\vF_t)$.

\begin{Def}Говорят, что $(X_t,\vF_t)_{t\in T}$ --- это {\em марковский процесс}
с {\em переходной функцией} $P(s,x,t,A)$, если
\[
    P(X_t\in A|X_s)=P(s,X_s,t,A)\text{ п.н.}
\]
для любых $s\le t$, $s,t\in T$, и любого $A\in\vB$.
\end{Def}

(Очевидно, что в силу марковости процесса также
$P(X_t\in A|\vF_s)=P(s,X_s,t,A)$ п.н.)

Заметим, что для произвольного марковского процесса ниоткуда не следует
существование переходной функции со свойствами $1^\circ$--$4^\circ$. Просто
мы хотим рассматривать лишь те процессы, для которых соответствующие условные
вероятности регулярны.

\begin{problem} Показать, что регулярная условная вероятность существует, если
$\gs$-алгебра, относительно которой она берется, порождена конечным числом
случайных величин.
\end{problem}

\begin{problem} Пусть $\gO=[0,1]$, $\vA$ --- $\gs$-алгебра борелевских
подмножеств и $\gl$ --- мера Лебега. Существует такое подмножество $D$, что
$\overline{\gl}(D)=1$, $\underline{\gl}(D)=0$, здесь $\overline{\gl}$ ---
внешняя, $\underline{\gl}$ --- внутренняя мера. Построим новую $\gs$-алгебру
$\vF$, порожденную $\vA$ и $D$ следующим образом: она состоит из множеств вида
$DA_1\cup\overline{D}A_2$, где $A_1,A_2\in\vA$. Меру определим с помощью
соотношения
\[
    P(DA_1\cup\overline{D}A_2)=\frac 12[\gl(A_1)+\gl(A_2)],
\]
тогда $P(A)=\gl(A)$ при $A\in\vA$. Доказать, что не существует регулярной
условной вероятности $P(A|\vA)$, $A\in\vF$.
\end{problem}

Из теоремы Колмогорова вытекает, что знание начального распределения в момент
$s$, вероятностной меры $\gv_s(A)$, и переходной функции $P(s,x,t,A)$
позволяет построить марковский процесс. А именно, справедлив следующий
результат (доказательство можно прочитать в книге А.Д.Вентцеля "Курс теории
случайных процессов").

\begin{Theorem} Пусть $\gX$ --- $\gs$-компактное метрическое пространство и
$\vB$ --- $\gs$-алгебра его борелевских подмножеств. И пусть $P(s,x,t,A)$
удовлетворяет $1^\circ$--$4^\circ$, а $\gv_t(A)$, $t\in T$, $A\in\vB$, при
фиксированном $t$ вероятностная мера, причем $\gv_t=\gv_sP^{st}$, т.е.
\[
    \gv_t(A)=\int\gv_s(dx)P(s,x,t,A).
\]
Тогда существует марковский процесс, для которого $P(s,x,t,A)$ --- переходная
функция, а $\gv_t(A)$ --- одномерное распределение процесса в момент $t$, т.е.
\[
    \gv_t(A)=P(X_t\in A).
\]
\end{Theorem}

С переходной функцией связано понятие {\em марковского семейства}, которое
отражает возможность начать случайное движение в любой точке фазового
пространства.

Пусть заданы некоторое множество $T\subset\RR^1$, фазовое пространство
$(\gX,\vB)$ и функция $P(s,x,t,A)$, удовлетворяющая условиям
$1^\circ$--$3^\circ$. Кроме того, пусть имеется пространство элементарных
событий $\gO$ и на $T\times\gO$ задана произвольная функция $X(t,\go)=X_t(\go)$,
принимающая значения в $\gX$. Как и ранее, с функцией $X_t(\go)$ связаны
$\gs$-алгебры $\vF_{\le t}=\gs(X_s,s\le t)$, $\vF_{\ge t}=\gs(X_s,s\ge t)$,
$\vF_{[s,t]}=\gs(X_u,u\in [s,t])$, $\vF_T=\gs(X_t,t\in T)$.

Предположим далее, что для любых $s\in T$ и $x\in\gX$ на $\gs$-алгебре
$\vF_{\ge s}$ задана вероятностная мера $P_{s,x}$.

\begin{Def}Набор элементов $(X_t(\go),P_{s,x})$ называется {\em марковским
семейством с переходной функцией} $P(s,x,t,A)$, если при любых $s$ и $x$

а) случайный процесс $X_t(\go)$, $t\in T\cap[s,\infty)$, на вероятностном
пространстве $(\gO,\vF_{\ge s},P_{s,x})$ является марковским, т.е.
\[
    P_{s,x}(BC|X_t)=P_{s,x}(B|X_t)P(C|X_t)
\]
для любых $s,x$, $t\ge s$, $B\in\vF_{\ge t}$, $C\in\vF_{[s,t]}$.

б) этот марковский процесс обладает заданной переходной функцией, иначе говоря,
при любых $s\le u\le t$, $x\in\gX$, $A\in\vB$ п.н. по мере $P_{s,x}$
\[
    P_{s,x}(X_t\in A|\vF_{[s,u]})=P(u,X_u,t,A).
\]

в) $P_{s,x}(X_s=x)=1$ (в момент $s$ процесс выходит из точки $x$).
\end{Def}

Если требование б) записать в интегральной форме, мы получим, что для любого
$D\in\vF_{[s,u]}$
\[
    P_{s,x}(D\cap\{X_t\in A\})=\int_D P(u,X_u(\go),t,A)P_{s,x}\,(d\go).
\]
Возьмем $D=\gO$, $u=s$, тогда
\[
    P_{s,x}(X_t\in A)=\int_\gO P(s,X_s(\go),t,A)\,P_{s,x}(d\go).
\]
Но поскольку в силу в) $P_{s,x}$ --- п.н. имеем $X_s(\go)=x$, то
подинтегральная функция равна $P(s,x,t,A)$, следовательно,
\begin{equation}
    \label{+}
    P_{s,x}(X_t\in A)=P(s,x,t,A).
\end{equation}

Для  марковских процессов многие формулировки становятся проще. Справедливо
следующее
\begin{Conf} (без доказательства). Пусть $X_t(\go)$ --- функция на $T\times\gO$
со значениями в фазовом пространстве $(\gX,\vB)$, $P_{s,x}$, при любых $s$ и
$x$, вероятностная мера по $\gs$-алгебре $\vF_{\ge s}$, а $P(s,x,t,A)$ ---
функция, удовлетворяющая условиям $1^\circ$--$3^\circ$. Пара $(X_t,P_{s,x})$
является марковским семейством с переходной функцией $P(s,x,t,A)$ тогда и
только тогда, когда конечномерные распределения $X_t$ относительно $P_{s,x}$
задаются формулой
\begin{multline*}
    P_{s,x}(X_{t_1}\in A_1,\dots,X_{t_n}\in A_n)=\\
    =\int_{A_1}P(s,x,t_1,dy_1)\int_{A_2}\dots
    \int_{A_n}P(t_{n-1},y_{n-1},t_n,dy_n)
\end{multline*}
при $s\le t_1\le\dots\le t_n$. А уравнение Колмогорова-Чепмена ($4^\circ$) ---
это необходимое условие согласованности такой системы конечномерных
распределений.
\end{Conf}

Таким образом, можно утверждать, что если $\gX$ --- $\gs$-компактное
метрическое, а $\vB=\vA_\gX$ --- $\gs$-алгебра борелевских множеств, причем
$P(s,x,t,A)$ удовлетворяет условиям $1^\circ$--$4^\circ$, то существует
марковское семейство $(X_t,P_{s,x})$ с заданной переходной функцией.

Теперь вернемся к операторам $P^{st}$ в пространствах $\BB$ и $\VV$. Обозначим
через $E_{s,x}$ интеграл по мере $P_{s,x}$. В силу соотношения (\ref{+}) и
определения оператора $P^{st}$ в $\BB$ получаем
\[
    P^{st}f(x)=E_{s,x}f(X_t).
\]
Аналогично в $\VV$ имеет место равенство
\[
    \gv P^{st}(A)=P_{s,\gv}(X_t\in A),
\]
т.е. получается распределение $X_t$, если в момент $s$ распределение было
$\gv$, т.е. $P(X_s\in A)=\gv(A)$.

Предположим, что задано семейство операторов $P^{st}$ в пространстве $\BB$,
удовлетворяющих условиям 1)--6). Можно ли утверждать. что существует марковское
семейство. которому соответствует данное семейство операторов? (Точнее, можно
ли представить операторы $P^{st}$ в интегральной форме с функцией $P(,s,x,t,A)$,
удовлетворяющей условиям $1^\circ$-$4^\circ$.)

Оказывается, что ответ зависит от того, будет ли $\BB^*=\VV$ или
$\BB^*\supset\VV$.

Для конечных фазовых пространств равенство справедливо, в то время как для
счетного $\gX$, пользуясь теоремой Хана-Банаха, можно построить пример
линейного функционала, не представимого в виде интеграла.

С другой стороны, если  $\gX$ --- компактное метрическое пространство,
$\vB=\vA_\gX$, а $\CC$ --- пространство непрерывных функций на $\gX$ (а значит,
измеримых ограниченных, т.е. $\CC\subset\BB$), то любой линейный ограниченный
функционал на пространстве $\CC$ представим в виде интеграла по обобщенной мере
\[
    \gf(f)=\left<\gv,f\right>=\int_\gX\gv(dx)f(x),
\]
причем функционалам, принимающим неотрицательные значения на неотрицательных
функциях, соответствуют обычные меры, и различные меры соответствуют различным
функционалам. (Если $\gX$ это отрезок действительной прямой, то это теорема
Рисса.) Таким образом, оказывается, что в этом случае $\VV=\CC^*$. Однако мы
рассматриваем операторы $P^{st}$ на пространстве $\BB$, т.е. вообще говоря,
функции из $\CC$ переводятся в $\BB$.

Необходимо наложить дополнительное условие, обеспечивающее
$P^{st}\CC\subset\CC$, которое выделяет специальный класс марковских семейств,
которые называются {\em феллеровскими}.

\begin{Def} Пусть $\gX$ --- метрическое пространство, $\vB=\vA_\gX$, $\CC$ ---
пространство непрерывных ограниченных функций. Семейство $(X_t,P_{s,x})$
называется {\em феллеровским}, если $P^{st}\CC\subset\CC$ при любых $s\le t$.
Иначе, для любой непрерывной ограниченной функции на $\gX$ функция $P^{st}f(x)$
непрерывна по $x$ (ограниченность выполнена автоматически), т.е. при
$x\to x_0$
\[
    \int_\gX P(s,x,t,dy)f(y)\to\int_gX P(s,x_0,t,dy)f(y)
\]
(таким образом, требование феллеровости, касающееся лишь переходных функций,
состоит в том, что меры $P(s,x,t,A)$ слабо непрерывны по начальной точке $x$).
\end{Def}

Очевидно, что любому феллеровскому марковскому семейству соответствует
семейство операторов $P^{st}$ на пространстве $\CC$, удовлетворяющее условиям
1)--6). Докажем следующую теорему, показывающую, что верно и обратное
утверждение.

\begin{Theorem} Пусть $\gX$ --- компактное метрическое пространство,
$\vB=\vA_\gX$ ($\gs$-алгебра борелевских множеств). Пусть, далее, на
пространстве $\CC$ непрерывных функций на $\gX$ задано семейство операторов
$P^{st}$, $s\le t$, $s,t\in T\subset\RR^1$, удовлетворяющих требованиям 1)-6).
Тогда существует феллеровское марковское семейство $(X_t, t\in T, P_{s,x})$,
которому соответствует данное семейство операторов.
\end{Theorem}

\begin{proof} Достаточно установить, что $P^{st}f(x)$ можно представить в виде
интеграла
\[
    P^{st}f(x)=\int_\gX P(s,x,t,dy)f(y),
\]
где $P(s,x,t,A)$ удовлетворяет условиям $1^\circ$--$4^\circ$ (поскольку, как
было указано выше, переходной функции соответствует марковское семейство, в
силу условия $P^{st}\CC\subset\CC$ семейство будет феллеровским).

Зафиксируем $s,t,x$, тогда согласно 1) и 2) $P^{st}f(x)$ --- линейный
функционал на $\CC$ (с нормой, не превосходящей 1). Значит, он представим в виде
интеграла от $f$ по некоторой обобщенной мере, которую обозначим
$P(s,x,t,\cdot)$, чтобы подчеркнуть зависимость от зафиксированных параметров.

Теперь надо доказать, что для этой функции $P(s,x,t,A)$ условия
$1^\circ$--$4^\circ$ выполнены.

В силу 3) это обычная мера, а в силу 4) --- вероятностная, т.е. $1^\circ$
справедливо.

Условие 5) превращается в равенство $P(s,x,s,A)=\gd_x(A)$, т.е. $3^\circ$
также установлено.

Осталось проверить измеримость ($2^\circ$) и уравнение Колмогорова-Чепмена
($4^\circ$).

Для любого борелевского множества $A$ имеет место равенство
\[
    P(s,x,t,A)=\int_\gX P(s,x,t,dy)\ind_A(y).
\]

Поскольку подинтегральная функция $\ind_A$ разрывна, мы не можем утверждать,
что интеграл является измеримой функцией $x$.

Пусть сначала $A$ --- замкнутое множество. Положим
\[
    f(x)=e^{-\gr(x,A)},
\]
где $\gr(x,A)$ --- расстояние от точки $x$ до множества $A$. Функция $f(x)$
непрерывна, $f(x)=1$ для $x\in A$, а для $x\notin A$ заключена строго между
$0$ и $1$. При любом $n\ge 1$ функция $f^n(x)$ также непрерывна, поэтому и
\[
    (P^{st}f^n)(x)=\int_\gX P(s,x,t,dy)f^n(y)\text{ --- непрерывная,}
\]
а значит, измеримая функция. Очевидно, что
$f^n(x)\to\ind_A(x)$ при $n\to\infty$, следовательно, по теореме о
мажорируемой сходимости
\begin{multline*}
    P(s,x,t,A)=\int_\gX P(s,x,t,de)\ind_A(y)=\\
    =\int_\gX P(s,x,t,dy)\lim_{n\to\infty}f^n(y)=
    \lim_{n\to\infty}\int_\gX P(s,x,t,dy) f^n(y).
\end{multline*}
Предел измеримых функций измерим, т.е. для замкнутых множеств $A$ справедливость
$2^\circ$ доказана.

Измеримость сохраняется при сложении непересекающихся множеств, вычитании из
множества его части и при монотонном предельном переходе. Значит, она имеет
место и для наименьшей системы множеств, замкнутой относительно указанных
операций и содержащей все замкнутые множества. Так как пересечение замкнутых
множеств замкнуто, то эта система совпадает с наименьшей $\gs$-алгеброй,
содержащей замкнутые множества, т.е. с борелевской $\gs$-алгеброй. (Доказать
эти утверждения в качестве задачи).

Теперь проверим выполнение уравнений Колмогорова-Чепмена.

Пусть, как и ранее, $f(x)=e^{-\gr(x,A)}$, где $A$ --- замкнутое множество.

В силу условия 6) $P^{st}=P^{su}P^{ut}$ имеем
\begin{multline*}
    \int_\gX P(s,x,t,dy)f^n(y)=\left(P^{st}f^n\right)(x)=
    \left(P^{su}\left(P^{ut}f^n\right)\right)(x)=\\
    =\int_\gX P(s,x,u,dz)\int_\gX P(u,z,t,dy)f^n(y).
\end{multline*}
Переходя к пределу при $n\to\infty$, получим
\[
    P(s,x,t,A)=\int_\gX P(s,x,u,dz)P(u,z,t,A)
\]
для любого замкнутого множества $A$.

Обе части указанного равенства являются мерами. Поскольку в метрическом
пространстве мера любого борелевского множества может быть восстановлена по ее
значениям на замкнутых множествах, то равенство справедливо и для любых
борелевских множеств.
\end{proof}

\begin{problem} Показать, что для любого борелевского множества $A$ в
метрическом пространстве и любого $\ep>0$ существуют такие множества $F$
(замкнутое) и $G$ (открытое), что
\[
    F\subset A\subset G\text{ и }P(G\setminus F)<\ep.
\]
\end{problem}

Новый класс процессов, которые будут рассмотрены, --- это {\em диффузионные
процессы}.

\begin{Def} Марковский процесс $X_t$ со значениями в фазовом пространстве
$(\RR^1,\vA^1)$ и переходной функцией $P(s,x,t,A)$ называется диффузионным,
если

1) для любых $x\in\RR^1$ и $\ep>0$ равномерно по $s<t$
\[
    \int\limits_{|x-y|>\ep} P(s,x,t,dy)=o(t-s).
\]

2) существуют такие функции $a(s,x)$, $b^2(s,x)$, что для любых $x\in\RR^1$ и
$\ep>0$ равномерно по $s<t$
\begin{align*}
        \int\limits_{|x-y|\le\ep} P(s,x,t,dy)(y-x)&=a(s,x)(t-s)+o(t-s),\\
        \int\limits_{|x-y|\le\ep} P(s,x,t,dy)(y-x)^2&=b^2(s,x)(t-s)+o(t-s).
\end{align*}
Функция $a(s,x)$ называется {\em коэффициентом сноса}, а $b^2(s,x)$ --- {\em
коэффициентом диффузии}. Нетрудно проверить, что $a$ --- это урезанное
условное математическое ожидание, а $b^2$ --- урезанная условная дисперсия.
\end{Def}

\begin{problem} Показать, что достаточно требовать выполнение 1) при любом
$\ep>0$, а 2) лишь при некотором $\ep_0>0$, тогда процесс диффузионный.
\end{problem}

Оказывается, что при некоторых дополнительных условиях коэффициенты $a$ и $b$
полностью определяют переходную функцию процесса $P(s,x,t,A)$. Чтобы это понять,
выведем обратное уравнение Колмогорова.

\begin{Theorem} Пусть непрерывная ограниченная функция $f(x)$ такова, что
$g(s,x)=P^{st}f(x)$ имеет непрерывные ограниченные производные по $x$ 1-го и
2-го порядка, а функции $a(s,x)$ и $b^2(s,x)$ непрерывны. Тогда существует
производная функции $g(s,x)$ по $s$ и при $s\in(0,t)$, $x\in\RR^1$
справедливо уравнение в частных производных
\begin{gather*}
        -\frac{\pd g}{\pd s}=a(s,x)\frac{\pd g}{\pd x}+
        \frac 12 b^2(s,x)\frac{\pd^2 g}{\pd x^2}\text{ и}\\
        \lim_{s\uparrow t}g(s,x)=f(x).
\end{gather*}
\end{Theorem}
