\documentclass[a4paper,10pt]{article}
\usepackage[simple]{dmvn}

\begin{document}
\centerline{\bf Лекция 3}
В целом мы продолжим то, о чем говорилось на предыдущих двух лекциях. Мы дошли до того, что в истории математики происходит одновременное изменение рефлексии (то есть самого видения математики, её предмета), происходит непрерывно и, к сожалению, никогда не достигает завершения. Мы здесь понимаем относительность всех наших знаний. Мы думаем, что люди 17-ого века, когда думали, что математика -- это учение о пространстве, о порядке, что они глубоко заблуждались. Они не понимали, что математика не связана так уж органически ни с пространством, ни с порядком. Она создает структуры, мы видим примитивизм их мышления, ограниченность его. Но мы понимаем, что пройдет 2 столетия и о нас будут думать точно так же. 

В настоящее время мы, вообще-то говоря, видим, что никак не можем понять, что такое априорное знание. Все подходы, которые были сделаны до сих пор для понимания априорного знания, не привели ни к какому успеху. То есть мы видим, что устойчивые структуры сознания существуют, но как их объяснить, из биологии ли, из конвенции ли, может быть в отногенезе из психологии, все эти механизмы, так или иначе, имеют свои недостатки. Таким образом, существует смена воззрений и в какой-то мере нам (математикам) придется решать вопрос, что такое математика. Мы увидим, что здесь есть резкое расхождение мнений. Так что всё находится в процессе. Но отсюда не стоит делать вывод, что всё это бесполезно. Ведь собственно медицина тоже никогда не заканчивается, но всякое движение вперед, всегда на любом этапе развития остаются вопросы, и вопросов всё больше и больше, но достигнутое уже позволяет решать какие-то задачи, распознавать и лечить больше болезней. То есть абсолютный прогресс всё-таки происходит. Кое-что мы улавливаем и кое-что стёрто не будет. Например, идея априорного знания ничем стёрта не будет, но как мы в конечном итоге его объясним - это другой вопрос.

Так что здесь надо понимать относительность всех наших представлений о предмете. С другой стороны и то, что здесь есть абсолютный прогресс. Конечно современный математик, даже не филосовствую, а просто в практике, чуствует предмет математики и руководствуется более здравыми рассуждениями, так что абсолютный прогресс присутствует. Вот здесь нельзя так, ссылаясь на относительность, махать рукой. Никогда истины достигнуть нельзя, но относительная истина даёт абсолютный прогресс в рецептах действий.

Физика тоже относительна. То, что не делали в 17-ом веке, стали делать в 18-ом, то, что не делали в 19-ом, стали делать в 20-ом. Практика показывает абсолютный прогресс в развитии относительного знания. Вот такой филосовский тезис. На этом закончим наше введение.

Есть некоторая идея, которая всегда была в философии математики совершенно неколебимой. Это то, что математическое мышление связано с доказательством. Математика -- есть доказательство, говорит Никола Бурбаки. С этим была связана идея, что доказательство, в отличие от какого-то такого рассуждения, строго. Если что-то доказано, то доказано навсегда. С понятием доказательтсва мы связываем окончательно мышление, предельное надёжной аргументации. После открытия парадоксов в начале 20-ого века в теории множеств, в логике, о чём нам еще предстоит поговорить, возникли сомнения в этом вопросе. А действительно ли всё так надежно, есть ли у математики надежный фундамент, и может само доказательство не так надежно. Эти идеи высказывались Ласло Колмаром, о котором мы говорили.

Очень многие математики считают, что всё на самом деле не окончательно. Есть современный философ Филипп Китчер, он еще достаточно молодой, ему 50 лет. Он написал книгу, в которой говорит, что не может конечное существо породить какие-то интуиции, которые давали бы полную надежность. Никакая интуиции, никакое априорной знание не дают нам оснований для утверждения полной надежности математического рассуждения. Это вроде так. Но даже тот, кто не знаком с математикой, чуствует что здесь что-то не так. Мы уверены, что теорему Пифагора никто никогда не опровергнет. Вот такое здесь противоречие. С одной стороны человек конечен, человек всё что он приобрел, все механизмы его мышления конечны, нет у него абсолютного фундамента и не должно быть с эволюционной точки зрения. Но с другой стороны мы видим, что так как рассуждал Евклид, мы все рассуждения Евклида понимаем и все одобряем. И если бы Евклид сейчас снова возник, он бы понял надежность современных доказательств. Никакого рассхождения в метода нет.

Что это такое? На чем базируется математическое доказательство, является ли оно абсолютно надежным? Так что сегодняшнюю лекцию можно озаглавить "О надежности математического доказательства". Сначала изложим релятивистскую или эмпирическую концепцию доказательства, которая говорит, что в общем надежности не должно быть. Аргументы за ненадежность. В систематической форме эта концепция была изложена Имреа Локатосом (1922 - 1974), он родился в Венгрии, затем после Венгреских событий 56 года мигрировал в Англию. Некоторое время он пребывал в Московском Университете, жил в общежитии, и негативно отозвался во втором томе его работ на английском языке по поводу рассуждений порядка распорядка в общежитиях Лондоской Экономической Школы, где он преподавал, он говорил, что не хочет, чтобы в их общежитиях был такой же порядок, как в общежитиях Московского Университета. Его недовольство было вызвано тем, что там ходили такие группы студентов с повязками и укладывали всех спать или изымали гостей. Но в целом он получил здесь, он приежал сюда аспирантом, он был доволен образованием, которое здесь получил. Более того и Венгри и в России, он хорошо усвоил марксистскую философию и в его рассуждениях сильна диалектическая закваска. Он говорит, что Маркса опровергать не надо, что во многом он прав. Но конечно, когда он сделался аспирантом Поппера (?), тот задал ему задачи, совершенно расходящиеся с его прежней философской точкой зрения. Попперовская философия состояла в том, что всякое знание относительно, относительно не только эмпирическое знание, относительна логика, логика может давать сбои. Это принципиальная позиция Поппера. Он сторонник эволюционной эпистомологии. Кроме того, система фактов, на которые опирается мышление, так же относительно. Некоторые факты в науке приходиться вычеркивать. Он доказывал, что базовая система фактов исторически тоже изменяется. И нет в науке ни одного элемента, который в науке исторически не изменялся бы.

Локатос стремился обосновать это для математиков. Так ему, в некотором смысле, задача была задана. Он исходит из того, что математическое доказательство разбивается на некоторые этапы. И каждый этап таков, что его должны признать слушатели. То есть его должно одобрить математическое сообщество. Из n-ого шага мы должны прийти в $(n+1)$-ый одним из строго регламентированным способом. Все должны признать, что ошибки нет. Есть интуитивно ясно, что иначе нельзя. Если бы человек усомнился, что $(A\Rightarrow B)\Rightarrow ( \bar B\Rightarrow \bar A)$. Нет такого человека, который усомнился бы в этой схеме. И интуитивно ясно, что это совершенно правильный шаг. 

Вопрос Локатоса состоял в том, откуда взялись эти исходные интуиции, на базе которых происходит взаимопонимание между доказывающим и воспринимающим доказательство. Он говорит, что эти интуиции все-таки исторически приходящие, они продиктованы опытом и культурой. И более того они каждый раз этот интуитивный слой, который он называет обосновательным слоем, этот интуитивный слой всё время экспилцируется, то что для одного поколонения казалось самоочевидным, другое поколение эксплицирует, выражает это в формулах, но переходит к другому интуитивному слою. Прочитаем маленький отрывок, чтобы понять эту идею. Что мы углубляем обосновательный слой, исторически углубляем систему интуиции, на которых математическое рассуждение может покоиться. Для Канта никакого углубления не было. У него чистое созерцание задает интуиции окончательные, интуиции пространства и времени, больше ничего тут быть не должно, кроме аналитических преобразований и логики. А у Локатоса происходит некоторое углубление, одна интуиция съедается формализацией, на её месте появляется другая, более глубокая интуиция. Коши, например, даже не заметил, что его прославленное сочинение "Алгебраический анализ" (1921 год) предполагал знакомство с теорией действительных чисел, то есть вся теория действительных чисел принималась как интуитивно ясная. Не так поступили Вейерштрасс и его школа. Учебники по неформальной математике теперь содержат новую главу по теории действительных чисел, в которой собраны все эти леммы, то есть относящиеся к действительным числам. Но в их введении обычно предполагается знакомство с теорией рациональных чисел. Более строгие учебники еще уменьшают предполагаемое знание. Ландау во введении своей знаменитой книги, предполагает знакомство только с логическим рассуждением и немецким языком. Иронии судьбы, Тарский в тоже время показал, что пускаемые таким образом абсолютно тривиальные леммы могут быть не только неверными, но и несовместимыми.

Итак, нет единого обосновательного слоя, который предполагал Кант. Мы каждый раз формализуем Фундамент, но спускаемся ниже в некую новую интуицию. Но до конца дойти не можем и самая последняя интуиция, связанная с языком всё равно может содержать противоречия. Отсюда Локатос делает вывод, что нет абсолютной надежности, мы останавливаемся тогда, когда достигаем более-менее удовлетворяющего нас уровня. Когда интуиции согласованы друг с другом. И больше ничего. Дальнейшая экспликация может выявить противоречия в нашем интуитивном слое или лишние допущения. Итак, в любом доказательстве по Локатосу существуют скрытые леммы, неустранимые скрытые леммы, неустранимые интуиции, которые мы никак проверить не можем. 

Итак, идею мы поняли - скрытые леммы. Это в конечном итоге согласуется с Поппером, человек как конечное существо имеет в основе своего рассуждения интуитивный базис, который он обосновать не может и в этом интуитивном базисе может быть все что угодно, в том числе и противоречие. В этом смысле никакое наше знание не обладает абсолютной надежностью, никакое рассуждение не обладает полной строгостью. Чтобы подтвердить эту идею Локатос разбирает несколько примеров. Разбирает в основном два примера. Пример с гипотезой Эйлера о правильных многогранниках и доказательство теоремы Коши о сходимости суммы бесконечно сходящегося ряда. В анализе есть такая теорема, если у нас есть ряд функций и каждая функция равномерно сходится, то и ряд сходится. Вот примерно так. Коши доказал эту теорему, говорит Локатос, упустив равномерную сходимость. Коши не знал про нее. И потом нашли контрпример, а потом совершенствовали доказательство, и только через 30 лет после Коши, пришли к окончательному доказательству.

Еще один пример - это теорема Эйлера о правильных многогранниках, эта теорема всем известна. Если мы возьмем число вершин, прибавим число граней и вычтем число ребер, то получим 2. Доказательство этой теоремы очень простое. Наметим это доказательство. Мы можем вытащить одну грань, поэтому у нас получится единица. Когда допустим из многогранника из куба мы вытащили одну грань. Пусть выражение Эйлера равно $x$, тогда вытащив грань мы получим $x-1$, второй шаг состоит в том, что если это у нас куб, то мы растянем его на плоскости. Предполагается, что мы можем сделать это с любым многогранником, далее мы триангулируем это дело. При этой триангуляции получилось много лишних граней и ребер, но соотношение эйлера никак не изменилось, поскольну, прибавляя одно ребро, мы прибавляем одну грань. Третий шаг - выбрасывание. Существует два типа треугольников, которые можем выбросить (те, которые получились из одной грание куба). Пусть мы выбрали какой-то треугольник. Тогда мы выбрасываем это треугольник. Значит выбрасывается одна грань и одно ребро. Если мы выбрасываем грань и ребро, то соотношение не изменяет. Так делаем, для всех треугольников такого типа. Но есть еще один треугольник. Убрав его, мы убрали два ребра, грань и вершину. Соотношение не изменилось. Делаем также, для всех треугольников этого типа. Так мы двигаемся к последнему треугольнику. Для него верно соотношение $x = 2$. Так как есть три вершины, плюс одна грань и минус три ребра, а правая часть равна $x-1$. Все доказано.

Посмотрим, какие предпосылки у нас есть при доказательстве. Первая: любой многогранник можно развернуть на плоскости, после удаления одной грани, то что возможна триангуляция, не меняющая соотношение. И третья: мы можем удалять треугольники указанным способом. Если все три условия выполнены, то теорема доказана. Локатос рисует длинную путаницу в истории этих предпосылок. Но это мы разберем на семинаре. Разберем его классификацию контрпримеров. Он считает, что к этому доказательству можно выдвинуть три контрпримера, контрпримеры трех типов. Локальный контрпример - это контрпример, который уничтожает лемму предположения (в нашем случае, одну из трех). То есть мы берем такой многогранник, у  которого не выполняется ровно одна предпосылка. Это локальный контрпример. А глобальный контрпример. Это мы показываем многогранник, который не удовлетворяет начальной гипотезе Эйлера. Так вот существуют три типа контрпримеров: локальные и глобальные. Например, если мы возьмем куб, а на нем сверху припаян маленький куб и они не имею общей грание. Этот многогранник можно развернуть на плоскости. Но  триангулировать с выполнением постоянства соотношения Эйлера нельзя, поскольку получится кольцевая грань. Если мы в ней проведем ребро, то новой грание не получим. Значит, вторая лемма нарушена. Это локальный контрпример. Но одновременно не выполняется Эйлеровское соотношение. То есть это и глобальный контрпример. 

Вот первый тип контрпримеров, он хороший. Они показывают, что теорема фактически хороша, что если нарушить одно из условий, то мы нарушим и заключение. Значит, контрпримеры такого типа, подтвреждают наши доказательства. Другой тип контрпримеров. Локальные, но не глобальные. Возьмем такую фигуру, имеется куб и внутри его есть дурка, то есть такой полый цилиндр. Эйлеровское соотношение выполняется. Но его нельзя развернуть на плоскости, да и есть кольцевая грань, которую нельзя триангулировать нужным образом. Значит есть сразу два локальных контрпримера. Но это не глобальный контрпример. О чем говорят контрпримеры второго типа? Они говорят, что наша теорема слишком узка. Это так называемый эвристический контрпример, который показывает, что в своей теореме мы неохватили некоторую существенную область. Она есть. Эйлеровость распространена гораздо более широко, чем мы охватили в своей теореме. Вот о чем говорит. Это контрпримеры плохие. Плохие в том смысле, что они показывают, что мы рассуждаем узко. Что наша теореме берет какие-то простые случаи. Локатос называет такие примеры эвристическими.  

Существует третий тип контрпримеров. Нелокальные, но глобальные. Может ли быть так, что все условия выполнены, а теорема неверна. То есть представить такую фигуру, что все условия выполнены, но она не эйлерова. Вроде не может такого быть. Локатос приводит такой пародоксальный пример. Возьмем простой цилиндр. Какие есть возражения? Он развертывается, триангулируется. Но он не эйлеров. Тогда человек, математик, скажет, но позвольте, я думал, что ребро надо определить так чтобы ребра имели вершины. Нельзя придумывать ребро кольцевой. Тогда Локатос говорит, ах я вас поймал, вы доказываете теорему не определив понятие, вы не знаете, что такое ребро. А вы уверены, что в будущем не появится такого рода проблема? Вторая часть его книги посвящена тому, что движение к доказательству связано с нисхождением ко все более тщательным определениям. Локатос говорит, что в принципе в содержательном математическом утверждении конца не будет. Это регресс в бесконечность. Мы всегда будем опираться на некоторые объекты, которые как следует не определены. Но если это так. То Локатос считает, что этот пример подтверждает, что доказательство не будет никогда окончательным. 

Локатос ставит еще вопрос. А закончится ли поток контрпримеров? Нет. Даже если бы они закончились, говорит Локатос, мы бы не смогли это доказать. Итак, у нас нет рациональных аргументов доказать надежность наших доказательств. Математика в своих доказательствах основывается на некоторой психологической убежденности. 

Замечание. Успенский говорит, что вся наша очевидность, уверенность имеет исторический характер и математические доказательства более надежны, чем физические, но не окончательно надежные. Ну это собственно таже самая идея. 

Завершим эту тему. Какова ситуация среди людей близких к философии математики. Ситуация такова, что большая часть верит в то, что сказал Локатос. Таким образом мы имеем преобладающее мнение на стороне эмпирической философии математики в настоящее время. Против этого взгляда выступил известный математик Жак Гедоне. Он сказал, что все это схоластика, что достаточно посмотреть на историю математики и рассмотреть все математические дисциплины. Там мы найдем надежные теоремы, такие, что даже нельзя помыслить, что они будут опровергнуты. Никто не может покуситься на опровержение основной теоремы алгебры и принципа двойственност в теории чисел. Все это доказано очень многими путями. И поколебать такой принцип, значит уничтожить теорию в целом. Это никогда не произойдет. Это такая эмоциональная точка зрения.

Рациональный аргумент состоит в следующем. Если бы действительно математические доказательства встречались с серьезными противоречиями, то чтобы обойти эти противоречия мы должны были бы выделять этой случай и ставить в условие. То есть при таком-то условии теорема верна. Вообще, теорему можно сохранить, оговорив противоречие в условии. Но в таком случае эти теоремы исторически распухали бы. Но ничего подобного не происходит. Теоремы остаются столь же короткими и ясными, что и раньше. Иногда встречаются парадоксы, но они ничего не затрагивают. Не было ни одного случая, встреченного математиком, поколебало бы хотя бы один из достигнутых результатов. Все что математики сделали стоит. И поэтому он полагает, что эти факты опровергают все релятивные концепции математики. 

И вот если противоречия нам никогда не встречаются, то это говорит нам о противоположном. Английский философ Джон Лукас (1926 - по настоящее время). Он так же выдвинул такие аргументы против Локатоса. Он считает, что математик в действительности доказывает, опираясь на целую серию очвидностей. Очевидности бывают следующие: эмпирические, индуктивные, концептуальные, логические, арифметические (предметные), геометрические, структурные. Вот семь типов интуиций. При Ньютоновской трактовке математического анализа, когда анализ выводился из механики, и производная отождествлялась со скоростью движения, такое период был, то конечно можно было на этих эмпирических соображениях предполагать, что каждая функция имеет производную в любой точке. Поскольку есть движение, то скорость должна быть. Но потом это оказалось ложью.

Индуктивная интуиция, это когда мы по некоторым первым членам ряда заключаем на бесконечность. Ну это числа Декарта. Это индуктивное. То есть человек, установивший начало ряда заключал, что так будет на бесконечности. Это бывает. Это ненадежная очевидность. В ее основе лежит экстраполяция. Концептуальная очевидность - это те очевидности, которые математик иозобретает, чтобы двигаться в формальной области. Вот допустим, при обычном изложении геометрии Лобачевского используется множество чертежей. Но эти чертежи не имеют того смысла из элементарной геометрии, там непонятно, подтвердит ли теория положение на чертеже. Но чертежи все-таки используются в качестве некоторой эвристики. Поэтому обычные евклидовские чертежи выполняют концептуальную роль, они позволяют обжиться там. Они делают наглядной ненаглядную сферу. 

Но есть очевидности надежный. Это все оставшиеся. Структурная очевидность, это когда вы применяете правило в логике, применяется систему формул, данная система формул подчиняется этому правилу. Мы соединяем структуру формул логической схемой с написанной большой формулой в тетрадке. Прежде чем делать логическую операцию, вы должны подвести ваш материал под логическую схему. Мы должны сопоставить логиские структуры. Это объяснить нельзя, это интуиция. 

Лукас считает, что когда математик начинает доказывать теорему он опирается на все типы очевидности, и в особенности на первые. Но потом, когда теорема вызревает, первые очевидности устраняются. И вот зрелое доказательство опирается на оставшиеся четыре типа интуиций. Они абсолютно надежны. Если кто-то находится на уровне этих очевидностей, то он находится на уровне догадки. Как только он устраняет эти очевидности, формально доказывает, и коллеги приняли его доказательство как надежное, значит оно поставлено в аполиптических очевидностях. Зрелое доказательство неопровержимо. Лукас говорит, что Локатос абсолютизировал начальный этап доказательства. Догадка Эйлера долго развивалась, искала адекватное доказательство и в процессе этого развития появилось много контрпримеров и возражений. Но наконец она достигла завершения, в теории графов она доказана полностью, контрпримеров привести нельзя. Локатос прав, но он говорит только о первом этапе формирования доказательства. Зрелые доказательства не опровергаются.

Слабость концепции Лукаса состоит вот в чем, нет ответа на главный вопрос. Почему объявляются абсолютно надеждными вот эти четыре типа очевидностей. Откуда они взялись. Мы снова возращаемся к идее априорного знания. А иначе нельзя.

\end{document}