% Uncomment this to make A4 version
% ----------------------------------
\documentclass[a4paper,draft]{article}
\usepackage[simple]{dmvn}
\usepackage{dmvnphil}
% ----------------------------------
% Uncomment this to make PDA version
% ----------------------------------
%\documentclass[a4paper,11pt]{article}
%\usepackage[simple]{dmvn}
%\usepackage[pda]{dmvnphil}
% ----------------------------------

\tocsubsectionparam{3em}
\tocsubsubsectionparam{3.4em}

\makeindex

\begin{document}
\dmvnhistinitialize
\dmvnhisttitlepage

\section*{Предисловие}

Данные лекции записываются мной в реальном режиме прямо на лекциях,
и потому текст далеко не всегда страдает связностью и понятностью.
Почти никакой стилистической правки не вносится. Это конспекты, а не
книжные тексты. Простите нас за просторечные выражения, порой промелькивающие
в  данном тексте\т с нашей точки зрения это приятно разнообразит
сухой академический стиль.

\subsection*{Обозначения}

Комментарии редактора выделены квадратными скобками.
Фрагменты, в которых лектор говорил что\д то неразборчивое,
отмечаются знаком вопроса. К сожалению, таковые имеются.

О нумерации дат. Я очень часто буду указывать отрицательные годы и век\'а,
игнорируя стандартную римскую нумерацию, естественно, подразумевая под
этим просто соответствующие века и годы \emph{до нашей эры}).
Для пущей ясности, перед числом явно ставится унарный плюс, если нужно подчеркнуть,
что это именно наша эра.

Кроме того, знак тильды перед годом обозначает неточности в её определении.
Знак ${+}{+}$ после года обозначает <<число, большее указанного>>.

Значки \?и \@обозначают вопросы лектору и, соответственно, ответы на них.
Значок \*означает комментарий.

\subsection*{Благодарности}


%Я глубоко признателен Паше за геройство, проявленное при наборе.
%Вроме того, все спасибы за набор 15-й лекции уходят Ларисе Бучок.

\subsection*{Пожелания от автора}

Замечания и предложения, а также всяческая помощь, в том числе
техническая, приветствуется.
Я буду рад, если кто\д то возьмётся дополнять тексты упущенными
фрагментами (а р\'авно как исправлять ошибки в набранном тексте).

\subsection*{О литературе}

Понятно, что никакой литературы для подготовки этого текста не использовалось.
Это просто почти дословная стенограмма лекций. Однако \texttt{google.com} и \texttt{wikipedia.org},
а также \texttt{gspell}, использовались как справочные пособия при разрешении конфликтов имён.

\rightline{\emph{Миша}}
\medskip
\dmvntrail


\tableofcontents

\marklec{01}{13.02.2007}

Обсудим философский характер того, что имеет место быть в математике.
Поймём то, что наука есть единый организм, где различные части имеют разные
функции, но в итоге всё работает как организм.

Математик должен быть специалистом, и это его делает ценным.
Но человек (учёный) включён в культуру и кроме техники должен знать и культуру
и он должен видеть всё то, что называется жизнью человеческого общества.
Специализация не противоречит культурности человека, учёные -- люди культурные.
Небогатый культурно человек не реализует себя.

Тот, кто не смотрит в окна, не станет великим. Лейбниц, Гильберт, Лузин, и т.п.
вот они были культурными людьми. Понимание этой связи и наличие интересов,
которые не должны занимать время, тем не менее необходимо.

Если брать Лобачевского, то это был гигант. Лобачевский, если поглядеть внимательно,
он был гением, но его не понимали. Не было никого в Казани, кто понял бы,
зачем оно нужно. Это фиктивная теория.

И мы понимаем, что эти фиктивные теории на самом деле потом нужны. Так вот как раз
его теория оказалась непонятной. Бывают открытия и бывают пигмеи, которые тоже называют
себя математиками. 4 процента творцов, 20 процентов понимающих, 30 процентов
тех, кто учит. Ну вот в России, как раз было так, что гении были одиночками.

Если бы Лобачевский не написал две статьи в Германии, то про его работы бы не вспомнили.
Народ знал математику, но вот оказалось, что нету там таких светил, которые
бы двигали методологию. Требовать, чтобы все были гениями, нельзя. Но надо чтобы были
эти методологи.

Ну да ладно, на 9 лекциях мы много не тронем.
Мы поймём, как конкретное связано с абстрактным.
Сегодня мы поговорим об эволюции.

\section{Эволюция взглядов на природу математического мышления}

Самая древняя из наук. Первые работы (Древний Египет), примерно $-25$ век. Никакие научные сведения
с тех времён не сохранились, математика оказывается самой древней наукой. Папирус Ринда
в Лондонском музее (около 80 задач). Московский папирус (ак.~Струве), 30 задач. Время примерно одинаковое.

Задачи любопытны, про зерно и прогрессии. 60 мер зерна, и как их раскидать между сыновьями.
То есть удивительно, что это уже абстрактная задача. Ясно, что никто так бы не стал делить
зерно, так что тут именно интересна математика\т арифметическая прогрессия.

Другая задача\т вычисление площади поверхности шара. И ещё одна задачка\т объём усечённой пирамиды.
Ну до нас не дошла развитая математика, то есть получается, что непонятно, как доказывали.
То же было потом и в  Вавилоне. Там были сложные задачи, вплоть до уравнения Пелля,
и считали они большие числа, при их системе счёта было мудрено.

Но факт. Рецепты правильные, но доказательств нет. То есть до сих пор непонятно, как они это понимали.
Вопрос о происхождении математики -- философский вопрос. Но о математике там не говорили,
это было никому не надо.

У греков появились теоремы. Конечно теорема Пифагора была и у вавилонян, но они ничего не доказывали.
Доказательство появилось в $-6$ веке и одновременно появилась философия математики.

Первый философ Пифагор, который говорил о математике. Он считал, что бытиё делится на две сферы.
Сфера ощущаемого, бытия, чувственного мира. Он непостоянен, но над ним есть космос, гармоничный
и вечный. Небесные тела движутся правильно, усё предусмотрено, ну и они там даже издают какой-то
божественный саунд, который только Пифагор и ему подобные слышат.

Так вот Пифагор сказал, что чувствами он познаёт мир, а Космос постигается разумом.
И этот мир и есть математические образы. Это структура умопостигаемого мира --- это и есть математика.
Разум непосредственно воспринимает Космос. Относительно чувственного мира можно сказать
только мнение, а математические утверждения вечны.

Доксо (мнение) и эпистемы (собсно математика). Опровергнуть её нельзя. К числу нельзя прибавить
никакой лжи. И вот эту вечность как раз греки культивировали.

Другое положение --- всё есть число. Так говорил Пифагор. Это форма всех вещей, всё строится
из чисел, и всё можно познать только через числа. Струна, зажатая посередине, даёт звук на октаву
выше. И она была математизирована. Ну раз музыка (божественная вещь) связана с числами, то и весь
мир тоже.

Платон говорил: <<да не войдёт сюда не знающий геометрию>>. Он говорил об идеальных телах и так далее.
Только через математику можно прийти к истине. Но удар был нанесён диагональю квадрата.
То есть получается, что в геометрии есть что-то, что не выражается через целые или дробные числа.
Это был удар. Но до 4 века нашей эры всё это просуществовало. Их закрыли римляне, они понимали,
что в этом есть зло.

Тут началось и развитие физики, но наиболее сильный удар нанесла сама философия. И она опускалась
на конкретные знания. Аристотель понял, что надо говорить о чём-то конкретном. Интересно,
что такое природа, и как она движется. Это и есть физика. Развивался научный дух, но вот беда,
есть мир умозрительный, а как его понять? Хм. Нужна конкретика. Так появилась эмпирическая философия
математики. Вещи первичны. Чувства и восприятия --- это всё, чем он пользуется, а абстрация дала нам
математические понятия.

Математик-исследователь чисел изучает отдельно то, что отдельно не существует. Он не видит
ничего в человеке кроме того, что он один. Математик отвлекается от движения, и получает единицу.
Далее, берём круглость и её изучаем. Это объект, созданной мыслью. Это есть шар.
Таким образом объекты находятся в самих вещах. То есть сначала надо увидеть вещь, а потом подумать
и вот тогда получится объект. То есть мы думаем о фикциях, которые абстрагированы от вещей.

На самом деле наука изучает только движение. Так говорил Лобачевский. Это была точка зрения Аристотеля.
Так было долго. Но Ньютон сказал так: мы не изучали бы тел вращения, если бы не наблюдали их подобия в природе.
Это эмпирический взгляд. Есть физика, а математика\т средство. Это взгляд Аристотеля.


Но и тут есть косяки. Если почитать Гоббса, Юма, Беркли, они уже сказали, что эмпиризм\т это что-то не то.
Во-первых, в математике есть то, что уже непонятно, из какого опыта возникло. Бесконечность,
корни из $-1$ и прочая муть. Так вопрос: в какой мере они берутся из опыта, а в каком -- конструкции.
Но основное затруднение не в этом. Все физические закономерности, поскольку они индуктивны, всегда
можно опровергнуть тем же самым опытом. Когда мы говорим, что Солнце всходит каждый раз,
это таки наше суждение и там есть вероятность быть неправдой. А теорему Пифагора никто не опроверг.

Так что в 18 веке поняли, что математика не есть физика. Аристотель говорит, что она взята оттуда,
но это не она. Отсюда устойчивость структур. Юм сказал просто: эмпирические науки базируются
на чем-то таком зыбком, а вот математика покоится на определениях. То есть математическая теория\т
это конвенция (соглашение) и ничего больше. Мы согласились с тезисами, так что все наши теоремы
будут общезначимы.

Так что есть два вида наук. Таким образом математика формальна.

Но вопрос: а почему у нас эти соглашения не меняются за века? Ну\dots\ типа  так получилось.
Так что странно назвать то, что нам дано в одном экземпляре\dots\ То есть у нас нет вариабельности,
и оно едино в смысле логики. То есть интуиция вечна. Через века оно сохранилось.
Откуда навязанность? Тут думал Кант, и он придумал априоризм.

Кант сказал, что формы чувственного восприятия мира. Одно из наиболее оригинальных воззрений
как раз принадлежит Канту. Мы видим предмет и описываем его. Далее, освободимся от всего.
Останется пространство и время. Это то, от чего нельзя абстрагироваться. Если кто-то мыслит,
то оно там есть.

И тут опять различие между физикой и математикой. Физик смотрит на чувственный мир. А математик
смотрит внутрь, на чистое созерцание, описывая в понятиях пространство, мы получаем геометрию,
ну и аналогично со временем --- получается арифметика. Отсюда возникает структура познания.

Человек имеет это созерцание в том виде, так что все определения навязаны этой структурой.
Нам так же логичны все доказательства -- всё основано на том, что есть чистое созерцание. У Канта особое
понимание предмета математики.

То, что присуще разуму, и есть математика. Так что остаётся только вытащить из нашего разума
эти первичные определения, ну и всё. Мы созерцаем пространство, поэтому мы видим там всё.
Они нам даны.

Так аборигены на острове выведут те же законы, и получат ту же математику. Кант говорил, что
в принципе, это априорное знание присуще только человеку, то есть на самом деле может быть
много геометрий (у других цивилизаций могут быть другие понятия о пространстве и времени).
Но для человека  с его данной способностью созерцания, возможна только одна геометрия.

В общем, есть то, что есть. У нас есть треугольник, но у нас есть принцип конструирования,
так что можно с её помощью делать и 1000-угольники. Она должна быть абсолютно наглядной.
Никакая геометрия, которая противоречит нашему созерцанию, не может существовать.

Таким образом, философия Канта была разломана Анри Пуанкаре, который постоил модель геометрии Лобачевского.
Ну и то же самое получилось с наивной теорией множеств -- она рухнула, когда пришёл Кантор.


\marklec{02}{20.02.2007}

Математика представляется довольна надёжной наукой (не меняется
с течением времени). Но мы видим, что это никогда не кончится, то
есть старые представления потом кажутся нам более примитивными, чем
ранее.

И вот такое отрицание будет всегда. То, что мы отвергли, потом может восстановиться
в новом качестве.

Кантовская точка зрения наткнулась на контрпример\т неевклидова геометрия.
Кант говорил, что математические выводы движутся в категории наглядного синтеза, то
есть если потерять базу, то развития не будет.

Появились теории, которые неочевидны в посылках, появилась новая математика.
И геометрия Лобачевского и пр.\т всё это такие примеры.

А для Канта было только приемлемы числа, простые фигуры типа треугольника,
ну и то, что конструируется на основе этих понятий. Мы не мыслим 1000000,
но мы его представляем.

Но вот бесконечность (актуальная)\т это уже более сложная вещь, и Кант не мог
этого осознать.

Так вот появилась формалистская теория математики, и эта позиция была
изобретена математиками. Тут поработали Г.~Грасман, Г.~Кантор, А.~Пуанкаре, Д.~Гильберт.
Они поняли простую вещь\т математика\т это не наука вообще. Философы
думали, что это наука. Нет! Формалисты говорят, что есть наука, а есть математика.

Наука -- это вещь, то что связано с опытом. Это механика, физика, химия, биология,
социология, психология. То есть мы отделяем некоторый объект и исследуем его
опытным путём.

Почему она не опровергается? Ну Кант сказал, что она сидит в нас, потому что основана
на пространстве и времени, которые сидят внутри нас. Так вот формалисты поместили
её на второй этаж человеческого знания, то есть математика, которая создаёт формальные
схемы, модели. Это не наука об опыте, это инструмент для наук об опыте.

Мы берём предмет, анализируем свойства, потом строим модель, потом возвращаемся
обратно. Аксиомы геометрии ясны любому шестикласснику, но представляет ли школьник
всё то, что из них вытекает?

Для практики нужно не то, что лежит в аксиомах, а то, что из них следует. Физик формулирует
принципы, потом строится математическая модель, и она даёт существенно больше.
Математика -- это способ трансляции. Математик создаёт модели, полезные для применения.

Математика -- метод формальной обработки знаний. Если с этой точки зрения смотреть,
то ясно, что важно только одно качество -- непротиворечивость. Всё остальное неинтересно.
Не надо требовать ни предмета, ни очевидности.

Известно, что не так много современных теорий находят свои приложения. Л.Карно говорил так.
Мы ставим задачу в действительных числах. Но чтобы решить, нужны комплексные. Но потом я должен
их выкинуть. То есть мы просто сначала делаем что-то абстрактное, потом оно применяется.

Существование в математике -- быть непротиворечивым. Это не то же самое, что существование
в физике. Кантор сказал, что самое ценное в математике -- её свобода. Мы можем ввести
что угодно, лишь бы оно не было противоречивым.

А для физика надо, чтобы понятие было продуктивным. А в математике такого нет -- если
противоречиво, то оно быстро выявится.

Поглядим на работы математиков 19 века -- ничего реального там нет. Математика -- это наука
имманентной истинности. Теория должна быть в этом случае принято как ценное.

Кантор защищали идею бесконечности -- если она непротиворечива, то она имеет право на жизнь.
Прямого соединения с опытом тут нет, но она полезна как часть науки.

Н.И.Лобачевский --- может быть, моя геометрия будет применима для измерения в просторах космоса.
Но потом он говорит, что вряд ли она пригодится на практике, но тем не менее она полезна
для аналитики.

Давид Гильберт добавил к этому вот что. В реальных поисках мы ориентируемся на эффективность.
То есть это метод, но это не значит, что математик свободен, то есть ориентируется
на полезность. Тут есть разница между опытом и полезностью.

Мнение Анри Пуанкаре даже в элементарных областях можно поставить много проблем. Но весь мир
крутится вокруг сотни текущих проблем. То есть есть такой социальный инстинкт.

1) Математика не имеет предмета --- математика только метод, применяемый к наукам для извлечения
глубинной информации. Математика -- источник формальных моделей.

2) Основное требование математической теории --- её непротиворечивость.

3) Математическая теория не истинна и не ложна. Как говорил А.Д.Александров, математика ---
это инструмент. А по отношению к станку мы не задаём вопросов -- истин он или ложен. Нам интересно,
работает он или нет.

4) Обоснование математической теории --- это обоснование её непротиворечивости.

Формалистская программа обоснования математики --- это логическая часть формализма.

По Аристотелю математика должна описывать опыт. Никакой проблемы природы геометрии Лобачевского
нет --- всё обосновано.

И надо сказать, что математические структуры всегда создаются ради моделирования.
Она универсальна, и любая наука может потребовать математических структур.

Формалистская философия тем не менее оставляет некоторые пятна. Неясность -- в выяснении природы
математических объектов. Но все аксиомы даны нам с полной ясностью. И вот тут мы видим,
что Кант был таки прав. Математика вышла за пределы тех объектов, про которые говорил Кант.

Так вопрос, а элементарная математика откуда? Формализм-то хорош, но вопрос в том, почему
мы "верим" в то, что верны аксиомы Евклида?

Так вот, есть ли часть математики, которая находится внутри нас? Так вот есть ли априорное
созерцание? В 20-м веке было сказано много на эту тему.


Математические объекты, понятия -- это просто соглашения (конвенционализм) (Джон Стюарт Милль).
Прямые ничего не моделирует в реальном мире. Но математик идеализирует объект, конструирует
идеальную прямую. Тем самым создаётся соглашение. <<Мы под прямой будем понимать\dots>>.
Но это соглашение не произвольно, оно продиктовано опытом. То есть, математические понятия\т
это соглашения, преследующие цель построения более простых моделей.

Пуанкаре говорил более сильно. Он говорил, что аксиомы геометрии не априорны, потому что
если бы они были бы таковы, то других геометрий не было бы. Они не из опыта, иначе наверняка
бы уже всё опровергли. Это просто удобные соглашения, которые помогают нам.

Людвиг Вильгельштейн. Вся математика на самом деле может использовать любую логику. Так
что все математические  теории --- не более чем соглашения. Происхождение понятий связано  только
с соглашениями. И даже логика на самом деле может быть разной, и вообще логика -- работа
со значками.

Феноменология. Это философское течение, которое пытается объяснить структуру нашего разума.
Эдмунд Гуссель (1859--1938). Он говорит, что есть мир фактов, а есть мир эйдосов.  То есть
при встрече нового поятия мы сразу включаем в систему. Эйдосы существуют сами по себе
независимо от фактов.

Мы можем путаться в определении тональности, но всегда отличим свет от звука. То есть арифметика,
геометрия --- всё это "идейные структуры", то есть имеется какое-то априорное "знание".
Никакой конвенции нет, по Гусселю центральные аксиомы заложены в этой схеме.


Брауэр говорил, что надо опираться только на время, он говорил что понятие "пространство" ненадёжно.
Гильберт не апеллирует к Гусселю. Он априорист в смысле Канта. Знание покоится на "созерцательном
понимании", в том числе и арифметика.

Таким образом в 20-м веке априоризм возник снова (неоаприоризим). По Гильберту имеются априорные
понятия. Но в 20-м веке появилась и эмпирическая позиция. Но это не аристотелевский эмпиризм.
У него это было выделение абстракций. Речь тут о другом --- математика не достигает
строгости. Это попытка понять метод как не вполне надёжный. Lazlo Calmar: крушение всех программ
обоснования математики показывает, что всё-таки у нас нет никаких способов  изнутри доказать
непротиворечивость.

Другой венгр говорил, что вообще доказательства таковыми не являются, что мы всегда упираемся
в какие-то вещи, которые нельзя понять без опыта.

Эволюционнная эпистомология. Это про системы, находящиеся в эволюции. Есть то, что
выработало общество. Согласно этой теории, то, что для человека дано априори, на самом
деле выработаны как продукт деятельности общества, типа как плавники рыбы при эволюции.

Ещё есть генетическая эпистомология (Пиеже).


\marklec{03}{27.02.2007}

/require Дружинин

\marklec{04}{06.03.2007}

Опять про строгость и надёжность доказательства

Мы упустили один момент, а именно роль логических норм и их надёжность.

Жан Брауэр говорил о ненадёжности классической логики. Короткая статья была
предметом обсуждения.
1891-1965

Чтобы подойти к идее Брауэра, надо понять, как философы понимают логику. На любом
доказательстве можно это понять.

Допустим, что множество простых чисел конечно. Тогда  есть некоторое последнее простое число
$p_k$, тогда построим $p_k!+1$. Оно либо простое, либо составное. Но если оно простое, то
мы приходим к противоречию, а если оно составное, то тоже всё доказано, потому что все его
простые делители должны быть больше $p_k$. Таким образом, мы видим, что используются некоторые
правила, которые используются во всех доказательствах.

Назовём реальной логикой то, что присутствует в математических доказательствах.
Потому что сейчас есть много логических систем, которые не используются в рассуждениях.
По факту мы всё доказываем силлогизмами первого порядка. Так что есть логика, которой не
избегает никто.

Никаких специальные логики нам не нужны, чтобы доказывать теоремы. Ничего больше
нам не надо. Правда, математическая индукция --- это язык второго порядка, но вот некоторые
почему-то думают, что этого достаточно. Рассел говорил, что мы не ограничены порядком
логики.  Тут нет ясности, но есть некоторая система логических норм, дальше которой мы
не идём. Ведь надо сделать так, чтобы все поняли и сказали "да". Все силлогизмы Аристотеля
благополучно используются.  Что касается обычной логики, то формулы могут выглядеть
не очень очевидно, но...


Но нас интересует другой вопрос. Нас интересует то, насколько эти логические формы надёжны.
Давайте поглядим, что сделал Аристотель, который сделал логику из ничего. При всех усилиях
выявить логику мы видим, что ничего до этого не было. Диалоги Платона этого не содержат.

У Аристотеля было исчисление высказываний, но в скрытой форме. Посмотрим, что он о ней говорил.
Закон непротиворечия\т самое достоверное из всех начал. Это то, что надо знать, если
он знает хоть что нибудь. Можно ли их обосновать? Доказать их хотят только невежды,
которые ничего не понимают. Но он говорит, что нельзя доказать, но можно опровергнуть всё
то, что идёт против него. Отказавшись от логики, придётся отказаться от определения вещей,
потому что вещь\т она либо есть, либо нет.

Далее, Кант считает, что есть синтетическое знание и аналитическое априори. Логика -- это
система тавтологий. В этом смысле логика -- это просто грамматика, так что мы просто исследуем
в ней формы, а сущность предметов нам пофиг.

Но вот что интересно. Грамматика любого языка не меняется с течением времени, а вот язык логики
почему-то постоянен. И вот Кант говорит, что есть 12 категорий, и рассекая категориально,
он потом начинает анализировать это логически. Логика по канту проистекает из категорий,
и формальное следствие их. То есть сначала она связана с грамматикой, а потом уже
от неё отходит.


После Канта пошли граждане, которые стали говорить, что логика выводится из опыта.
Так, например, Дж.~Ст.~Милль (1803--1876). Но Милль говорил правдоподобно. Спенсер настаивал
на том, что для индивидуума априорно, для общества уже очевидно.

Г.~Фреге (1850-1925) -- первый кто сформулировал исчисление предикатов.
Э.~Гуссель (1859-1938) -- аспирант Вейерштрасса, но потом стал философом. Гуссель принял
возражения Фреге относительно природы числа. Далее он написал ещё одну книгу, где говорит
об априористской теории логики. Есть два первичных слоя в мышлении. Есть факты,
ощущения, данности. А есть эйдосы. И чем более широк эйдос, тем более он доступен.
Мы не понимаем, что отличает красный цвет от зелёного, но понимаем, что цвет -- это не то же
самое, что звук.

По Канту, можно допустить существование некоторых цивилизаций,  где будет другая логика.
А Гуссель говорит, что эйдосы связаны с фактами, но во всей Вселенной логика единственна.


Брауэр говорил о том, что по мере того как меняется структура мышления, меняется и сама логика.
Поэтому сейчас поглядим, что сказал Брауэр относительно классической логики. Эта логика формируется
в самой математике, в практике математического мышления. Оно должно быть содержательным,
но исходные определения должны быть понятны интуитивно. Надо исходить из того, что
понятно интуитивно. Есть объекты, которые мы определяем, и объекты можно конструировать.

Объект  можно принять, если он нам дан на основе конструктивных операций. В основе мышления
лежит конструкция. Например, по Брауэру, если объект есть, то его надо строить конструктивно.
Доказать несуществование\т это значит свести к абсурду предположение о существовании конструкции.

Тогда есть три ситуации. Построенное, опровергнутое и непостроенное, но и не опровергнутое.

Отсутствие закона исключённого третьего не говорит о том, что математика плоха. Есть теории,
где есть недоказуемые и неопровергаемые утверждения.

Далее, бесконечные множества. С ними тоже надо оперировать аккуратно. Надо конструктивно.

\marklec{05}{13.03.2007}

Наука\т это случайный процесс, который наполнен противоречиями и альтернативами
в каждый момент времени. Всегда есть много проблем, которые никто не могут решить.

Мы умеем решать вот это, вот это, а вот это пока не можем. Так что надо двигаться вперёд.
Наука не стремится к пределу, она не стремится к законченной картине мера, этот предел
равен бесконечности. Мы конечны, а природа бесконечна.

В математике всё немного строже, там тоже разная методология, но всегда есть общие
кризисы. Если провести опрос о пользе математики, то мы получим разные ответы.

1) без математики невозможна современная техника

2) образовательная сила, то есть математика с 1 класса по 10-й формирует логическое
основание мышления. Некоторые говорят, что это не так, то есть можно хорошо ботать
другие дисциплины, не зная математику, но вот вроде бы это таки неверно.

Математика (как говорил Платон) нужна государям, чтобы сделать их мудрыми. И в этом
основная заслуга. Она учит мыслить. Но эти дискуссии ничего не значат. Народ
занимается этими разговорами, но ничего в этом нет.

А есть другие вещи, философского характера, потому что во время возникновения проблем
в математике конца 19 века потребовалась актуальная философия. Тут участвовали многие
крупные математики. На них смотрят и от них ждут разумного ответа.

Считается, что математика попадала в кризис трижды. И ответ менял методологию.

1) 4-5-й век (Греция) -- открытие несоизмеримости. Ну а к Платону уже это утряслось,
то есть греки уже говорят, что есть такие числа, что они не равны ничьим квадратам.
Итак, есть некоторые сущности, которые не выражаются числом в полном смысле этого слова.

Таким образом, арифметика ограничена. Но все хотели решать задачу, и выход был найден.
Надо забить на арифметику, и перейти к геометрии. Ну например, нет числа $\sqrt{15}$,
но это же не проблема -- можно построить отрезок $\sqrt{15}$ как построение отрезка $\sqrt{ab}$.
То есть там, где заткнулась арифметика, помогла геометрия. И тем самым проблема решается.


Таким образом, можно реализовать процедуру построения корней квадратного уравнения циркулем
и линейкой. Берём отрезок $AB$, разделим его пополам точкой $C$ и $D$ поставим куда-то.
Тогда получится вот что: $AD\cdot DB = CB^2 - CD^2$. Если обозначить $AB = p$,
а $AD \cdot DB = q$, а $DB = x$, тогда получится такая формула:
$$\hr{\sqrt q}^2 = \hr{\frac p2}^2 - \hr{\frac p2 -x}^2.$$
То есть можно решать уравнения средствами геометрии. Итак главная строгость теперь не арифметическая,
а геометрическая. То, что построено геометрически, считалось надёждным.

Но это методологический кризис. Тут просто был вопрос, что назвать числом,
и выход быстренько нашли. А вот потом Декарт сказал, что всё это ерунда,
и алгебра вытянула геометрию.


Второй кризис -- дифференциальное  исчисление -- 25 мая 1684 года (Лейбниц). Но тут получилось
так, что это хорошо, но чего-то не хватает. В 1710-м году Беркли уже говорил, что там есть
ошибки. А беда в том, что дифференциал и приращение -- разные вещи.
Если у нас есть $f(x) = x^2$, то Лейбниц сразу писал дифференциал.
$$y = x^2$$
$$y + dy = (x + dx)^2$$
$$dy = 2x\,dx + dx^2$$
А вот это самое $dx^2$ мы как раз выкинем. Лейбниц говорил, что это малость, на которую
мы покладём. Но почему это можно делать, никто не знал.

Далее Лейбниц говорит, что есть такие величины, что $A + \alpha = A$, то есть неархимедовы величины.
В анализе эта конструкция не пригодилась, а потом в 20-м веке ей даже удалось придать смысл.


Ну а в 1823 году Огюстен Коши сказал, что всё это фигня, и что можно дать нормальное определение
предела, и можно всё построить абсолютно строго. То есть в 18-м веке был кризис понятий,
и проистекал от несовершества понятий. А потом всё это было уточнено и <<Алгебраический анализ>>
всё расставил на свои места.

Книга Л.Карно (это не физик Карно, а его отец)\т он занимался проективной геометрией. Он написал
<<Размышление о бесконечно малых>>. Его рецепт обоснования очень наивен. Теория компенсации ошибок,
придуманная Беркли, вылилась в теорию Карно.

И вообще всегда бывает так, что развивающаяся наука на самом деле всегда имеет много лажи
и много неопределённостей.


Но вот в чём проблема Коши\dots\ Он определил предел, предполагая существование действительных чисел.
А вот потом стали думать, что без предела это сделать нельзя. Но потом пришёл Дедекинд и сказал,
что всё фигня, и надо придумать сечение.

Далее про классические парадоксы типа брадобрея. Нормальное множество\т множество, которое не
содержит себя в виде элемента. Тогда множество
всех нормальных множеств не нормально и нормально одновременно.

Парадоксы логики пока не разломали ни одной теоремы. так что в этом смысле они
ничем не вредны. То есть пусть они будут, но они нам не мешают.

Итак, современный кризис не может быть преодолён, потому что непонятно, как можно преодолеть
все вот эти логические трудности.

\marklec{06}{20.03.2007}

Как мы уже поняли, как только исчезли социальные условия для создания математиков, так и
наступил в ней кризис (так было у греков). Так и сейчас в России получается то, что
в МГУ начинают преподавать всякие лохи.

и МГУ превратится в МПГУ. Итак, кризис наступает тогда, когда наука никому не нужна.
Когда нет технологии, то нам не нужна математика.

Отсюда мораль. Кризис методологии как раз не говорит о том, что математика развивается.
Как раз там где кризисы есть, там есть развитие, там обычно будет выход в новое качество.

Но всё равно надо из него выходить. То есть надо думать, было ли это всегда или это можно
таки всё сделать абсолютно строго, чтобы не было пятен. Я думаю да, но полного возврата нет
ни в математике, ни в логике, ни в философии. И потому мы должны знать, что мы находимся
в период накопления идей.

Так вот надо понять, какие подходы реально были.

1) Логицизм

2) Интуиционизм

3) Формализм


Начало логицизма -- Г.Фреге (1849--1925) -- ещё до всяких парадоксов.
Анализ сначала появился на основе геометрии, но потом пришёл Коши и построил его
на теории действительных чисел. Матан 19 века основа на арифметических предпосылках.
Все геометрические доказательства были исключены.

Но такой вопрос: а почему нельзя всю арифметику свести к логике?
(исчисление предикатов первого порядка с равенством).

Хорошо, а откуда тогда сама логика? Она априорна, в этом смысле он кантианец.
Логические формы закреплены в нашем мышлении (то же самое говорил и Аристотель). Если
человек что-то знает, то он должен считаться к логике.

1) можно ли всё свести к арифметике
2) можно ли арифметику к логике
3) абсолютна ли сама логика

Он сильно продвинулся. Он доказал <<в принципе>>, но сведение довольно громоздко.

0 --- $\not\exi F(x)$
1 --- $\exi x (F(x) \& \fa y F(x)\ra (y=x)$

Ну и так далее.

Бертран Рассел прочёл Фреге (его почти никто не читал, а вот Рассел прочёл).
Во втором томе он понял, что письмо Рассела немного ломает его теорию.

А Рассел начал думать и изобрёл теорию типов множеств. Имеются объекты (числа, \dots)
Это нулевой уровень. Далее имеются предикаты над этими объектами, далее имеются
предикаты по предикатам и так далее.

Но важно, что переменная $x$ может заменяться только объектами.Таким образом мы побеждаем
проблемы, которые возникают со всеми парадоксами типа расселовских.

НО вопрос в другом: а почему не может возникнуть других парадоксов?
Рассел и Whitehead написали "Principia Mathematica 1910--1913"
Три тома.

Аксиома бесконечности очень простая. Существует хотя бы одно бесконечное множество.
И вторая -- аксиома выбора. Если множество разбить на подмножества, то из каждого подмножества
можно выбрать по элементу, и то что получится -- будет подмножеством данного.

Всё остальное сводится к логике. Но ровно из-за этих двух аксиом как раз всё и рушится.
Они показали, что это нельзя свести, то есть получилось, что математика содержит
то, чего нет в обычной логике.

Родоначальник интуиционизма\т Брауэр. (1881--1965).
Математика не должна уходить в символику. надо быть конструктивным, там не должно быть сомнительных
объектов. Есть объекты, данные в интуиции, и есть то, что построено на них. Дальше нет ничего.
Конструкции не могут дать противоречия. Если мы для бесконечных множеств берём всю логику, которая
сформировалась на конечных множествах, а это не хорошо.

Итак, надо всё делать конструктивно, без снятия двойного отрицания и без правила исключённого третьего.

Если кто-то обоснует матан, то всё будет хорошо. Но вот беда. Брауэр доказал, что
анализ неконструктивен. Лемма Больцано\ч Вейерштрасса неконструктивна.

Д.~Гильберт (1863--1943). Математика должна быть третейским судьёй в плане строгости.
Это примерно лейбницевская идея. Но это совершенно ужасно, что в этой самой строгой науке
есть противоречия, которые мы не можем устранить. Но он говорил, что изымать ЗИТ нельзя.

Идея Гильберта была в другом. Надо просто доказать непротиворечивость каждой теории,
не надо сводить одну к другой. А чтобы доказать непротиворечивость, надо
чтобы это была просто система аксиом. Это формальный объект, с ним надо работать сугубо
формально. Аксиоматизация теории -- вещь посильная. Так что проблема формализации
на самом деле не существует. Нужно написать так, чтобы логик не видел за этим
никакого содержания, и лишь проверил то, что там написано.

И надо сказать, что всё это можно проделать.

Так вот метатеория -- это то, в рамках чего можно доказывать и пользоваться
правилами логики. Метатеория должна быть конструктивной.  Метатеория должна
быть содержательной. То есть это уже чистая работа с текстом и больше ничего.
Это только конструктивное описание данной теории. То есть мы не думаем о том, чтобы
ввести интуиционизм во всю математику. Итак, математическая бесконечность должна
следовать из формальных и очень простых метатеорий.

Однако доказано пока только про ИВ и про теорию групп. Про арифметику ничего такого
не доказано. Гильберт думал, что с арифметикой можно справиться

В 1931 году Курт Гёдель (1906--1972) доказал, что в финитной математике нельзя доказать непротиворечивость
арифметики и более богатых теорий.

Итак, теорию Гильберта посыпали.

\marklec{07}{27.03.2007}

До сих пор мы рассматривали математику саму в себе, а на самом деле математика
нужна для чего-то. На самом деле наука всегда чему-то служит, она строит планы
для деятелей.

Учёные -- источник знания, а более конкретные математики после этого строят
из этого всего что-то более конкретное. В истории мира было много случаев
когда знание меняло ход истории, и вообще промышленность ныне высоконаучная.

Дело не в том, сколько железок, важно как оно спроектировано. И надо рассмотреть науку
с этой точки зрения. На самом деле всегда есть какая-то часть исследования, которая
никак не применится на практике.

Как это ни странно, но Россия на самом деле является потенциально очень научной страной.
Но факт, этого не происходит.

Математизация знания --- она начинается довольно рано, ещё в школе. Когда решаются
текстовые задачи про пешеходов и автомобили. Есть физика, то есть некоторая наука
обо всём. А есть математика, и происходит вот что. Есть реальный процесс (физический),
потом строится математическая модель и говорим, что нам уже не важно, откуда взялось
это уравнение, а потом просто формулируем результат на физическом уровне, возвращаясь
назад (проецируя результаты на практику).

Математизация знания не везде одинакова. Физика хорошо математизирована.
А если взять психологию или философию, то там такого не происходит.
Степень математизации зависит от сложности предмета, и чем боле гуманитарный предмет,
тем  более математизация слаба. Например, почти нереально описать поведение человека
в течение дня, потому что оно зависит от множества случайностей.

Например в механике всё математизировано, а именно всё записывается с помощью знакомых
нам производных и так далее, там для всего построены модели.

Математизация называется полной, или завершённой, если она полна в том смысле,
что все теории выражены математически.

Но кроме того есть ещё оценка знания. А они не адекватны. Так вот при истинной математизации
таких проблем не возникает. То есть имеется адекватная система величин и есть точность предсказания,
то есть "диаграмма коммутативна". Мы видим, что законы механики выполнены везде в мире,
так что есть основания верить, что эти законы истинны.

Биогеоценоз. Важно, что она не полна, что есть на самом деле биология не есть математика.
Мы не можем пока вложить в математику всё то, что есть в биологии, то есть получается,
что тут математизации полной не будет.


Вольтерра пытался понять, почему количество волков и зайцев в лесу периодично.

Пусть имеется N зайцев и C хищников. Предположение состоит в том, что
$$
\case{
\frac{dN}{dt} = rN,\\
\frac{dC}{dt} = -sC,\\
}$$

а на самом деле

$$\case{
\frac{dN}{dt} = rN - a CN,\\
\frac{dC}{dt} = -sC + fa CN
}$$

Далее про какого-то товарища, который всё притягивал за уши к вероятности. В том числе лингвистику.

Эмоции = потребности(информация актуальная - информация необходимая).
Если подумать, то на самом деле нам нужна не столь сама мера. Мы видим, что какая-то зависимость
есть. Он говорил, что внешней математики нет, но на самом деле она есть.

А именно значения слов имеют гауссовское распределение. Имеется самое частое значение слова.
И на самом деле значение слова как раз имеет размазанный спектр, и в общем всё воспринимается
как суперпозиция состояний.


Математика для школьника -- наиболее сильный способ интеллектуализации, то есть то, что имеет место
сейчас -- страшно именно в плане разрушения интеллекта.

Математическое предвосхищение и математическая гипотеза.

1) заключается в том, что математические формы, придуманные чисто мысленным способом,
потом находят применение в физике. Так например древние не могли поверить в то, что придуманные
ими конические сечения на самом деле потом найдут применение в астрономии (так сказал Эйнштейн).

Пуанкаре говорил, что нами правит инстинкт. Математики чувствуют, что будет нужно, а что нет.
Идея в том, что человек чувствует то, что будет потом.  Это и есть математическое предвосхищение.

Математическая гипотеза -- это видоизменение теории с целью распространения его на соседние области.
$ E = \pm\sqrt{p^2 + m^2c^2}$. Так Дираком был открыт позитрон.


Другие соображения привели де Бройля к созданию квантовой механики.  $E = h\om$, $\la = \frac{2\pi m}{p}$
Опять таки, получилось так, что сначала появилось уравнение, а потом уже теория.


\marklec{08}{03.04.2007}

Сегодня мы будем говорить о том, чем математика отличается от развития других наук,
в частности от эмпирических. Математика появилась очень давно как наука, появилась
связь понятий.

Когда древние египтяне вычисляли объём пирамиды, уже надо было что-то связывать и записывать
это  в каком-то компактном виде. То есть система уже была, и она была уже 4.5 тыс лет
назад, то есть раньше чем появилось эмпирическое знание (систематическое).

Итак, если математика возникла не из других наук, то получается, что происхождение покрыто
тайной. Вопрос значения математики тоже не раскрыт. Многие не согласны считать, что
это только прикладной элемент для остальной науки.


Итак, математика на самом деле существует как элемент интеллектуального развития. Это
основание культуры рациональности. Это другая оценка и другое видение предмета.


Про развитие математики. Это не эмпирическая наука! Пуанкаре сказал, что математика -- это
то, что меньше всего берёт из мира.  То есть когда мы говорим о плоскостях и точках,
мы конечно представляем эти объекты в реальном мире, но экспериментов не ставим.

То есть стремление к непротиворечивости, а не к адекватности с миром. Математик создаёт
мир символического вымысла. И ясно зачем он нужен -- это формальные системы, которые
могут пригодиться. И вот это определяет логику развития.

1) математика обладает свободой
Эти слова сказал Кантор, и они выбиты на его памятнике. Физик, что бы он ни придумал,
всё равно должен потом свести это к опыту. Ему нужна теория, чтобы что-то объяснить.
Физик не свободен. А математик может представить себе теорию, где всё является
чистой выдумкой, и проблем не будет. Даже если она ничего не доказывает, всё равно
она имеет право на существование.

То есть если структура обещает быть полезной, то она принимается. Но не обязательно.
Математик не боится того, что его теория будет потом опровергнута. Лишь бы не было
противоречия с тем, что уже доказано.

Если бы великие математики задумывались над тем, надо ли проверять применение их теории
на практике, то вряд ли мы получили бы что-то замечательное.
Это взгляд Кантора -- сущность в свободе.

Требовать от науки немедленного применения в науке -- только тормозит этот процесс.

Второе свойство математики\т кумулятивность.  В физике есть архив, в который сваливается
всё то, что было разработано и потом выяснилось, что оно неверно. А у математики архива почти
нет -- всё что было применено хоть раз, потом обычно применяется.

Да, в архив кое-что отодвигается. Конечно отодвигается то, что было потом перекрыто
более правильными и удобными теориями. То есть нет нужды отказываться от теории, если
она не приводит к противоречиям.

У каждой революции две стороны. С одной стороны, это появление нового. А с другой стороны,
убирается что-то странное и неправильное. А вот в математике такого не бывает. Там нет
революций с уничтожением старых теорий.

Далее, надо отметить ещё одно качество. Она развивается не в силу столкновения с контрпримерами.
Классическая механика говорит одно, а наука Эйнштейна говорит другое. Значит надо похерить
то, что было и построить заново.

А в математике таких проблем не возникает. На стадии становления некоторые доказательства
конечно могут быть ошибочными. Стало быть, у математики другие стимулы к развитию.

Математика развивается скорее за счёт интерпретаций. Тут появляются эвристические контрпримеры.
Развитие математического анализа началось с работ Кеплера -- винная бочка не была простой фигурой.
Если нам что-то не нравится, или чего-то не хватает, то мы начинаем придумывать.

Способ развития -- интерпретация и использование аксиоматического метода. Вся история математики такова.


Особенность в том, что математика предвосхищает многое -- внутренне развитие позволяет получить новое,
спроецировав его обратно в реальный мир.

Локатош\т каждая теория основана на принципах, которые можно выделить, теория развивается через
преодоление контрпримеров. Но есть проблема -- имеется защитный пояс, который мешает воспринимать
теорию\т это те заблуждения, которые сопутствуют нам.
В связи с теорией относительности получилось так, что когда опыт провели 100 раз,
и скорость получилась одинаковая, то придумали странную теорию эфира и попытались объяснить
с помощью неё. Но ничего не получилось.

Всегда есть теории, которые прогрессируют, а потом на самом деле переживает кризис, начинает
защищать себя гипотезами типа ad hoc.

1) схема города. математика развивается как большой город.  то что появилось на периферии,
2) схема развития кристалла -- кристаллическая решётка развивается только в чистом виде --
центр перестраивается, но его нельзя портить. Он перестраивается с точки зрения языка.


\marklec{09}{10.04.2007}

Так что надо думать над тем, как излагать некоторые разделы математики.
Преподавание строится для того, чтобы упростить восприятие материала.
Так что вопрос о том, нужна ли методология в математике, ответ однозначен: да.

Это не самоцель, но тут двоякое назначение. С одной стороны когда Платон говорил
о природе математике, он не думал, что такое математика, он просто думал о
том, что такое истина. Но на самом деле он думал о философии математики.

Ну вот если нарисовать математику как краеугольный камень всех наук, и
как то, что стимулируется всеми прикладными науками. Она, развиваясь,
вызывает необходимость развития методологии.

Далее имеется разделение математических школ, то есть разделение на конструктивистов
и прочих, ну и обычное противостояние. Это нормальное явление, и это не связано
с враждой. Как бы то ни было, проблемы в методологии есть.
Например, отношение к закону исключённого третьего -- оно разделяет школы.

Появляются теории, которые как бы принимают или не принимают. Налимов не принимал
теорию нечётких множеств, он считал, что это ерунда, и что её автор не знает теории
вероятностей. А с другой стороны имеем кучу восторженных оценок.

В чём разница -- а она как раз в методологии. Это методологические расхождения.
Один видит одно, другой видит в этом только мусор.

Бывает так, что статья не проходит в один журнал, то может пройти в другой.
Дело в том, что в разных странах разный стиль. В.И.Арнольд говорил, что ряд математиков
писали статьи без формул, но математические рассуждения на пальцах не пройдут никуда -- забракуют.
Это различие между стилями. А тем не менее оно сделало переворот в теории.

Наука интересна тем, что там идёт борьба. Дело в том, что мелкие посредственности
ведут грызню, а вот крупные киты ведут борьбу методологическую. Как они видят
математику, так и хотят видеть и тексты других. Это стратегическое мышление
в своём роде, и каждая эпоха заставляет по-новому проволдить границу между
хорошим и плохим.

Если спросить "хорош ли ЗИТ"? Философ конечно будет рассуждать. А вот для математика
интересна практическая сторона дела. Доказуема ли теорема без этого закона или нет?
Если нет, то плохо -- кому нужен мир, в котором нельзя доказать ничего интересного?


Методология -- это то, что не направлено на доказательство теорем. Это просто требует
квалификациией. Методология науки -- дело серьёзное. Обычный математик просто
копает свою теорию и всё. Методология -- это философия, требующая эрудиции.


Это метаматематика, связанная с практикой математического мышления. Обычный философ
не годится. Тут надо быть и математиком тоже. Методология -- удел крутых математиков.
Но тут предполагается один философский вопрос. То есть над методологией стоит философия.

Вот например ЗИТ. Тут будет копать именно философ -- потому что это вопрос о том, что
такое знание, и что такое априоризим, и относится ли он к этому (ЗИТ). И там где речь
идёт о природе закона -- вот тут нужна философия. И решается оно именно на философском
уровне. И это возвращает стрелки назад.

Мы поднимаемся с конкретного. Человеку нужны рецепты. Милль говорил, что если бы у нас были
готовые рецепты, то не надо было бы никаких теорий. Так работает система знания человека.
Если бы он всё знал заранее, то его методология состояла бы в том, что он всю эту лесенку
пробегал бы каждый раз. А он убогий и сирый, поэтому он может сидеть только на одной ступеньке.

Ну то есть получается, что для каждой ступеньки у нас есть специалисты. Иначе нельзя.
Для того, чтобы что-то понять, надо сосредоточиться. А чтобы это сделать, надо на что-то забить.
В настоящее время имеется 525 дисциплин. Известно, что когда в мире набирается 300 человек,
то возникает новая дисциплина в математике. Идёт дифференциация науки.

По философии математики журнал в мире есть. Канада, ун-т Торонто "Философия математики".

---
прроблема обоснования математики в целом.  Вообще всё сводится вот к чему. Нужно выбрать тот слой,
которым мы будем обосновывать всё и вся. Так поступил Гильберт, взяв за основу непогрешимый сегмент
математики. Ну так вопрос: а хватит ли этого? Гильбертовская трактовка убедительна, но она
требудет обсуждения. Кроме того, как показывает Гёдель, на этом пути есть проблемы.
Итак, проблема обоснования математики на самом деле идёт к априоризму, который идёт от Канта.

Вот таким вот образом мы видим, что начиная с конкретных проблем, неизбежно придём к философии
и методологии. То есть всё связано.

В качестве примера математического творчества, которое было философичным одновременно --
рассм. Лобачевского -- они направлены на обоснование неевклидовой геометрии. Анализ его
работ показывает важность остроты проблемы методологии.

Его имя часто употребляется всуе. Надо сказать, что у него была та ширина взгляда -- он
мыслил стратегически. Отметим несколько моментов.

1) он часто рассуждал философски неправильно (хотя и продуктивно). он говорил, что математика --
это вторичная наука. Он говорил, что в мире есть только движение. А мы лишь хотим его
отобразить. То есть математика -- это всего лишь орудие.

И с этой точки зрения он подозрительно рассамтривал евклидовы аксиомы. Линии, плоскости -- ничего
этого нет в реальности. Поэтому первая цель -- заменить системой аксиом, которая была бы более
природна. То есть его исходная позиция -- эмпирическая. Есть тела, есть соприкосновение
тел, есть сечение тел плоскостями. И вот на основании этого он доказывает все аксиомы Евклида
кроме аксиомы параллельных.

То есть он говорил, что все аксиомы естественны, а 5-й постулат на самом деле неестественный.
"Это теорема, потому что оно выглядит более сложно". А Лобачевский сказал не так.
Он сказал: "оно неестественно!". Оно опиралось на грубую эмпирику. То есть геометрию
надо выводить из структуры тел.

Далее он рассматривал синтетическую и аналитическую геометрию. Он считал, что будущее геометрии -
в развитии аналитических методов. Всё, что будет сделано, будет потом доказано на основе анализа,
и он сводил геометрию к анализу.

Эта идея была решающей -- он не пошёл от отрицания 5-го постулата. Он рассматривает
угол параллельности $Pi(x)$. Так вот надо развить обобщённую теорию с переменным углом,
там где в традиционной геометрии  стоит константа.

$$\tg \frac{\Pi(x)}{2} = \exp(-\frac{x}{\varkappa}).$$
Это некоторая традиция, которая восходит к Лагранжу: всё надо сделать аналитически,
строго. Можно почитать критику Лобачевского трудов Лагранжа -- он хорошо его изучил.

Наконец, с философской точки зрения вся его эта идея интересна воплощением в реальность
этой теории. Что же описывает геометрия Лобачевского, каков её статус в реальном мире?
И вот тут в этом пункте Лобачевский впервые наткнулся на формалистскую теорию математики.

Лейбниц применял мнимые числа -- они ничего не значат, но нужны. Так вот, даже если
моя геометрия никому не нужна, на самом деле можно использовать мою геометрию как идеальный
элемент, как корень из минус 1 в большом масштабе. Не всякая теория должна быть связана с реальностью,
но они нужны как вспомогательную роль. И вот когда он стал понимать геометрию так,
всё стало на свои места.

Лобачевский видел два аргумента. Вдруг она найдёт применение в макромире либо в микромире.
Первоначально он думал именно так. В Панъгеометрии он однако, отказался от этого мнения,
но тем не менее сказал, что она полезна вааабстче.

Например, Риман, Гельмголц, Пуанкаре пытались понять сущность математики и пытались понять,
как она должна развиваться. Отсюда несомненно следующее. Когда математики методологически
противопоставляют себя тому, что уже есть, на самом деле это уже уровень философии.

Так, Георг Кантор и компания были именно таковыми. Таким образом, для творческого сообщества
философия есть как методологический аппарат -- это два неотделимых слоя сознания.
Вообще 4 процента способны двигать методологическую часть.
Например, Гельмгольц, Мах, Гильберт, Фейнман, Нильс Бор, Эйнштейн, Пуанкаре. Великие люди.
То есть надо проводить защиту своих взглядов.


Ну а зачем оно всем остальным? А дело в том что если находится новая идея, то она найдёт
поддержку только в культурном обществе. Очень часто может быть так, что хорошая идея затеряется
среди всего мусора.


%=======================================================================================================
%=======================================================================================================
%=======================================================================================================
%=======================================================================================================
%=======================================================================================================
%=======================================================================================================
%=======================================================================================================
%=======================================================================================================
%=======================================================================================================
%=======================================================================================================
%=======================================================================================================
%=======================================================================================================
%=======================================================================================================

\newpage
\scriptsize
\input \jobname.ind

\end{document}


\marklec{01}{05.09.06}

\section{О философии вообще}

\subsection{Введение. Философия по Гегелю}

Философия\т это самый загадочный предмет, никто не знает, зачем это нужно.
Существует давно, примерно с 9~века.
Нельзя закончить университет, не получив оценки по философии.
Всё это говорит о том, что мы должны уважать философию как нечто очень
важное.

\auth{Гегель} сказал такую фразу: \authcite{Все разумное действительно, все действительное
разумно}. Прокомментируем её.
<<Все разумное действительно>> означает, что всё что лежит на дороге истории,
будет достигнуто.
<<Все действительное разумно>> означает, что если что\д то существует в течении
веков, то, несмотря на свою внешнюю абсурдность, нужно в нём что\д то искать.
Наш разум протестует, но это существует. Значит наш разум слабоват.

Гегель утверждал что мы должны подчиниться фактам.
И он прав. За полвека до него французские материалисты, люди очень
образованные, просвещенные, первым делом раскритиковали религию как
слепую веру. Человек, живущий на Земле, верит в бессмертие, но это чушь
собачья, ничего этого нет. С рациональной, научной точки зрения этого
нет. Но религия существует. Но никакая критика религии никогда не приведет к
тому, что люди перестанут ходить в храм и верить в Бога.

\auth{Гегель} говорил, что то, что не подчиняется разуму, требует
уничтожения. Но есть вещи, которые выше разума. Мы должны их признать,
потому что они существуют. В Библии нашли тысячи противоречий, но
рациональность тут бессильна. Никогда с помощью математических методов
это нельзя опровергнуть, и Гегель это понимает. Религия существует, а
значит, она есть некая высшая разумность.
Когда мы её критикуем, и хотим выбросить из человека, то мы не знаем, что такое человек.
Значит, мы поверхностно понимаем человека.

Давайте поглубже посмотрим кто же такой человек. Просветители очень
поверхностно подошли к пониманию общества. Они возвысили разум.
Во многих случаях надо исходить не из разума, а из фактов. Раз религия
существует тысячелетиями, значит нужно прежде всего
пытаться оправдать религию. И в этот он был намного выше своих
предшественников в понимании сути религии.

Точно так же нужно понимать и философию: признав её существование в течение
веков, мы вынуждены признать её разумность.
Каждый философ обязательно писал работу как он относится к философии. Все по разному
определяют философию. Но философия существует, значит, по Гегелю, она
действительна, а значит разумна.

Но это не определение философии, поскольку пока не ясен её смысл.
Философы высказали несколько важных идей, некие моменты которые в любом случае имеют
отношение к сущности философии.

\subsection{Определения философского знания}

\?А наука ли философия?

\@Ну, вообще говоря, нет. Потому что нет теоретической системы.
Но все говорят о ней как о науке.

Каждое из определений философского знания
имеет некоторый смысл, раскрывающий не всё понятие целиком,
а некоторую его грань.

\subsubsection{Онтологическое определение}

\sterm{Философия}{философия}\т это наука о наиболее общих законах
природы, общества и мышления.

Наука о наиболее общих законах реальности вообще.
Существуют ли такие законы? Да, конечно. Каждое явление имеет причину. Там
где мы мыслим, наша голова устроена причинно\д следственно.
Это общий закон всего мироздания.
Можно сказать, что мир развивается, мир противоречив, и это уже некоторая абстракция, вне всякой науки.

Это было онтологическое определение (философия показывает
общую картину бытия). Такое
определение было дано греческим философом \sauth{Парменидом}{Парменид}; аналогично думали
\auth{Аристотель}, \auth{Фома Аквинский}, \sauth{Фридрих Энгельс}{Энгельс, Фридрих}.

\subsubsection{Гносеологическое (кантовское) определение}

\sterm{Философия}{философия}\т это наука о возможностях и границах нашего знания.

Философия\т это теория человеческого знания. Мы мыслим. А что может познать
мыслящий человек? Способен ли человек познать мир? На основе принципов,
которыми он это делает, определяются границы его познания. Это
теоретико\д познавательное определение философии.
В 20~веке философию определили так:  <<все науки изучают какую\д либо часть мира, но только философия
изучает человеческое познание>>. Тот, кто понимает что
такое человеческое познание, тот истинный философ.

\sauth{Кант}{Кант, Иммануил} говорил, что в процессе познания мы строим нечто.
Вся философия по Канту строится на познании.

\subsubsection{Этическое (сократовское) определение}

\sterm{Философия}{философия}\т это познание человека и его отношения к миру.

Человека интересует, вообще говоря, только человек. \auth{Сократ} сказал: \authcite{можно изучать физику,
физиологию, но потом я понял, что это никак не объясняет моего поведения. Физика не объясняет моих
действительных переживаний}.

Философия связана с познанием человеком самого
себя. Это этическое, моральное определение философии.
Философия это миропонимание для жизнепонимания. Человек должен понять то,
что бросает свет на его понимание. В центре философии лежит
человеческая жизнь. Когда нам говорят, что философы пытаются познать мир, это
лицемерие. Истинный философ должен быть моралистом. Он должен
мыслить о человеческой жизни, об отношении человека к другим людям.

Правильная жизнь, поведение среди других людей\т вот это нас интересует.

Как ни странно, эти три точки зрения существуют до сих пор (построение картины мира,
позитивистская теория познания, философия жизни (последняя
проявилась в работах \sauth{Ницше}{Ницше, Фридрих}, \sauth{Фрейда}{Фрейд, Зигмунд}, \dots).

Существуют и некоторые другие определения философии.

\subsubsection{Философия как высшая рефлексия знания}

\sterm{Философия}{философия}\т высшая рефлексия знания. Что такое \term{рефлексия}?
Маленький ребёнок не думает о том, что он делает.
Потом он начинает думать о своём поведении. А ещё через время он будет думать о том,
правильно ли он думал раньше. Это рост <<Я>> во времени. Есть некоторый предел, выше которого нет.
Высшая рефлексия и попытка взобраться выше и есть философия. Типа, на всяком уровне есть предел,
выше которого пока нет. Дальше будет.

Хотелось бы подчеркнуть,
что все эти определения истины. Есть вещи, которые определить одной фразой
невозможно. Это взаимодополнительные определения,
принцип которых\т один из принципов познания. \sauth{Нильс Бор}{Бор, Нильс} говорил: \authcite{Если предмет достаточно
сложный, то его нельзя выразить единой моделью}>>. В качестве примера он приводил свет.

Свет\т это некое единство, но рационально в одной модели этого выразить
невозможно. Значит, нужно строить разные модели, которых
может быть в принципе много. При определении философии мы встречаемся с тем
же явлением.
Скажем, для математики тоже будет десяток определений, которые все истинны,
ограничены, но взаимодополнительны.
Мы идем к пониманию философии, находим новые грани и фиксируем их. Эти грани
несколько противоречат друг другу, но это неважно.

Сейчас будет еще одно сократовское определение. \auth{Сократ} проводит такое
рассуждение: \authcite{Моя мать была повитухой, помогала рождению детей. А я философ, и я помогаю рождению идей}.
Это \term{майевтика}.
Чем дольше мы будем вдумываться, тем больше будем понимать глубокий смысл.
Задача философа, по Сократу, это чтобы ухватить идею и дать ей первичное
понятийное выражение. Из идеи, витающей в воздухе, сделать нечто
значимое, на что можно обратить внимание. Более\д менее сформулированное.

\subsection{Мотивировка существования философии}

Все науки прошли философский этап своего развития.
Физика у \sauth{Аристотеля}{Аристотель}. Геология, психология. Из философии рождаются науки.
Потому что сначала надо порассуждать, что такое движение, что
такое время. Нет понятия ускорения, массы \итд Надо двигаться к этим
понятиям. Медленно, постепенно. Движения к понятиям, в которых можно
сформулировать закон,\т это работа философа. Так что неудивительно, что
множество наук имеют свой философский период. По \sauth{Сократу}{Сократ}, при
понимании философии как помощи рождения идей, мы начинаем понимать что такое
философия: это работа с неопределёнными понятиями, с
теми проблемами, которые неясно сформулированы. Множество идей, на которые
нужно сначала посмотреть философским взглядом, назвать их, и
поэтому для любого ученого философия\т это оружие. Можно представить себе
математика, который решает УрЧП и всё. Такому человеку философия не нужна.
Ему нужен аппарат. А вот человек, который
начинает копаться в логике, построении математических теорий.

Давайте рассмотрим пример. Когда на рубеже 20 века появились
парадоксы теории множеств, появились идеи как их устранить.
Одна из идей, \sauth{Брауэра}{Брауэр}: \authcite{надо отбросить закон исключенного третьего}. А откуда
он взялся? Почему раньше его использовали, а теперь поставили
под сомнение? \sauth{Давид Гильберт}{Гильберт, Давид}: \authcite{если отбросить закон исключенного третьего, можно
еще отбросить закон чего\д нибудь}. И тут начинается длиннейшая
философская дискуссия. которая не закончена еще и сейчас. Люди, которые
серьезно углубляются в основания своей науки, сталкиваются
с серьезными трудностями. Формально нельзя доказать что закон исключенного третьего
плох.

Какова тогда природа законов логики, которые каждый математик
признаёт? Откуда они взялись? Из опыта? Из нашего ума? Божественная природа?
Непонятно. Если они вписаны Богом, то их нельзя подвергать сомнению.
Если из опыта работы с конечными множествами, то можно. Но тогда как быть с другими
законами? Итак, любой ученый, если он раздвигает пределы
существующего знания, то он сталкивается с философией. Для этого она и
нужна. Доказано, что она нужна только 4\% людей с высшим образованием.
Но отсюда не следует, что она не нужна остальным. Эти 4\% это генераторы
идей. А еще есть 15\% людей которые способны их понять.
Одни генерируют идеи, другие понимают, популяризируют.
Одни должны генерировать идеи, другие должны кричать <<он гений>>.

В свое время \auth{Лобачевский} создал свою геометрию. Но не было ни одного
студента, аспиранта, которые бы его поняли. Гаусс понял, еще
несколько математиков поняли, и все. Тогда был нужен определенный уровень
образованности, чтобы это понять.

\subsection{О философских течениях}

\subsubsection{Материализм и идеализм}

При изложении в любой системе философии мы
встретимся с противопоставлением материального и идеального.
Мы постоянно противопоставляем одно другому. В грубой форме вопрос ставится так:
что является источником мира: материальная сущность или идеальная сила, которая порождает материю?
Во всех религиях считается, что это нечто
идеальное (Бог, Логос, \dots). Это противопоставление сохранилось до настоящего времени.

\sauth{Владимир Соловьев}{Соловьёв, Владимир} (современный философ):
\authcite{множество молекул соединены в мире. Но мир един. И это единство не надо
искать в частицах. Его надо искать в высшей субстанции}.
Таким же идеалистом был \auth{Гегель} и множество других философов (\auth{Платон}, например).

Напротив, \sauth{Маркс}{Маркс, Карл} и \sauth{Энгельс}{Энгельс, Фридрих} были материалистами. Чтобы
ощутить важность этой идеи, я приведу соображение современного
математика \sauth{Винера}{Винер, Норберт}. Он был вундеркиндом. Лет в 14--15 он занимался эстетикой,
проблемами красоты. Он писал статью о прекрасном в энциклопедию и привёл такой пример:
\authcite{Возьмём цветок. Он нам кажется красивым. Но почему он красивый? Такова его геометрическая форма
или в нашей душе есть предрасположенность к такой геометрической форме? Что
в нашем видении мира идет от материи, а что идет от нас?}

Его идея состояла в том, что в нашем мире есть тонкая граница, которую мы
ясно не осознаем. Её должна познать философия.
Ньютон говорил, что когда мы познаем мир, в картине мира мы увидим самих себя. Мы выйдем на
берег океана, и на этом берегу мы увидим собственный след.
Нет картины мира самого по себе. В нашей картине мира заложен сам человек.
Материальное тесно соединено с идеальным.

Какой бы философский вопрос мы не рассматривали, мы увидим там одно и то же.
Неуловимое, тонкое колебание материального и идеального. Проблема
материального и идеального в картине мира\т это вечная проблема.
Мы не будем определять материализм и идеализм, но когда будем изучать
разных философов, будем отмечать их склонность
к материализму или идеализму.

\auth{Платон}\т идеалист, средневековье\т идеалисты, просветители\т материалисты; в 20~веке были и те и другие.

\subsubsection{Сенсуализм и рационализм}

Это разделение касается природы человеческого знания. \sterm{Сенсуалисты}{сенсуализм}
утверждают, что у человека есть единственный контакт с миром\т это его
ощущения. Нет ничего в разуме, чего не было бы сначала в ощущениях.
Это естественная точка зрения.

\sterm{Рационалисты}{рационализм} говорят, что ощущения у человека
первичны, но ощущения сами по себе себя систематизировать не будут.
А поскольку мы ощущения систематизируем, то в голове человека должно быть
что то еще, например логика. И человеческий разум с этой точки
зрения содержит некие принципы разума сами по себе, что не проистекает из
ощущений.

Одним из сторонников рационализма был \sauth{Лейбниц}{Лейбниц, Готфрид Вильгельм}. По его мнению, все
сенсуалисты не правы, потому что они не отвечают на вопрос о том, где
механизм систематизации. \sauth{Лейбниц}{Лейбниц, Готфрид Вильгельм}\т человек уникальный и удивительный. Но он
не верил, что чувствующее существо способно к познанию.
Оно должно обладать разумом, который действует по своим принципам.
Рационалистом был и \sauth{Декарт}{Декарт, Рене}: <<Не надо чувствовать, чтобы понять,
что через две точки можно провести прямую>>.
Есть очевидность разума, она принадлежит
нам по природе своего сознания. \sauth{Кант}{Кант, Иммануил} был рационалистом. Множество философов
были сенсуалистами, которые считали что опыт сам
по себе достаточен для понимания механизма сознания. \auth{Демокрит}, \auth{Аристотель},
\sauth{Джон Локк}{Локк, Джон}\т все они были сенсуалистами. Но никогда не умирали
рационалисты.

\subsubsection{Номинализм и реализм}

Мы имеем представления о реальности. Мы говорим. что есть реальное, а есть
только воображаемое. Какие понятия выражают в себе реальность? Реальность
выражается только в частных понятиях. А другие говорили, что
только в общих понятиях. У \sauth{Аристотеля}{Аристотель} есть такое рассуждение: вот есть
\auth{Сократ}. Но есть Сократ сидящий, а есть Сократ стоящий.
А существует ли Сократ вообще? Или это просто некоторый знак? \sterm{Номинализм}{номинализм}
говорит, что только конкретные понятия реальны (то, на что
можно показать пальцем).

\auth{Платон} говорил, что наоборот, есть только общий Сократ.
Есть общее понятие, а все его частности всегда нереальны (это \term{реализм}).

Надо отметить, что противоборство реализма и номинализма было
и в Средние Века (Бог или его ипостаси, три единства).

\marklec{02}{12.09.2006}

Сегодня мы собственно приступим к изучению истории философии.
Это будет подробное изучение, анализ смысла \итд. Там много трудностей.
Мы интересуемся историей идей, то есть тем, какие идеи имеют отношение к нашему времени.
В целом хорошая книга: \sauth{Рассел}{Рассел, Бертран}, <<История западно\д европейской философии>>.

\section{Философия Древней Греции}

Это была развитая философия. Появилось множество идей. В том числе идея \sterm{атомизма}{атомизм} и
переселения душ. В Египте и Вавилоне уже была математика. Греческие путешественники,
купцы в основном, привезли в Грецию начала математики и начала философии из Индии. В Греции
все это приобрело другой характер. В Греции был другой менталитет,
другая система управления. Они привыкли к дискуссиям, рассуждениям, они любили
обсуждать проблемы философии и математики, а не переписывать учения предков.
Появились два потока культуры: развитие общей физико\д математической культуры и
философии. Из начал философии, которые были на Востоке, они сделали
философские системы, превратили эти идеи в дискуссию. За  \pe{-7}{-3} века были оформлены все зачатки
философской культуры которые были развиты позднее.

Это был культурный взрыв, его очень трудно объяснить.
Известно 3 взрыва культуры: Древняя Греция, эпоха Возрождения и Россия 19~века.
Некоторые говорят, что это взрыв патриотизма после некоторой выигранной войны (для Греции\т война
против Персии, для России\т война 1812 года).
Эти проблемы описаны у нас в книгах \sauth{Льва Гумилёва}{Гумилёв, Лев}. То, что произошло в древней
Греции, за 50 лет они превратили вавилонскую
математику в стройное изложение математической теории\т это поразительно,
невероятно!

\subsection{Досократовский период}


Фактически все началось с Фалеса, который жил в Малой Азии на территории
современной Турции. Там были греческие поселения. Греки, жившие между Европой и Азией, выполняли
роль связующего звена. Именно тут появились первые математические
и философские исследования.

\subsubsection{Фалес Милетский и его школа}

\auth{Фалес} из Милета (\pe{-627}{-547}) был астрономом, математиком (равенство вертикальных углов,
теорема Фалеса о делении отрезков), философом. Фалес предсказал первое в
Европе солнечное затмение 28~мая~$-585$~года, измерил высоту
Египетских пирамид. В философии он заложил некоторое начало, задал дух
греческой философии. Фалес говорит что все состоит из 4 элементов:
земля, вода, воздух и огонь. Эта идея пришла из Индии. Но Фалес считал, что
все сходится к воде. Нахождение единого основания. Идея воды
как основание всего мира была решающей для Фалеса. Другая идея состоит в
том, что разум распространен по всему миру. Каждая вещь имеет
разум (душу). Но в меньшей мере, чем это есть у человека. Он показывал на магнит:
он притягивает одно, но не притягивает другое. Значит у него
есть разум, он чувствует. То же самое потом стал говорить и Дидро, но в другой форме.

Весь мир населен богами. Мы их не видим, но они вокруг нас. Главное состоит
в том, что Фалес задал некое направление систематизации. Он инициировал
дискуссию о том, что лежит в основе мира. У него были ученики. Конечно, из
богатого сословия, которые желали знать мудрость.

\auth{Анаксимандр}, ученик \sauth{Фалеса}{Фалес}). Некое безличное, беспредельное, бесконечное начало.
Это замечательный ход, и хотя он ничего и не дает с содержательной точки зрения, видно, что
началось движение к абстрактному. Анаксимандр пытается объяснить
видимое через невидимое.

\auth{Анаксимент}, другой ученик \sauth{Фалеса}{Фалес}, утверждал что главный элемент\т это
воздух. Все события в мире объясняются исключительно сгущением
воздуха. Ученики пытались изобрести нечто новое (а не копировали учителя), началась дискуссия о
природе вещей. Что такое мир? Где его начало? Где начало вещей?

Появились философы\д натуралисты, и первым из них был Фалес. \auth{Фалес} был признан
одним из 7 мудрецов того времени (наряду с \sauth{Солоном}{Солон}).
Причем первым из них. Там где нет свободных людей, там не будет науки. Для неё нужно свободное время (Аристотель).

Фалес считал, что он был единственным, кто занимается не земным проблемами,
а небесными. Ему подарили чашу, как лучшему среди мудрецов,
но тот отправил его \sauth{Солону}{Солон}, тот отправил ее еще кому\д то и в итоге она
возвратилась к Фалесу.

Другая легенда: Фалес шел по улице и провалился в яму. Было символичным то,
что он размышлял об абстрактном, но плохо
ориентировался в конкретной жизни (не разглядел яму под своими ногами).
Наука, философия и повседневная жизнь взаимно противоречат друг другу.

Фалес совмещал в себе математика и философа. Затем наступила дифференциация:
ни один математик не может знать философию и наоборот.

Чтобы заниматься наукой, не надо заниматься бизнесом. Потому что свободное время не бесконечно.
Служить можно либо Богу, либо деньгам, а чтобы служить Богу, надо быть голодным.

Философия и наука сливались вместе. Они разделились, когда один человек перестал усваивать всё.
Дифференциация наук происходит тогда, когда она не умещается в мозгу одного человека.

\subsubsection{Пифагор}

\auth{Пифагор} (\pe{-580}{-500}).
<<Есть боги, есть люди, есть люди подобные Пифагору>>\т Пифагор был
высокомерен (в отличие от скромного \sauth{Фалеса}{Фалес}). Пифагор сочетал в себе политического деятеля и философа.
Пифагор 20 лет путешествовал по Азии, был в Египте. По приданию там он сидел
в тюрьме, но благополучно возвратился в Грецию
и стал пропагандировать новый взгляд. Он вступил в секту орфиков.
Это такое объединение людей, типа наших хиппи. Они ставили себе
задачу жить весело, злоупотребляли алкоголем. Пифагор навел среди них
железную дисциплину. потому что он был очень властным.
Он превратил этих орфиков в математическое общество, создав математическую
школу пифагорейцев.

Пифагор был авантюристом. Когда пифагорейцев стало много, он взял власть в
городе Кротоне. Но они продержались не долго, и
Пифагор был вынужден бежать.

Пифагор говорил, что <<истинный мудрец, это Бог. Все мы\т только
философы\т любители мудрости>> (<<филос>>\т любить, <<софос>>\т мудрость).

Что касается философии Пифагора, то он привез из Индии идею переселения душ.
Сам Пифагор говорит, что он помнит, что был царём, орлом.
Кроме того, утверждал что небесные тела двигаются по хрустальным сферам,
издавая музыку, и только он ее слышит. Утверждал что у него
золотое бедро. Истинно философская заслуга Пифагора состоит в том, что он
разделил мир на <<приходящий, чувственный, эфемерный,
и мир\д Космос, мир законченный>>. Именно Пифагор ввел идею \sterm{Космоса}{космос}. Все это
очень несовершенно. По Пифагору, это абсолютно совершенная
часть мира. Пифагор не поверил бы, если бы ему сказали что на Солнце есть
пятна, а на Луне есть кратеры. По его мнению, небесный мир совершенен. Планеты\т идеальные
шары. Для него Космос\т перенесение математики на окружающий мир.
Собственно говоря, понятие Космоса потом было перенесено в реальный мир.

После Пифагора началась бурная математическая жизнь.
Пифагор был родоначальником философии математики. Он говорил что знание есть
мнение. Единственное знание есть математика. Все остальное
это мнение. Учение о числе и фигурах. Потому что наши высказывания о числах
и фигурах нельзя приписать никакой лжи.
Так говорил \auth{Иолай}, ученик \sauth{Пифагора}{Пифагор}. Человек чувствами постигает мир, а
разумом\т законы \sterm{Космоса}{космос}. Поэтому математика безупречна.
С Пифагором связывают такое утверждение: все есть число. Пифагор считал что
все можно свести к числам и их отношениям. Знакомство с сочинениями
\sauth{Аристотеля}{Аристотель}, показывает что тезис <<всё есть число>> имеет более тонкий смысл.
<<Числа есть некоторая глубинная субстанция.
Не воздух, огонь или вода, а числа лежат в основе мироздания>>. Это достаточно важно\т
разделение мира чувственного и мира постигаемого, чувственной реальности и
космоса, разделение истинной математики и мнения о мире.

За почти 1000 лет своего существования пифагорейцы создали очень много.
Пифагорейская школа была подвергнута критике философией \sauth{Аристотеля}{Аристотель}, который стал
более популярным, чем \auth{Пифагор}. Его точка зрения постепенно стали приобретать
известность, а пифагореизм стал склоняться к упадку. Но это и не удивительно,
поскольку всякую, даже мощную теорию, можно вытеснить, создав более сильную теорию.

\subsubsection{Гераклит Эфесский}

\auth{Гераклит} Эфесский (Эфес\т современная Турция). Занимался только мудростью. Был похож на Пифагора
в смысле своего аристократизма. Он поражался низменности
окружающих его людей. Это был плачущий философ\т он плакал, глядя на то, как
живут другие люди.

Он думал, что можно воспитать достаточно количество разумных людей, но это не получалось,
потому что человек грешен по своей природе.


Известно, что \sauth{Джордано Бруно}{Бруно, Джордано} черпал свои идеи из учения \sauth{Гераклита}{Гераклит}.
\auth{Гераклит} утверждал, что главной субстанцией является огонь. Огонь
вспыхивает, затухает, и от этого в нашем мире происходят все процессы.
От Гераклита осталось около 200 фрагментов его текстов. И мы можем воссоздать его
идею. Мир есть огонь. Космос в его понимании\т это \sterm{Логос}{логос} (некоторый всеобщий закон).
Логос\т динамика мира. Мир все время развивается. Логос\т общий закон по
которому развивается мир. Логос\т это второе решающее понятие
в греческой философии. Логос\т это меняющийся Космос, потому что это есть
огонь. Мир не создан никем из людей, и никем из богов.
Мир есть огонь, который в соответствии с Логосом, мерами затухает, и мерами
возгорает.

Что заставляет философа меняться, двигаться? В сравнении с огнем это, конечно,
некоторая метафора, сравнение. Сама метафора, конечно, не так важна. Гераклит почувствовал,
что его жизнь противоречива. Он почувствовал, что ничего не появляется без
противоположного. Взаимодействие противоречий толкает мир.
Учение о борьбе противоположностей. \sterm{Диалектика}{диалектика}\т учение о развитии. В философии
Гераклита впервые появилась диалектика. Это было важным шагом в философском развитии.
Жизнь противоречива, и что ничего не появляется
без своего отрицания. Развитие через единство и борьбу противоположностей\т
это и есть диалектика.

\begin{items}{-2}
\item \authcite{Весь мир для смертных, смертное бессмертно, и всё такое}.
\item \authcite{В одну и ту же реку нельзя войти дважды}.
\item \authcite{Война\т это нормально, потому что мир возникает через вражду}.
\end{items}

Более того, Гераклит написал о \sauth{Пифагоре}{Пифагор} весьма нехорошие слова: Пифагор собирал знания и
мнения разных людей и выдавал их за собственную мудрость. Много знания ума не прибавляет, считал он.

Умнейший из философов древней Греции, \auth{Аристотель}, говорил что с такими
людьми, как Гераклит, спорить нельзя.

Как мы потом увидим, эта же идеология перешла в философию 19~века.

Кроме того, Гераклит выдвинул идею о процессе познания. Душа есть часть огня.
Есть идея, и познание в человеке\т от внутреннего огня.
Влажная психея (душа) не способствует познанию. Душа хорошо познаёт, если она сухая.


\subsubsection{Парменид, Зенон}

Достоинство греческой философии заключается в постоянной дискуссии.

\auth{Парменид} поддержал \sauth{Пифагора}{Пифагор} в идее постоянного космоса.
Парменид известен теорией неподвижного бытия. Более точно,
есть неподвижный мир, идеальный и совершенный. Парменид
в книге <<О природе вещей>> критиковал диалектику: \authcite{Одна голова у них говорит да, а вторая\т нет.
Учение Гераклита противоречиво, поэтому несерьёзно}.

Особая ценность Парменида
состоит в ясной формулировке идеи, очень важной для греческой
философии, \term{суперрационализм}. Представьте, что кто то у вас защемил палец
дверью. Вы чувствуете эту боль. А рядом стоит мудрец, и неопровержимо
доказывает что вам хорошо. Вы должны слушать доказательство и
блаженствовать. Только разум может генерировать знание.

Если что то доказано, то это есть на самом деле. А то что мы чувствуем, это
только нам кажется. Эта идея и называется суперрационализмом.
Только разум достоин уважения. Чувства такого уважения недостоин. Парменид
известен парадоксами, которые сводились к доказательству.
У него был ученик, \sauth{Зенон}{Зенон Элейский}.
Парадокс про Ахиллеса и черепаху придумал Зенон. Парадокс о
стреле: стрела в данный момент времени неподвижна.
Поскольку всё время состоит из моментов, то \mycomment{суммируя их}, получаем, что стрела
не движется. Но мы\д то чувствуем что она движется. Значит, наши ощущения
на самом деле нас подводят.

Мир неподвижен. Это мы только чувствуем, что он движется. Сейчас люди
понимают, где ошибки в этих рассуждениях. Тогда это понимал только
Аристотель, и был совершенно прав. Он говорил так: \authcite{нельзя моменту времени приписать движение}.
Это, кстати, довольно глубокая идея о понимании того, что есть скорость.

\subsubsection{Эмпедокл}

\auth{Эмпедокл} (\pe{-483}{-423}).
Он был похож на Пифагора, превозносил себя. Думал, что после смерти
станет богом. Когда понял, что умирает, бросился в вулкан,
но вулкан выбросил его сандалию (боги не приняли его к себе).

Признавая все четыре элемента мироздания, он внёс некоторый этический
момент, считая что за их движением следят любовь и ненависть.
Таким образом, он видел за \sterm{Космосом}{космос} некоторое личностное начало.
Любви и ненависти придается космический
характер. Люди живут в круге времен. В некоторые времена преобладает
любовь, в некоторые ненависть. Есть времена когда любовь превращается в
ненависть, есть времена, когда ненависть в любовь.
Иначе говоря, есть четыре стадии бытия.

\auth{Эмпедокл} предвосхитил теорию эволюции: природа
породила руки, ноги, глаза \итп.
Они летали по космосу, и потом стали соединяться в самые
разные конфигурации. Плохие конфигурации отмерли, остались люди.

Ещё одна важная идея: свет\т это как звук, но распространяется
быстрее\т высказана идея о конечности скорости света.

\subsubsection{Демокрит}

Как мы сейчас понимаем, \auth{Демокрит} был выдающейся личностью. Он был очень
скромным человеком. С \sauth{Гераклитом}{Гераклит} его рознит еще и то, что он
вошел в историю как философ смеющийся. Он тоже видел неразумность жизни людей.
Считал что люди живут неправильно, их надо просвещать.
Мудрецы должны этим заниматься. Но он относился к этому весело. Демокрит был
смеющимся философом, а Гераклит\т плачущим.

Демокрит\т основатель теории \sterm{атомизма}{атомизм}. Все построено из мельчайших частиц\т из
атомов, бескачественных частиц, которые соединены крючками и тем самым образуют вещь.
Они разделяются по форме, по положению, по объему.
Эта идея очень важна в диалектике (тем самым, он отвергал различные начала типа воды, огня \итп).

Вот здесь вот мы получаем синтетическую точку зрения. По Демокриту, душа
тоже состоит из атомов. Душа состоит из атомов другого качества,
легких и круглых, которые движутся быстрее других атомов.
Со смертью человека эти атомы уходят из его тела, поэтому душа тоже смертна.
И вообще все смертно. В мире есть только атомы и пустота. Все
остальное\т домыслы людей.

Вся греческая философия, греческое мировоззрение была связана с мифологией.
Все детерминировано элементами огня, воды \итп, но есть надзиратели\т боги.
А вот Демокрит был \sterm{материалистом}{материализм}.

Другой его идеей была \term{детерминация}, введение причины.
Не просто атомы, а атомы, подчиненные причинно\д следственной связи. Космос
Демокрита причинно\д следственен. Если что то произошло, то этому
причиной атомы, значит, с ними что\д то случилось.
Случайностей нет, все обусловлено причиной. Демокрит всё выводил
из причинно\д следственной обусловленности. Он говорил, что
\select{случай} придумали невежи, чтобы скрыть свою невежественность.

Здесь мы подходим к тому, что называется \sterm{материалистической}{материализм}
и \sterm{сенсуалистической}{сенсуализм}
теорией познания. Как устроено наше зрение? Очень просто: от вещей
отщепляется система атомов, подобная этой вещи, они попадают в наши глаза и производят
соответствующее ощущение.
То есть наше познание есть просто ощущение того, что создают атомы.

Это первая материалистическая теория познания. У \sauth{Демокрита}{Демокрит} есть некоторый
ход мысли, который ведет к \sterm{субъективизму}{субъективизм}.
Мы познаем мир не таким, каков он есть на самом деле. В мире нет сладкого и
горького, это\т лишь представления нашей души.

Осёл ест траву. Она сладкая с его точки зрения. А для нас горькая.
Сладкое для нас и горькое для нас\т не важно.
Это наше ощущение. Но тогда картина мира очень субъективна, потому что мы,
получается, всё только через ощущения
и понимаем. Это и есть \sterm{субъективный идеализм}{субъективный идеализм}.

Итак, мы посмотрели на то, что представляет из себя греческая натуральная философия.
Это система достаточно наивна.
Проявляются тенденции к \sterm{скептицизму}{скептицизм}: смертному не дано познать мир.
Заслуга первого этапа греческой
философии состояла в постановке многих проблем, которые
предстоит явно решить следующей философии. Это был очень красивый этап
развития мысли.

\marklec{03}{19.09.2006}

\subsection{Второй этап развития греческой философии}

В прошлый раз речь шла о первом этапе греческой философии.
Было высказано много очень ярких, замечательных идей,
в том числе, идея атомов, конечность скорости света \итп.
Кроме этого, появилась диалектика, разделение мира на постигаемый
и непостигаемый. Это была во многом наивная точка зрения.
Демокрит высказывал свои колебания относительно познаваемости мира.
Греки высказали множество идей, из которых выросли философские системы.

Философия первого этапа была
ограничена в силу своей объективности.
Это как трёхлетний ребенок, который смотрит на мир и пытается его осознать,
но он не включает в этот внешний мир себя, не думает
о своем месте в этом мире.

В начале человеческой мысли мыслители мало думали о самом человеке. И вот
эта точка зрения была усовершенствована философией
\sauth{Сократа}{Сократ} и \sauth{Платона}{Платон}.

\subsubsection{Сократ}

\auth{Сократ} (\pe{-470}{-399}).
Относительно Сократа много до нас дошло самых разных легенд. Но сам он
ничего не писал, ибо считал что
человек получает познание только через беседу. У написанного спросить ничего
нельзя. Кроме того, он не хотел, чтобы его
мысли стали достоянием все, толпы. Наоборот, просветители считали, что все
люди достойны просвещения (но это было много позже, 18~век), но греки так не считали.
Они считали что некоторые люди могут нанести вред познанию мира. Говорить
надо с избранными людьми. Вот такая вот у него была
аристократическая точка зрения.

Сократ был замечателен убедительностью своих речей. Одним из его учеников
говорил, что когда говорит Сократ, ему
хочется плакать. Сократ ходил и спрашивал у всех политических деятелей, что
такое \term{справедливость}.
Сократ в диалоге притворялся простачком, но тем не менее доказывал оппоненту
что тот не понимает смысла справедливости.

Но казнили его за другое. За то, что он отвлекал молодежь от практических
дел. Отец\д купец хочет, чтобы и сын был купцом, а
он вместо этого ходит и слушает Сократа. Непорядок. В общем, Сократа
приговорили к смертной казни, потому что он развращает молодежь.
Еще было обвинение в том, что он придумывает новых богов. Когда мы будем
говорить о \sauth{Платоне}{Платон}, мы поймем, почему.
Его казнили потому что наука (в данном случае философия, умение рассуждать)
не имела статуса науки: не привыкли к тому, что нужна мудрость. Они были
реальными людьми, а неземная мудрость была никому не нужна.

Сократ придумывал много богов. Это было нормально, они не вписывались в Пантеон.
\auth{Перикл} был одним из слушателей Сократа. Он сам был философом и крышевал это
общество философов. Но когда Перикла не стало, одной
из жертв стал Сократ.

Сократ ходил по городу в истоптанных сандалиях, старом плаще \итп. Это было
не очень приличным, но он считал что это несущественно.
Надо быть человеком, а то, как он одевается, не так важно. Он должен быть скромен.
Таким образом он демонстрировал презрение к сложившимся ценностям.

Кстати, так думал не только Сократ. Например, \auth{Диоген} упрекал \sauth{Платона}{Платон} за то,
что тот ходит в слишком торжественных одеждах,
высказывает тщеславие. Впрочем, Платон отвечал ему, что
тот, сидя в бочке, тоже высказывает тщеславие, только на другом языке.

Сократ считал, что показное богатство неприлично, хотя и делал это в
несколько утрированной форме.


О Сократе много писал Ксенофонт, а ещё Платон сделал его главным героем
своих диалогов. Но там уже не так ясно, чьи мысли, сократовы или платоновы.

Он сказал, что такое философия, более широко, чем было до этого. Не изучение природы и мифа и богов,
а то, что это метод, \term{майевтика}, помощь рождению идей.

Сократ считал, что философия должна дойти до истины окончательно. И он
полагал что таким образом можно подняться только
с помощью \sterm{диалектики}{диалектика}. Сократ был диалектиком. Он считал что в мире
господствуют противоположности, и они движут миром.
Огонь---вода, теплое---мягкое \итд

\auth{Сократ} от \sterm{объективной диалектики}{объективная диалектика}
\sauth{Гераклита}{Гераклит} перешел к
\sterm{субъективной диалектике}{субъективная диалектика}. Для него было главным познанием мира.
Таким образом можно сказать, что к Сократу относится то, что спор рождает
истину. Мы уже замечали, что греческие философы
очень тонко мыслят, отмечают нюансы. Сократ считал что не всякий спор рождает
истину, а только те, кто не заинтересован в этом споре.
В спорщиков не должно быть собственных интересов. Диалектике он
противопоставлял эристику\т спор ради спора, который не рождает истину.
Так, политические переговоры ведутся в эристическом плане.
В жизни ищут компромисс, который рушится довольно быстро. А в науке\т нет.

Субъективная диалектика: опровергаем чужие мнения и так развиваемся. Это игра мнений.
Это и движет нас к истине, с помощью борьбы и противопоставления мнений.

И наконец, самое важное, что стоит отметить, что он высказал:
\authcite{Я знаю, что ничего не знаю}.

\*Дополнение к этому же высказыванию (Ваня Вегнер):
\authcite{Я знаю, что ничего не знаю, остальные не знают и этого}.

\auth{Пифагор}, \auth{Эмпедокл} были абсолютно уверены в своей истинности, они были
уверены в том, что они разгадали загадку мира. А вот \auth{Сократ}
считал что мы очень мало знаем, даже ничего не знаем о мире. Он внёс \term{скептицизм}.
Это созвучно реплике \sauth{Ньютона}{Ньютон, Исаак} (истина\т океан, а он сам\т маленький мальчик на берегу).
Беседуя с другими мудрецами, Сократ отмечал в них недостаток\т они не
понимали, что на самом деле ничего не знают.
Наука в любой момент \emph{начинается}, то есть мы всегда в определённом смысле начинаем <<с нуля>>.

Еще у Сократа была идея: \authcite{познай самого себя}. Это важнейшая идея, которая
противостоит прежней философии (ведь фактически вся предыдущая философия предлагала познавать мир).
Вот что он говорит:
\authcite{В молодые годы у меня была настоящая страсть к познанию природы. И я часто
бросался из крайности в крайность.
Чем мы мыслим, кроме как воздухом и огнем? Философы вот, например, мыслят
воздухом. Но потом я почувствовал себя совершенно непригодным к такого рода
исследованиям. Я перестал понимать почему человек растет.
Дальше он говорит, почему я сейчас стою, физиологи пытаются объяснить с
помощью сухожилий. Но на самом деле Сократ встаёт,
потому что он подумал, что надо встать. Поэтому надо изучать самого человека.
Познай самого себя. Как  же мы можем исследовать все
остальное до тех пор, пока мы не исследовали себя?}

Сократ повернул философию от познания природы к познанию самого себя.
Это называется \term{сократовский поворот} в философскому знанию.
Ты ничего не знаешь, но\dots сделай хоть это.

\subsubsection{Платон}

\auth{Платон} (\pe{-427}{-347}).
Платон был одним из самых знаменитых учеников \sauth{Сократа}{Сократ}. Платон\т это
псевдоним. Он занимался борьбой, у него была очень широкая спина (plato).
Когда казнили \sauth{Сократа}{Сократ}, Платону было 27 лет, и он был возмущен этим поступком. С тех пор он презирал
демократию. Нельзя допускать безнравственных к управлению
государством. Люди должны что\д то понимать.

Платон был человеком поэтического
склада. Он писал стихи, их можно почитать в первом
томе полного собрания его сочинений. Он был лирическим поэтом.
Но потом, под влиянием Сократа, он занялся философией. Он писал такие
сочинения, что было непонятно, литература это или философия.
Он прибегает к мифам, образам. Когда ему не хватало слов, он придумывал
образы. Все диалоги Платона построены на разговорах с Сократом.

Начнем с его метафизики и космологии.

\?Что такое \term{метафизика}?

\@Метафизика\т это высшее подразделение бытия. В основе всего бытия лежат
идеи. Кстати, \auth{Платон} не отрицал огня, воды, земли и воздуха как четырёх стихий.
Но в основе их лежит идея. Платон построил более глубокий фундамент реальности.

Имеется миф <<О пещере>>, который иллюстрирует эту идею. Человек стоит лицом к стене в пещере. А у входа в пещеру
горит огонь, происходят какие\д то события (люди у огня что\д то делают \итп). А на стенке
появляются отражения этих событий. А мы видим отражения. И только очень
умные люди по этим отражениям могут построить картину подлинного
мира. И таких мудрецов очень мало, кто может восстановить сам мир идей.

Следуя идеям Сократа, \auth{Платон} исследует человека, все его страсти, поведение,
устройство государства.
А еще он высказал идею: убивая других, мы убиваем самих себя.
Одно время Платон был солдатом. участвовал в походе против персов. Он говорил:
\authcite{Когда я убил одного из них, я почувствовал, что убиваю самого себя}.
Девиз человека по Платону: \authcite{будь здоровым, не надо никого преследовать, никому
завидовать, никого убивать}.

Главное место в платоновской философии занимает \select{человек} во всем его
многообразии. Но Платон не изучает только самого себя,
как \auth{Сократ}. Идея мира не исчезла из философии Платона. Сейчас мы встречаемся
с одной из философских идей, которую, вообще говоря, нельзя понять.

Любая наука изобретает фикции, когда доходит до достаточно развитого уровня.
Главное понятие Платона\т это понятие идеи (\term{эйдос (идея)}\т греч.).
Есть неподвижные идеи, который обладают полной реальностью (они лежат в постигаемом мире). Платон\т типичный пифагореец.
Им принадлежит совершенство, полная реальность, а еще есть несовершенное воплощение идей. В вещах, которые мы
ощущаем, не полная реальность, а ущербная. Вещи уклоняются от идей.

Например, есть лошадь. Но лошадь имеет отклонения от <<идеи лошади>>. Лошадей много,
но все они несовершенны. <<Лошадность>>\т это
идея лошади. Есть лошадь <<по идее>>. У нас есть идея, как должно быть на самом
деле. Любая вещь\т это несовершенное отражение идеи.
Вещи реальны настолько, насколько они причастны к идеям.
Платон здесь поднимал множество вопросов. Он был человек щепетильный. Куча
мусора не достойна, чтобы иметь идею. Так что
число идей у него было ограничено.

Наряду с этой метафизикой реальности, существует \term{космология} Платона. Как
устроен \term{космос}? Платон считал, что мир создан
Богом. Существует Бог\д ремесленник. Этот Бог создал мир.
Из чего он его создал? Христианин сказал бы\т из ничего. Платон же считает,
что существует некое тонкое вещество (\term{хора}), не вещь, но некая
податливая субстанция, из которой можно сделать все.
Как уже было сказано, \auth{Платон} был пифагорейцем. Он говорит, что божественное удивительно. Он
считал что весь мир состоит из чисел. Пять правильных
многогранников принято называть платоновыми телами.

Бог имеет материал, и имеет математические идеи. Бог строил подлинный мир,
мир идей, в соответствии с принципами математики.
Какие это идеи? Идея правильных многогранников. Пифагорейцы не могли
допустить даже мысли, что вселенная построена без этих
пяти правильных тел. Огонь, вода, воздух, земля построены с помощью
многогранников. Но их\д то пять. а элементов только~4.
Поэтому Платон добавил пятый элемент\т \sterm{квинтэссенцию}{квинтэссенция}, в которой находится
всё мироздание. Таким образом у нас пять многогранников
и пять телесных сущностей.

Наконец, у \sauth{Платона}{Платон} есть понятия, имеющие отношения к \sterm{космосу}{космос}. А именно,
мировая душа. Сами вещи не обладают жизненной силой.
Есть мировая душа, которая заставляет их двигаться. Вот такая космология
(структура) и космогония (происхождение) мира.

Я бы обратил внимание на то, что у Платона появляется бог\д ремесленник.
В~традициях греков был бог торговли, войны, красоты, веселья,
но бога\д строителя мира в греческой традиции нет. Так что мы можем сказать
что в философии Платона появился философский бог\д демиург (ремесленник).
Этот бог есть философское построение. Мы часто будем встречаться с тем, что
есть боги, идущие от народа, а есть боги идущие от
философов. Вот теперь\д то мы понимаем, за что казнили Сократа, когда говорили о том,
что он придумывает новых богов.

Платон сконструировал оригинальный взгляд на процесс познания. Человек
познает только разумом. Подлинным знанием является математика и познание идей. Познание идей и
математику можно реализовать только посредством умственной деятельностью.
Человек настолько истинен, насколько он может отойти от чувствительных влияний.

Платон считал, что в разуме человека содержится все. Если человек хорошо
подумает, он может ответить на любой вопрос.
\authcite{Только дурак, желая познать звезды, смотрит на них открыв рот}.
Нужно закрыть рот, потом еще глаза, уйти в себя, и только
тогда человек поймет сущность звезд.
Мы часто видим картину, что когда человеку задают вопрос, он уходит в себя.
Душа стеснена телом. Но если она сильная, то она может выявлять образы, она
приходит к истине\т вспоминает истину, которую
она уже видела, пребывая в мире идей, около богов.

Познание по Платону есть просто \select{воспоминание}. Любая истина изначально
заложена в человеке, надо лишь ее вспомнить.
Сильный разум, настоящий разум, он тем
эффективнее, чем легче он может уйти от чувств, возмущения.

Еще у Платона есть идея \sterm{государства}{государство}. В соответствующем произведении,
которое так и называется <<Государство>>,
есть два момента.

Первое. Как устроено \term{идеальное государство}. Есть три части души:
разумная часть, часть страстная, часть вожделеющая (низменная часть).
В голове\т разум, в сердце\т страсти, все остальное\т часть вожделеющая.
Хорошо устроенное государство должно
иметь во главе себя с усиленной разумной частью. Даже без страсти - эти люди
не должны поддаваться гневу. Разум у них
должен абсолютно подавлять страсти и вожделения. Это люди-правители,
люди\д философы. Философы должны управлять государством.
Философы\т это мыслящие люди. Это не поэты, у них страсть преобладает. Не воины\т
у них ярость преобладает. Только люди бесстрастные способны мыслить.

Правильное государство по Платону разделяется на три сословия: правители,
войны\д стражники, ремесленники.
Правители учатся очень долго, до 35 лет. В частности, они учатся математике.
Она учет людей быть разумными, бесстрастными..
Математика, гимнастика, военное искусство. А дальше из этих хорошо обученных
людей и формируется элита государства.
К 50 годам они могут занять высшие государственные должности. Войны также
должны обучаться долго, но они должны обучаться по другому.
Все образование должно быть направлено на воспитание мужественности. Для
воинов необходима цензура. Не все книги положено читать.
Некоторые сочинения Гомера, на его взгляд, расслабляют душу война.

А вот ремесленникам можно делать все, что угодно. Короче говоря, у Платона
прослеживается такая идея: чем выше класс, тем выше требования.
Для высших классов отменялась частная собственность. Правители и войны не
должны иметь ничего собственного. Их должно снабжать государство
необходимым. Так можно избежать коррупции. Деньги\т бич государства.
Государство Платона в некотором смысле коммунистическое.
Ремесленники же могут сколачивать состояние. Частная собственность не
уничтожается полностью, но вне ее оказываются два высших слоя.

Платон запрещал такие свободные браки. В каждой касте должны быть мужчины и
женщины. Дети должны быть общие, семья устарела. Совет должен решать,
<<кому с кем\footnote{понятно что.}>>. Более
качественные войны должны получать более качественное. Свободы полной нет.


Платон выделял пять типов государства, при этом самый первый тип по его мнению
идеален.

\begin{nums}{-2}
\item \sterm{Аристократия}{аристократия}. Власть лучших. Интеллектуалов. Философов. Идеальное
государство. Аристократия весьма неустойчива. Появляется
некая трещина в душе аристократа, когда он желает быть известным.

\item \sterm{Тимократия}{тимократия}. Правят люди интеллектуальные, умные, но не равнодушные к
славе. Это уже испорченное государство.
Правитель должен быть равнодушен к аплодисментам, а эти хотят, чтобы ими
восхищались. В остальном же тут полная аристократия. Соревнование между
аристократами за право быть первым.

\item \sterm{Олигархия}{олигархия}. Власть богатых. Один становится богатее другого. Этому
соревнованию нет конца. Все богатство сосредоточено на одной половине.
Но рано или поздно толпа уничтожает государство, и появляется разгул толпы,
которую Платон называет демократией.

\item \sterm{Демократия}{демократия}. Во время демократии законов нет. Всё абсолютно ложно,
побеждает тот, кто громче кричит. Проходимцы побеждают.
В демократии нет порядка. Народ нуждается в нем. И приходит
человек, который говорит, что он наведет порядок.
Какой порядок бы за ним ни был, это уже называется тирания.

\item \sterm{Тирания}{тирания}. Господствует всеобъемлющий страх.
\end{nums}

Вот самое интересное, что я бы отметил как некое достижение античной мысли
вообще. У Платона появляется идея, что
человек не сам по себе формируется как таковой, а на него влияют социальные
условия. <<Покажите мне тип общества, я покажу какой
человек там преобладает>>\т так говорил Маркс, но по сути эта же точка зрения была и у Платона.
Сначала устройство, потом люди. Большинство людей\т продукт господствующий системы. Система уничтожает
людей, которые под нее не подходят.

<<Государство>>\т одно из самых выдающихся произведений античной философии
которое не утратило актуальность и по сей день.

\marklec{04}{26.09.2006}

\subsubsection{Аристотель}

\auth{Аристотель} (о годах жизни ничего сказано не было).

Мы начнём с одного общего соображения,
касающегося природы человека. Все люди должны быть
юридически равны, но тем не менее если рассматривать людей по их
качествам, то люди категорически не равны по своему интеллекту,
способностям.
Человечество рождает индивидов, резко отличающихся своими показателями.
Верхняя планка интеллектуальности заложена родителями,
и учёба на самом деле шлифует то, что есть.
Нельзя сделать себя
гением, если ты не родился таким. Из маленького бриллианта нельзя сделать
большое ожерелье. Поэтому мы очень внимательно рассматриваем людей,
которые в истории человечества проявили себя очень ярко. Одним из таких
людей был Аристотель. Когда начинают перечислять самых великих людей мира,
то Аристотель всегда стоит в самом начале. Затем \sauth{Ньютон}{Ньютон, Исаак}, \sauth{Лейбниц}{Лейбниц, Готфрид Вильгельм},
\sauth{Леонардо да~Винчи}{Винчи, Леонардо, да} и~др.

И дело не в том, сколько человек написал.
В современной философии есть много людей, которые написали книг в два
раза больше, чем Аристотель, но все равно им до него далеко.
Вот у великого математика \sauth{Гёделя}{Гёдель} всего 18~статей. Хотя у многих его
аспирантов больше.

До <<Начал>> \sauth{Евклида}{Евклид} было много попыток систематизировать знания,
но не было законов логики. Но Аристотель знаменит тем, что он был основателем
логики. \auth{Аристотель} создал практически на пустом месте начала логики.
Создал аксиоматическую систему, выделил силлогизмы, разрабатывал модальную логику. И еще много
чего, что на гуманитарных факультетах даже не проходят.

Кроме того, фактически Аристотель был основателем естественных наук.
Есть наука о причинах вообще, о началах и причинах\т это метафизика. Есть
философия. Но должна быть еще наука о движении. Он назвал её физикой. Так
что с Аристотеля началась еще и физика. Да и вообще вся теория познания,
причем достаточно тонкая, началась именно с Аристотеля.
Поэтому люди, начинающие изучать этику, биологию, физику\т все начинают с
Аристотеля. \auth{Аристотель} был учеником Платона. Причем ему
нравилось занятие наукой. Другим учеником \sauth{Платона}{Платон} был \auth{Ксенократ}.
\auth{Платон} говорил, что если для Ксенократа нужны шпоры, то для Аристотеля
нужна узда.

\auth{Филипп II} пригласил Аристотеля для воспитания своего сына Александра,
затем ставшего известным, как Александр Македонский (до этого Аристотель лечил Филиппа~II). С~10 до~18 лет
\auth{Аристотель} учил Александра. <<Отец дал мне жизнь, а Аристотель\т понимание
того как следует ее оценить>>. Когда Александр занялся войнами, Аристотель
вернулся в Афины и это стал наиболее плодотворным периодом его жизни. Ему
было лет~45. Но Александр скоропостижно скончался (в $-327$ году), после этого в Греции
стали искать людей близких к нему, и Аристотелю стало небезопасно
оставаться в Афинах. Он умер на острове Эвбея через 20 лет после смерти
Александра.

Если сравнивать дух Аристотеля с духом Платона, то Аристотель был человек
земной. В творчестве \sauth{Рафаэля}{Рафаэль} есть картина <<Философы>>. Там нарисовано небо
(\auth{Платон}) и земля (\auth{Аристотель}).
В целом, разница с Платоном такова. Для него главное не небо, а земля.
Во времена Аристотеля философия приблизилась к научному познанию мира.

Правда, Аристотель сделал одну досадную ошибку\т он утверждал, что у женщин
зубов меньше, чем у мужчин (и хотя был женат четыре~раза,
так это не разу и не проверил!). <<Там, где не
извращены нравы народа, мужчина должен быть главным>>, считал Аристотель.

\auth{Аристотель}\т первый историк философии.
Он всех знал, кто был до него. Он говорил, что те ошибались.
\auth{Фалес} наивно пытается свести сущность вещей к видимому. Аристотель же
полагал что все натуралистические системы наивны. Он\т философ идей.
\auth{Гераклит} по его мнению нарушает законы логики.
Всё, что говорится, не должно противоречить разуму, кроме того, закон мышления и закон мира\т всё должно быть непротиворечиво.
Если мы утверждаем <<А>>, то мы не можем утверждать <<НЕ~А>>. И еще есть закон реальности.
Если есть что то влажное, то оно не может
быть сухим. Каждый кто хоть немного мыслит, должен знать про этот закон.
А~Гераклит утверждал, что вверх и вниз это одно и то же. А Аристотель
контраргументировал это тем, что человек же не знает, что жизнь и смерть\т это
одно и то же, а потому и не бросается в колодец, проходя мимо.

Аристотель считал, что закон непротиворечия нельзя доказать.
Но тем не менее, если люди в своей практике не могут отступить от закона непротиворечия, то
его нельзя опровергнуть. Это\т аргумент практики, деятельности.
На словах люди могут опровергать все что угодно, но если они не могут
опровергнуть это на деле, то это есть истина.
Итак, Гераклит нарушал логику. Но он не подумал о том, что у Гераклита было движение:
у него одно отрицало другое и таким образом развивалось.

\auth{Демокрит}, по его мнению, ошибался, утверждая, что все тела
образуются через сцепления атомов, он не объяснил нам, какова причина
движения. Он не объяснил, почему атомы, сцепляясь, не расцепляются обратно.
Он находит учение Демокрита недостаточно глубоким.

Наиболее резкой критике он подвергал \sterm{пифагорейцев}{пифагорейство}, которые считали числа
некоторой материей. Числа, по мнению Аристотеля, ни что иное как отвлечение
от вещей. Человеческий ум, рассматривая вещи, разлагает их,
рассматривает отдельно то, что отдельно не существует. Геометры\т
исследователи чисел, рассматривают отдельно то, что отдельно не
существует. Ну например, берём квадратный стол. Рассматриваем квадрат. Это некоторая
абстракция, свойство, выдернутое из реального мира.
Квадрата нет нигде, ни внутри стола, ни вне него,\т есть просто свойство квадрата.
Мы изучаем абстракцию. Так что всё придумали математики, а в мире ничего этого нет.
По Аристотелю, поскольку вещи первичны, то числа не могут быть причиной вещей.
\authcite{Пифагорейцы как дети радуются, когда находят среди чисел какие\д то
совпадения}. Но на совпадения не надо обращать никакого внимания.

Своего учителя \sauth{Платона}{Платон} Аристотель тоже критиковал.
\authcite{Платон мне дорог, но истина дороже}. Аристотель считал, что понятие
идеи у Платона не очень обосновано.
Аристотель увидел полную неопределенность: в каком смысле вещи подражают
идеям? Другой аргумент Аристотеля тоже чисто логический. В Аристотеле
чувствуется его мастерство как логика. Он говорит, что рассуждения Платона
ведут нас к порочной бесконечности. Пусть дана вещь, например, лошадь. Вот есть
платоновская <<лошадность>>, идея лошади. Аристотель говорит, что, по
определению, идея существует у всех вещей? которые родственны друг другу. Но
ведь лошадь тоже родственна своей идее. Значит существует еще одна идея,
которая описывает лошадь и идею о ней.

Если $o$\т объект, а $I(o)$\т идея объекта $o$, то существует и идея $i_1 := I(o + I(o))$,
а поэтому существует объект $o_1 := O(i_1)$, но тогда можно рассмотреть $i_2 := I(o_1 + I(o_1))$,
и так далее (здесь $O(i)$ обозначает объект, соответствующий идее $i$). Таким образом,
мы получаем бесконечную цепочку реальных объектов $\hc{o_j}$, а это уже какие\д то глупости:
ведь вещь была изначально только одна.
Некоторые аналитики тут замечали предвосхищение парадокса \sauth{Рассела}{Рассел, Бертран}.

И вообще, зачем нам нужны идеи. Ведь мы их никак не можем потрогать. Мы
никак не пройдем к идеям без изучения вещей. Идеи нам не нужны, потому что
мы до них не доходим. Так зачем же раздваивать мир. Идеи\т пустое
прибавление, которое не позволяет нам узнать о вещах ничего нового.
Идея нам ничего не даёт.
Здесь просматривается аналогия с более поздним философом \sauth{Уильямом Оккамом}{Оккам, Уильям (Ockam, William)}:
\authcite{Не надо множить сущности без необходимости}.
Итак, мы видим сильнейшую, очень продуманную,
убийственную критику философии \sauth{Платона}{Платон}.
Так должен поступать каждый ученик, этого требуют интересы науки.

Однако Аристотель занимается не только критикой. Что же ставит Аристотель взамен идеям Платона?
Он разработал теорию форм.
Есть две сущности, важные в философском смысле. Существует \term{материя}\т
пассивное начало\т то, из чего все состоит, некоторый предельный субстрат (субстанция), и
\sterm{формы}{форма}. Вот например, дерево состоит из клетчатки, значит, и стол из неё
состоит. И студент, сидящим за этим столом, тоже из клетчатки. Значит есть
нечто такое, из чего делается все. <<Кюлия>>\т строительный материал. Он
совершенно пассивен. Но вроде бы стол и студент различаются. А почему? Потому что на всякую
материю накладывается форма. Имеется медь, имеется
форма\т шар. Если наложить одно на другое, то получится медный шар.
В общем, все что мы видим, есть некоторые спецификации материи через
последовательное наложение форм.

Определение формы у Аристотеля очень сложное. Иногда, это геометрическая
форма. Но не только. Разум\т форма души. Душа\т форма тела.
По хорошему, форма у Аристотеля не определена,  но у каждой вещи имеется
своя форма. В том числе, у каждой лошади. Если мы возьмем всех лошадей, то
у них будет общая форма, но в ней ничего не содержится, она пустая.

Над частными формами есть более общие формы, над ними еще более общие, а
над ними Бог\т форма всех форм. Всё идет от Бога. Это он накладывает на
всё формы. Бог своей активностью структурирует материю. Это не бог
народных поверий, не бог урожая, красоты или войны, это философский бог,
который определяется как форма всех форм, структуризатор пассивной материи.

Здесь проявляется ещё одна важная особенность. У Аристотеля тоже есть
монотеизм: Бог един. И занимается он только структурированием мира.
Бог\т часть конструкции, часть картины мира, а молиться ему бесполезно.

\? Относятся ли характеристики тела к его форме,
например его масса?

\@Не могу ответить за Аристотеля. Он не знал что такое масса.
Да и вообще у него не было чёткого определения, что такое форма.

Кроме того, важно вот ещё что.
Первоначальную материю нельзя определить (и Аристотелю это, конечно,
тоже не удалось). Кюлия\т это не ничт\'о, а н\'ечто. Если мы движемся к некоторому пределу, то это
ничт\'о, потому что это нельзя характеризовать. Но как из ничт\'о можно
сделать что\д то?

Можно ли отрезок разделить на бесконечное число частей? Допустим можно, но
тогда получатся некоторые нули. А как же из нулей сложить обратно
отрезок?! Сейчас\д то мы можем найти ошибку в этих обсуждениях, но тогда это
было проблематично.

\?Рассматривает ли Аристотель динамику формы, то есть
движение формы во времени?

\@Нет! Формы совершенно неподвижны, они находятся в разуме. Человек в
течение свей жизни эти потенциально заложенные формы делает актуальными.

Мы рассмотрели философского Бога Аристотеля как форму всех форм.
Но Аристотель определяет бога еще по\д другому. Для этого мы должны познакомиться с его
учением о причинах. Аристотель, идя вслед за \sauth{Демокритом}{Демокрит}, считает что нет
ничего в мире, что бы случилось без действия причин. Он рассматривает
теорию четырёх причин: формальная,
материальная, движущая и целевая причины. Пример Аристотеля: строительство дома.
Он не может быть построен без причин. Формальная причина\т это план строительства.
Материалы\т вторая причина. Движущая причина\т это люди, которые его делают. Целевая
причина\т то, ради чего дом строится. Аристотель приводит пример из
деятельности человека. Тут всегда есть целевая причина. Есть формальная
причина. Аристотель полагает что вся природа устроена так, и у любого
явления есть все четыре причины: что есть по своей сути, из чего состоит,
чем движется и ради чего. Относительно любого явления в мире можно задать
такой вопрос. У Аристотеля материя не создается богом. Материя есть начало
независимое. Короче говоря, когда\д то давно была только материя и
Бог, способный создавать формы. Бог\т причина всех причин, и цель всех
целей. Это\т второе определение бога. Мы можем составить целую цепочку
целей, но в начале каждой цепи стоит Бог.
Например. Студент учится, у него есть цель. Но можно сказать и так, что цель имеет
и общество, которое позволяет ему учиться (бесплатно!). У общества есть тоже цель.
Ну и так далее, и в итоге придём к Богу.
Это особая идея философского бога греков,
и без него не было бы христианского бога.

Важно, что у Аристотеля формы не существуют отдельно от вещей. Одни вещи
соединяются с другими. Аристотель является реалистом: он говорит, что то что мы имеем\т
это вещи с их свойствами. Вещи первичны. Это более научный взгляд. Особенно хорошо мы
видим это в теории познания Аристотеля, которая характеризуется тонкостью
мышления, не свойственной древнему миру (и, кстати, более ранним греческим философам).
Он предвосхищает идеи будущего.
У~\sauth{Платона}{Платон} познание есть воспоминание:
чем больше человек абстрагируется от
воздействия чувственности, тем эффективнее он познает и приближается к
истинности. По \sauth{Аристотелю}{Аристотель} же наоборот, человек чувствует, соединяется с
вещами, получает восприятие, ощущения и это основание нашего мышления.
Человек перестал бы мыслить, если бы у него не было ощущений.

\auth{Демокрит} тоже был \sterm{эмпириком}{эмпирия}, \sterm{сенсуалистом}{сенсуализм}.
Это не ново. Но очень тонкий момент состоит в том. что Аристотель отделяет
чувственность (первая ступень)
от эмпирии. У людей есть опыт, которого нет у многих животных. Мы запоминаем
предметы, находим знакомые нам предметы. Здесь нет никакой философии,
никакой теории. Есть опыт, эмпирия (вторая ступень познания). Современная
психология подтвердила этот факт. Маленький ребенок имеет лишь чувства,
он не узнает предметы. Потом начинает узнавать.

Это очень важное разделение, \sauth{Кант}{Кант, Иммануил} тоже начинал с него.

\? Почему философы выделяют животных как низшую форму?

\@Аристотель на эту тему говорил осторожно: \authcite{чувственность имеют все
животные, а опыт\т лишь немногие}.
А вообще, для начала надо понять, что значит мыслить, тогда можно спорить.

Третий уровень познания, по Аристотелю, это искусство. Это система правил или
рецептов. Прежде чем наука находит теоретическое доказательство, она
разрабатывает множество рецептов. \authcite{Повторение конкретного приводит к
общему, к искусству (техне)}. Это \term{индуктивизм}.
Древние люди, не испорченные суетой настоящего времени, обладали меньшим
числом знаний, чем мы, но обладали большей интуицией, прозревали истину.
Египетские жрецы, не зная законов, точно вычисляли времена затмений. Они знали рецепты.
Далее, врачи, не зная точного устройства человеческого организма, тоже обладает искусством.
Как египтяне пришли к форме пирамид? Непонятно, почему именно такая форма. Но вот интуицию мы
не понимаем до конца. Похоже, \auth{Рамануджан}, угадывавший ответы, тоже обладал некоторой необъяснимой интуицией.

И наконец, четвертый уровень у Аристотеля, это наука, познание причин.
Философ, мыслящий человек, должен стремиться к раскрытию причины.
Все из опыта, человек индуктивно поднимается к обобщениям, вырабатывает
рецепты, ищет причины. Он ничего не припоминает, он вырабатывает знания. В
лице Аристотеля философия сформулировала логику научного познания.
Но Аристотель был очень оригинальным мыслителем. Казалось бы, он тут должен
пропагандировать высший эмпиризм, а вот нет. Аристотель начинает двигаться
обратно к \sauth{Платону}{Платон}. Он говорит, что в разуме человека находятся формы в
потенциальном состоянии. Это некоторые высшие понятия и законы. Так что
потенциально все знание находится в разуме. Начиная с опыта, человек
высвечивает принципы. Опыт побуждает разум сформулировать высшие принципы.
То есть человеческая башка\т как старая потускневшая монета, которую нужно потереть,
чтобы получить надпись.

Опыт, по мнению Аристотеля, необходим. Все начинается. От частного мы идем
к общему. Но это общее уже есть в нашем разуме в виде форм. Аристотель\т
сторонник окончательной истины. Но она не просто припоминается, как у \sauth{Платона}{Платон} (ибо непонятно,
как собственно происходит процесс познания), а
достигается через опыт. Поэтому Аристотель не просто эмпирик, он эмпирик и
\sterm{рационалист}{рационализм} в одном флаконе,
потому что думал, что всё познать, двигаясь от вещей индуктивно.
Этот момент очень важен, потому что он
предвосхищает учение \sauth{Канта}{Кант, Иммануил}.
У него было то же самое\т есть высшие принципы, которые не следуют непосредственно
из опыта. Это и есть та интуиция, которая <<просвечивает>> вдалеке.
То же было и с \sauth{Лейбницем}{Лейбниц, Готфрид Вильгельм}, который высказывал то, что нельзя было понять в его время.

Наконец, скажем несколько слов о социальном учении Аристотеля.
Книга: <<Афинская полития>>. Аристотель просто\д напросто анализирует существующие формы государственности.
Он идет от опыта, <<от земли>>. Рассматривает, что перспективно, а что нет. Он
считает, что государство\т это главное. Человек\т существо политическое, он
не может жить один. Государство создано для счастья человека. Без хорошего государства он несчастен.
Государство появилось от семьи.
Это наиболее правильная форма жизни, где каждый делает то, к чему более способен.
Мы будем на семинарах рассматривать политику Аристотеля, поэтому я остановлюсь лишь на его отношении
к идеальному государству \sauth{Платона}{Платон}. Он считал что нельзя отнимать у людей право на частную
собственность. Где каждый\т хозяин, то там в действительности хозяина нет.
Где каждый хозяин, то там нет бережного обращения.
Платон\т коммунист, а Аристотель\т пропагандист буржуазных людей.
Аристотель против обобществления жен и детей. Молодое поколение не может
воспитываться вне семьи, ибо дети изначально похожи на своих родителей.
Родители понимают это и действуют соответственно. А общественное
воспитание может лишь испортить задатки.

Кто должен управлять государством? По \sauth{Платону}{Платон}\т это хорошо обученные философы
и мыслящие люди. Аристотель же говорит, что из учебных заведений никогда не
выходит хорошего политика. Мы должны смотреть на опыте, кто проявил себя на практике
(земное начало), и вот из них и выйдут настоящие правители. Не школа
выдвигает правителя, а сама жизнь. Поэтому платоновская система подготовки
аристократии Аристотелю совершенно не нравится. Аристотель не согласен с
критикой демократии, которую даёт Платон. Платон ненавидел демократию,
власть проходимцев и дураков, которые громко кричат (кстати, многое из того,
что говорил Платон, подтверждается нынешней практикой, в том числе предупреждение
о том, что всё это кончится тиранией). Но Аристотель говорил, что
демократия может быть хорошей. Народ нельзя допускать к непосредственному управлению.
Выше всего поставлен закон, который был создан с участием народа.
В стране должны быть законы, которые поддерживаются народом, и которому все подчиняются.
Это образования он назвал \term{полития}.

Шесть типов государства по \sauth{Аристотелю}{Аристотель} (три хороших и три плохих)
\begin{items}{-2}
\item Монархия. Приемлемая власть, которая может быть хорошей. Чаще всего переходит в тиранию.
\item Аристократия. Хороша, но переходит в олигархию.
\item Полития. Идеальна, но переходит в ту демократию, которую ругал Платон (власть толпы).
\end{items}

Задача граждан\т сохранить одну из трех хороших систем. Важно качество
системы: позволяет ли она гражданину быть счастливой? Если система
позволяет показать гражданину своей возможности, он не чувствует, что он
отдален от суда, закона, торговли, может оказывать влияние на все, то это
хорошая форма правления. И ее надо поддерживать. Но, как и Платон, он
говорит, что эти формы неустойчивы, что это счастливая случайность.

В заключение я могу еще рассказать несколько слов о логике развития
философского учения. Философия развивается по \sauth{Гераклиту}{Гераклит} через
противоречия. Платон выделил красивую систему идей, а потом Аристотель
начал выделять нечто противоположное. И мы получили более сильную
систему, которая приблизила философию к развитию позитивных наук\т логики,
физики. В греческой науке после этого наблюдалась склонность к специальным
исследованием\т \auth{Архимед}, \auth{Эратосфен} были уже на горизонте. Философия
Аристотеля была в духе общей тенденции движения философии.
Интересно сравнивать \sauth{Платона}{Платон} и Аристотеля. Это как в натуральном ряду, где
попадаются пары чётных и нечётных чисел. Вот так и тут, эти два человека
утверждали прямо противоположное.
После одного гения появляется второй, который его отрицает. \sauth{Локк}{Локк, Джон}
и \sauth{Лейбниц}{Лейбниц, Готфрид Вильгельм}, \sauth{Кант}{Кант, Иммануил} и \auth{Гегель}, \auth{Гусев} и \mycomment{?}.
Вот так наука и развивается. Тут прав \auth{Гераклит}, но его\д то и не признавал Аристотель.
Кстати, Аристотель сформулировал целых три закона физики, и все три\т неверно.


\marklec{05}{03.10.2006}

\subsection{Эллинистическая философия}

Сегодня речь пойдет о следующих товарищах:

\begin{items}{-2}
\item \auth{Аристипп} (\pe{-435}{-366})
\item \auth{Антисфен} (\pe{-450}{-365})
\item \auth{Диоген} (\pe{-414}{-323})
\item \auth{Зенон Китийский} (\pe{-333}{-262})
\item \auth{Эпикур} (\pe{-323}{-241})
\item \auth{Пиррон} (\pe{-365}{-275})
\item \auth{Корнеяд} (\pe{-214}{-129})
\end{items}

В философии есть такой термин\т эллинистическая философия.
На протяжении 300 лет продолжался интересный период развития человечества\т \term{эллинизм}.
Это произошло после падения Афин ($-338$ год) и продолжалось фактически до начала новой эры.
Для понимания философии надо понимать духовную ситуацию эпохи, хотя он говорят об абстрактных
вещах. Говорят <<эпоха, схваченная мыслью>>.

Философия \sauth{Платона}{Платон} и \sauth{Аристотеля}{Аристотель} относится к эпохе греческой демократии,
определенное имперское самочувствие, в смысле преимущества перед
окружающими их народами. Это имперское самочувствие естественно дает выход
в искусстве, науке, философии. Однако после похода \sauth{Александра Македонского}{Александр Македонский}
Греция в качестве одной из провинций попала в большую Империю со столицей
в Александрии (впоследствии Империя распалась на 4 части). Афины сделались провинциальным городом, утратили
самостоятельность как полис. Приказы центра были сильнее их желания.

В Афинах появилось много приезжих из других народов.
Это смешение народов имеет один тяжелый момент\т снижается патриотизм.
Народ уже не может защищать свою страну, ибо непонятно, от кого защищать.
Афиняне страдали, а они были гордыми.
Это снижение патриотизма приводит к упадку культуры и упадку нации в целом, как говорил \sauth{Лев Гумилёв}{Гумилёв, Лев}.


Греческая философия при этом не исчезла. Она
приобрела некоторый другой вид, распалась на несколько
направлений: \sterm{киренаики}{гедонизм}, \sterm{киники}{кинизм}, \sterm{стоики}{стоицизм},
эпикурейцы, скептики.
Философия распалась на несколько враждующих направлений.

Когда мы читаем \sauth{Платона}{Платон} и \sauth{Аристотеля}{Аристотель}, мы чувствуем что эти философы
приближаются к науке, реальному анализу, в теории познания они
приближаются к познанию, а логика Аристотеля\т это вообще шедевр. Все это
было утрачено. Не появилось людей, которые бы развивали, например, идею
государства \sauth{Платона}{Платон}.

Появились философы, которые стали рассуждать что такое счастливая жизнь,
как жить мудро. Это были доморощенные мудрецы.
Конечно они иногда высказывали интересные идеи, но в плане
тонкости и математики мышления наметилась деградация. Но этот период
интересен тем, что было высказано огромное количество идей, которые затем
нашли развитие в дальнейшем, в том числе в философии христианства.

\sterm{Стоики}{стоицизм} впервые объяснили почему в мире столько зла. Затем эту идею развил
\auth{Августин Блаженный}.

В общем, несмотря на все выше сказанное, пропустить этот период все таки
нельзя, поэтому придется его изучать.

\subsubsection{Аристипп Киренский}


\auth{Аристипп} из Кирены. Его мысль проста. Можно представить себе достаточно
умного человека, который высказывал достаточно простые мысли: каждое
живое существо избегает зла, стремится к удовольствию. Следовательно, цель
жизни\т это блаженство. Значит, чем больше в жизни удобств, тем лучше прожил
человек жизнь. Также он высказал идею что страсти даны нам богами, а
потому принижать их нельзя. А значит если чего то очень хочется, то значит
надо это делать. Ограничивать свою жизнь рамками по его мнению
противоречило истинной природе человека. Нужно  дружить с врагами, потому что они видят ваши недостатки.
Не нужно чуждаться богатства, но
и не нужно быть рабом богатства. Человек должен помимо страстей обладать
разумом. И это единственная цель жизни, ничего больше в жизни не
существует. Это\т нравственная теория \sterm{гедонизма}{гедонизм}
(теории, в которой цель жизни\т блаженство
через реализацию своих желаний).

Об Аристиппе много написано.
Например, \auth{Цицерон} читал его труды и вот что сказал:
\authcite{Некоторые философы решили что удовольствие\т главная цель жизни. Одним из
них был Аристипп, ученик Сократа. От него пошли киренаики. Аристипп
замечает только тело, словно у нас совсем нет души.
Киренаики думают, что только в нем заключается смысле жизни.}

Надо сказать, что его дочь тоже была киренаиком.
Сын \mycomment{или внук, не совсем ясно} Аристиппа, \auth{Аристипп II},
тоже был философом\д киренаиком.


Таким образом, кроме этической линии, есть ещё гносеология субъективного идеализма. Значит, у нас есть
только чувства без анализа вещей самих по себе (как \auth{Демокрит} и говорил, но это было давно).
А у Аристиппа и того хуже. Многие комментаторы причисляют эти идеи к субъективному
идеализму. Все субъективное\т это главная мысль, типичная для киренаиков вообще.

Имеется хорошая книга, где приведены некоторые произведения киренаиков:
Вот забавный факт из жизни Аристиппа: у \sauth{Аристиппа}{Аристипп} и \sauth{Диогена}{Диоген} была одна
любовница. Диоген назвал Аристиппа царским псом, но Аристипп был против. Ему сказали:
<<ты даешь ей столько денег, а она за гроши наслаждается с Диогеном>>.
А он ответил, что платит ей для того чтобы самому быть с ней, а до Диогена ему нет дела.
Он платил гетере \authcite{для того, чтобы забавляться с ней, а не для того, чтобы отбирать её у других}.

Истинный мудрец должен жить в свое удовольствие независимо от законов
государства. Философы и после гибели государств будут жить также как они
жили до этого, ибо они живут по своим законам.

Аристипп полагал, что лучшая доля не в том, чтобы воздерживаться от
наслаждений, а в том чтобы не подчиняться им.

\auth{Державин} написал стихотворение <<Аристиппова баня>>. Вот фрагмент из него:

\medskip

{\centering\parindent=0pt\footnotesize\itshape

Жизнь мудрого\т жизнь наслажденья\\
Всем тем, природа что дает.\\
Не спать в свой век и с попеченья\\
Не чахнуть, коль богатства нет;\\
Знать малым пробавляться скромно,\\
Жить с беззаконными законно;\\
Чтить доблесть, не любить порок,\\
Со всеми и всегда ужиться,\\
Но только с добрыми дружиться:\\
Вот в чем был Аристиппов толк!\par}

\medskip

Итак, жить прекрасно, жить блаженно, жить не ограничивая себя, но жить разумно! Так говорил \auth{Аристипп}.
Это перекликалось с Демокритом, который говорил \authcite{любите приятное,
но из приятного извлекайте полезное}.

\subsubsection{Антисфен и киники}

{\footnotesize
\rightline{Роскошь затягивает, мой Фюрер!\kern1cm}
\rightline{Надо помочь нашему Герингу\dots\kern1cm}
\smallskip
\rightline{\emph{Йозеф Геббельс}}}

Прямой противоположностью киренаиков были киники (от слова <<кинос>>\т
собака). За городом стоял храм Белой Собаки. И киники основали там школу.
Их учителем был \auth{Антисфен}.

Целью Антисфена стояло пересмотреть все ценности общества, образ жизни
афинян. Антисфен выражал негодование тому, как живут афиняне. Они
изнежились, расслабились. ни на что не способны. Их нужно возвратить к
природе. За долго до \sauth{Ж.\,Ж.\,Руссо}{Руссо, Жан Жак}
идея возвращения к природе была высказана как раз Антисфеном.
Человек должен презирать богатство. Мы должны презирать богатство, мы не
должны стыдиться бедности. Антисоциальная норма: всякий стыд должен быть отброшен. Бедняк,
плохо одетый, который ходит в рваной одежде, должен гордиться этим, ибо
бедность есть добродетель. Человек бедный должен постоянно упражняться в
том, чтобы остаться свободным. Ничего не имея, человек может стать
подчиненный. Однако важный принцип киников состоял в необходимости быть
свободным. Человек должен быть выносливым, тренировать тело и душу.
Значит, Антисфен сформулировал основные принципы киников: бедность,
свобода, тренировка духа и тела.

Наиболее знаменитым киником был \sauth{Диоген Синопский}{Диоген}.
Его дед бы фальшивомонетчиком (перечеканивал монеты).
Но \auth{Диоген} усомнился, и спросил у Дельфийского оракула, можно ли подделывать деньги.
Так как Диоген не был гражданином, то он должен был прибывать в
бедности, ходить по городам, и в этом обнаружилась суть кинизма.  Он
отождествил бедность и возрождение. \authcite{Я никогда не видал, что бедные становятся тиранами},
говорил он. Богатство развращает. Кстати,
\auth{Платон} ведь тоже считал что аристократия не должна иметь частной
собственности, но вот \auth{Диоген} пошел дальше, считая, что все должны быть
бедными.

Он увидел, что мальчик пьёт воду рукой, и выбросил свою кружку.
Диоген говорил, что Платон кичится своим богатством. Платон отвечал, что Диоген кичится
своей бедностью. Диоген говорил: \authcite{Я вижу чашу и стол, но я не вижу чашности и стольности}
(то есть идей Платона). Платон язвил в ответ: \authcite{Ты не видишь чашности и стольности потому что у тебя нет разума}.

По легенде, как\д то раз к \sauth{Диогену}{Диоген} (который жил в бочке)
подошел \auth{Александр Македонский} и спросил: чего
ты хочешь? А Диоген ответил: \authcite{хочу чтобы ты не загораживал мне солнце}.

В стремлении избавиться от стыда, Диоген доходил до крайностей, расхаживая
голым по городам. А еще Диоген говорил что не будет ничего писать, прямо
как Сократ. Поэтому Платон говорит, что Диоген\т это взбесившийся Сократ.

Это был бродячий философ, дошедший до крайности.
Природа создала человека для минимальной потребности, так что давайте будем минималистами, говорил он.
А еще Диоген ел сырое мясо. Правда никак не мог его переварить\dots

Идея простоты, очень близкая к кинизму, очень близка к русскому
национальному характеру. Да и не только к русскому\т к характеру народов
Евразии, склонных к упрощению жизни. \mycomment{Только причина тут другая, скорее от низкого уровня
образованности в народных массах.
Известна поговорка \authcite{Крестьянин жрёт то, что знает}. Не то чтобы народ стремится
к упрощению, а просто не знает, что можно жить иначе. И будет терпеливо вспахивать поле сохой в эпоху НТР.}
Кстати, наши учёные тоже сидят и рюхают, не думая о копейках, которые за это
(может быть) заплатит государство.


Надо сказать, что Диоген был космополитом, что было написано на его могиле: \authcite{Я --- гражданин Мира}.

\medskip

Но, как уже было сказано, в теории познания и \auth{Диоген}, и \auth{Антисфен} отрицали самые лучше направления
развития философии \sauth{Платона}{Платон} и \sauth{Аристотеля}{Аристотель}. Все ценное, достигнутое их
философией, осталось без употребления, и это, безусловно, свидетельствует о некотором упадке, при том, что, казалось
бы, было у кого поучиться\dots

\subsubsection{Зенон Китийский и школа стоиков}

Кстати, это уже другой Зенон, не путать его с \sauth{Зеноном Элейским}{Зенон Элейский}.
Итак, \auth{Зенон Китийский}.
Основал направление \sterm{стоицизма}{стоицизм}.
Он основал течение, противоположное и киренаикам, и киникам.
Его учение\т о мире. Все в мире закономерно, все подчиняется причинам, нет
ничего случайного. Человек не случайно родился и не случайно умрет.  Все
предрешено, значит у человека есть судьба. Учение о мире как
детерминированном целом, учение о судьбе. О линии, которую каждый человек
проводит. В одиночку. Потому что это ему предрешено.

Каждый человек должен обладать важнейшим качеством души\т смирением перед
судьбой. Нам что то вверено судьбой, иначе быть не может. Достоинство
человека состоит в том, чтобы прожить жизнь гордо, мужественно принять и
жизнь, и смерть. Слово <<стоик>> до сих пор употребляется в литературе в
значении мужества.

Вот такой вот принцип стоической философии. Они были против киников.
Считали что человек должен стремиться к добродетели. Зенон сначала был
киником, учился у одного из киников. Но потом написал, что не мог
выдержать бесстыдства. Стоический человек должен быть нравственным,
соблюдать законы государства. Зенон не считал, что человек стремится к
удовольствию. Это ложна цель. Человек стремится к выживанию.

Вот здесь мы видим некоторую диалектику: стоики\т это не киники и не
киренаики. Он ближе к Диогену, который говорил:
\authcite{Я с наслаждением презираю все наслаждения}.

Интересной идеей \sauth{Зенона}{Зенон Китийский} была идея оправдать зло. Почему в мире появляется
зло, если мир гармоничен, детерминирован? Зенон указывает несколько причин
зла. Несколько обоснований зла. Первое, логическое. Всякое сущее требует
себе противоположного. Если есть добро, значит должно быть и зло.
Этическое обоснование: зло дается людям для упражнения. Люди должны
преодолевать зло, показывать свое достоинство, добродетель.
Космологическое: то, что человеку кажется злом, с космической, смотрящей на
мир в целом, точкой зрения является правильным, ибо иначе быть не может. Зло необходимо
с точки зрения мироздания в целом. И, наконец, есть физическое оправдание
зла: Бог хочет добра, но он не всесилен. Костная материя стоит на его пути
и производит некоторые эффекты, которые мы называли злом.

Когда бог декларируется как всемогущий, как в христианской философии, то
проблема усложняется: почему если он всемогущ, то в мире столько зла?
Поэтому в философии Зенона бог не был всемогущим.

По учению стоиков нельзя быть блаженным. Каждый день мы встречаемся со
злом, несчастьем. Но мы должны мужественно пройти жизненный путь, стараясь
по мере возможности творить добродетель. Человек должен думать только о
тех вещах, которые находятся в его власти. Человек должен ориентироваться
на то, что он может реально сделать для увеличения добродетели.

Гносеологическая теория стоиков заключается в следующем (\auth{Диоген}: вижу
стол, но не вижу стольности, лошадности и пр.) У стоиков есть такая идея,
что существуют только вещи реальные. Ничего другого не существует. Что
касается наших общих понятий, категорий, то они только знаки, только
фикции. Это собственность одного только разума. Я говорю: пространство.
Но что это? Реально ли оно существует или это только символ, знак? По
мнению стоиков, последнее. Это\т выражение крайнего номинализма.
Философии стоиков вообще присуща номиналистическая позиция.
Это крайний номинализм, то есть за вещами нет бытия.
В этом они предвосхищают \sauth{Канта}{Кант, Иммануил}. А в том, что считают мир идеален, надежен, прочен,
единое целое\т в этом они предвосхищают \sauth{Лейбница}{Лейбниц, Готфрид Вильгельм}. Позиция стоиков, как
легко видеть, относится к эпохе упадка. Ведь она призывает человека к
мужеству, а это значит, что в это время человек находится в несчастье.
Также как диогеновская философия, в этом смысле их философии едины.


\subsubsection{Эпикур и эпикурейство}

\auth{Эпикур} больше, чем другие философы того времени, близок к \sauth{Платону}{Платон} и
\sauth{Аристотелю}{Аристотель}. У него прослеживается классический подход.
Он известен. Об \sauth{Аристиппе}{Аристипп} можно было бы и не слышать, а вот Эпикур зн\'ачим.

У Эпикура есть определенная онтология. Он берет учение \sauth{Демокрита}{Демокрит}. Есть
причинно\д следственная связь, а потому нет случайности. Мир состоит из
атомов, движущихся с одинаковой скоростью (Демокрит утверждал, что скорости различны,
потому что не знал стат.~физику). При таком учении непонятно, как атомы могли образовать тела. Ещё бы,
при параллельном\д то движении! Поэтому он вводит феномен случайного отклонения,
которые приводят к образованию всех окружающих нас материальных тел.
Эпикур утверждает, что атомы движутся вниз по прямой линии\т это
естественное движение тела.
Надо сказать, что римляне раскритиковали Эпикура. А зря, потому что случайность надо было вводить,
и без неё потом было уже нельзя.

В теории познания две идеи \sauth{Демокрита}{Демокрит} имеют продолжение. Разум не может ни
прибавить, не отнять у нас чувств. Как бы мы не мыслили, нам все равно не
будет тепло. Разум\т надстройка над чувствами. Реальность дана нам в виде
системы ощущений. Это идея дальше развивалась в сенсуалистической
философии.

Другая идея Эпикура состоит в том, что человеческий разум мыслит скачками.
В нем заложена некоторая случайность. Разум делает прыжки, броски разума.
Именно \auth{Эпикур} впервые сформулировал понятие интуиции. Интуиция\т это бросок
разума\т как от набора фактов перейти к идее?

Что касается этики, а больше всего сочинения Эпикура развивают
нравственные вопросы, то тут он придерживался срединной точкой зрения
между киренаиками и стоиками. Человек должен стремится к наслаждению,
удовлетворять страсти. Но он не звал к распутству, как некоторые (кстати, поняли его неправильно).
\auth{Эпикур} полагал что человек здесь должен разумно себя ограничивать. Демокрит
кстати тоже говорил, что надо стремиться к приятному, но выбирать из него
только полезное. Это был \term{эвдемонизм}, стремление к счастью, которое создаётся
успехами человека.

Состояние равновесия духа\т вот что является целью человеческой жизни.
Никому не надо завидовать, никуда не надо стремиться. Проживи незаметно.
На жизнь нужно смотреть глазами путешественника. Нужно все понимать, но
поменьше участвовать в том, что совершается. Философы этого времени вообще
не были социально активны.

\subsubsection{Пиррон и Корнеяд (школа скептиков)}

\authcite{Я знаю что я ничего не знаю. И не могу знать}. Последнее\т добавка от
Пиррона. Он призывал на все вопросы либо отвечать <<не знаю>>, либо вообще
молчать. Доходило до того, что когда его спрашивали
<<Пиррон, не умер ли ты?>> он отвечал <<не знаю>>.

Полное бесстрастие\т вот цель мудреца. Не добродетель, а бесстрастие.
Во время бури, будучи на корабле, он показал на свинью, которая спокойно
ела из корыта, и сказал: \authcite{Вот как должен вести себя мудрец!}

А вот товарищ \auth{Корнеяд} сформулировал тезис: \authcite{Нет никаких доказательств, ибо
все доказываемое основывается на недоказанном. В мире слишком много зла.
Нет никакого различия между истинностью и ложностью. Все только вероятно}.
Корнеяд ввел понятие вероятности. Есть вещи с большой вероятностью, есть с
маленькой. А вот истинного, окончательного знания для Пиррона и Корнеяда нет.
Он говорит, что истинная логика невозможна. Так оно было и у \sauth{Парменида}{Парменид}.


\subsection{Заключение}

Если сказать о греческой философии в целом. то это была исключительно
богатая культура в целом. Нет практически ни одного учения в современной
философии, у которого не было бы истоков в древнегреческой философии.
Греческая философия породила много важных идей, особенно в сфере этики.
Богатейшая культура. Она достигла высот в литературе, культуре, философии,
математики. Но ей суждено было погибнуть также как гибнет всякая культура.
На смену греческой цивилизации пришла римская. Во времена господства Рима
в Греции уже не было выдающихся философов, греки тех времён были <<суетливым народом>>.
Римская цивилизация не была такой философской. В плане войны,
юриспруденции они были круче, а греков ругали (зря).
В их времена это были уже просто купцы или торговцы на рынке.


\marklec{06}{10.10.2006}

Римская философия на самом деле довольно интересна, но мы на неё положим,
и будем рассматривать философию Средних веков.

\section{Философия Средних веков}

\subsection{Философия в эпоху патристики}

Патристы\т это от слова патре\т отец. Они\т отцы церкви. Средневековая
философия делится примерно на два периода\т \term{патристика} и \term{схоластика}.
Патристика\т первый этап, связанный с выбором догматов. Выбор Евангелия,
и выбор того, что созвучно христианству.

Основная задача патристики\т устранить ересь.
Вообще первый период\т апология христианства, эпоха защиты религии.
Надо отделить ересь от веры. Но
было распространено очень много различных верований, так что задача была
тяжелой. А вот когда все это было сделано, осталась только Библия в ее Новом
завете. Затем началась работа по логическому обоснованию веры. Это уже не
была борьба с ересью. Необходимо было канонизировать содержание церковных
книг и их толкования. Можно ли доказать существование Бога?
Это уже вопрос схоластики. Схоластика\т учение (греч).
Религиозная философия. Идеология, которая должна логически обосновать в
христианстве всё, что можно обосновать.

Когда наступает падение цивилизации, у того есть глубинные причины. Нельзя
сказать, что старый человек умер от гриппа. Есть более веские причины. Так
же и с цивилизациями.
Есть та точка зрения, что цивилизация устаёт, появляются свои законы, и пр.
Причины политические (один император хуже другого),
социальные, экономические (недостаток зерна из Египта), \итп Это потеря
тонуса цивилизации. И это практически неизбежно. Греция потеряла свою
государственность под воздействием Рима, который затем тоже пал. И никакие
попытки восстановить Великую Римскую Империю не увенчалась успехом.
Общество начинает искать новую идеологию. Такой идеологией стало
христианство. Оно чисто в позитивном плане отличается от язычества.

Христианство говорит что в каждом человеке есть Бог, и убивая человека, мы
убиваем часть Бога. Хотя заповеди христианства не всегда и соблюдались, но
был важен сам тезис. С христианством были воплощены в жизнь более
демократические идеи. Перестройка государственной жизни на основах
нравственности. Это не значит, что в христианском мире не убивали.
Просто это более глубокий, медленно работающий механизм.
Всех достал бардак, и они призывали к нравственности.
Несмотря на трудности, христианству была уготована победа.

Некоторые идеи христианства стали возникать еще в
философии древности.
Прежде всего Платон и Аристотель говорили о едином боге, то есть философском боге,
который создал весь мир. Но этот Бог был архитектором мира, и его мало
волновали дальнейшие судьбы людей. Этому богу нельзя было молиться.
А вот в христианской идеологии это поменялось.
Тут важную роль сыграл товарищ

\subsubsection{Филон Александрийский}

\auth{Филон Александрийский} (\pe{-50}{25}).
Этнически он был евреем, но получил превосходное образование в Греции.
Затем он стал прокуратором Иудеи. Филон занимался анализом греческой
философии одновременно с анализом Ветхого Завета.

Его тезисы суть следующие.

1) Ветхий завет нужно читать двояко. Внешне\т видя слова и события. И
аллегорически: в нем есть глубокая философия, и образованный человек (философ)
должен это увидеть. Бог может разговаривать (на еврейском языке). Бог находится вне
мира, Бог\т только разум. Его нельзя почувствовать, представить и выразить
понятиями. Бог был превращен в некую трансценденцию (невообразимое).

2) Филон ясно понял, что философские боги Платона и Аристотеля неинтересные, потому что они
безразличны к людям. По Филону, Бог не только построил мир в соответствии с
Логосом, но и заботится о мире, является его утешителем и спасителем.
Бог\т дух, Бог\т разум. Но это личность, которая заботится о сотворенном
мире. Евреи молились богу, Бог внял их молитвы и наказал египтян. Бог
может внимать молитвам. Заметим то, что ранее богам не молились, а задабривали жертвоприношениями,
что характерно для язычества. И всё таки это не совсем то, что было у иудеев.

Серьезная, глубокая молитва\т это просьба к Богу. Бога нельзя потрогать,
выразить понятиями, но он\т личность. И душа человека должна вернуться к
Богу, чтобы соединиться с ним. Но соединиться с богом можно и при жизни с
помощью молитвы. В процессе молитвы человек единится с Богом, забывает об
окружающем мире, прилепляется к божеству в глубоком его почитании, в этот
момент он парит на некоторых крыльях. Но потом его порыв охладевает, и он
возвращается в мир людей. Человек должен переживать единение с богом, а
затем возвращаться обратно в мир людей.

Еще до появления христианства в Александрийской школе философов были
сформулированы многие понятия, в том числе поклонение в виде молитвы.
И история показывает, что это не единственная точка зрения, не только у Филона
это было, просто его источники лучше сохранились,
а всё остальное пошло в ходе истории сначала в \texttt{/tmp}, а потом, увы,
в \texttt{/dev/null}.

\?А молились ли Богу до Филона?

\@Языческое поклонение\т это не молитва в чистом виде. Знаки внимания были, а
духовной молитвы не было.

\?Ну хорошо, а евреи, что, не молились?

\@Евреи молились, но они не в счет.

Молиться нужно с чувством.

Бог\т это разум. \authcite{Но пусть никто не подумает, что это подобие в чертах телесных. Это водительствующий ум души}.
Итак, то, что напоминает Бога в человеке\т это есть ум  и ничего больше. И это же говорил Аристотель. Кстати, христианство
этого не сохранило, но у Филона это было так.

Евреи, кстати, говорили, что христианство есть ересь. Он говорили, что Спаситель уже пришёл.
Но Филон делал Бога не для евреев, а ведь Ветхий Завет есть национальная вещь.
Именно в таком варианте <<Бога для всех>> христианство и пошло по Малой Азии и Средиземноморью.
Изначально считалось, что люди, принимающие христианство, должны жить по еврейским
законам, почитать субботу и делать обрезание. Но затем нашлись разумные
люди которые сказали что это необязательно, что каждый должен жить по
своим законам.
То есть, от кошерной религии отказались. И именно либерализация, уклонение от иудаизма, привело к тому, что христианство
пошло в массы. Бог придёт не только для того, чтобы спасти жидов, а для того, чтобы спасти всех.
Итак, правоверные ждут Спасителя, а христиане ждут второго пришествия.

Христианство победило. Это трудно объяснить откуда берется такой фанатизм,
но он существовал на протяжении столетий. Эта история описана в многих
замечательных книгах, в которых много фактов и картинок. Поэтому мы не
будем на этом подробно останавливаться.

Сначала всё появилось как антитеза язычеству. Так вот идея в том, чтобы пренебречь греческой мудростью.


Бог своей простотой победил разумность мира. Вся разумность старых
философов не давала возможность увидеть Бога. Если бы давала\т Христа бы
не казнили. Поэтому в Библейских текстах философов не очень чтят.

Христианских общин возникло много, и у каждой был свой вождь. Каждый стал
утверждать свое учение, в чем то отличающиеся от других. Это естественно,
при тех средствах коммуникации было сложно что то согласовать \mycomment{нет бы \texttt{cvs} организовать}.

Но затем возникла задача привести все к общему знаменателю. Был созван
Никейский собор ($+325$ год). Всего было выработано 12 принципов.
Основные принципы\т вера в Бога, в Троицу, в причастие и еще в 9 пунктов.
Но разговор на этом не закончился. Было 70 Евангелий, и нужно было решить, какие
из них правильные. И тут философия стала возрождаться.

\subsubsection{Юстин}

\auth{Юстин} (\pe{+110}{+160}). Он первый догадался соединить
античную философию с зарождающейся теологией. Они говорили что душа, исполнившая свой долг,
получит воздаяние, а иначе её ждёт наказание. Истинным Логосом является
христовский. Греки не понимали, говорит \auth{Юстин}, что душа бессмертна не сама
по себе, а от Бога. Но всё портится (закон Паркинсона).
Душа способна деградировать, и именно деградация души и ведёт к злу. Бог справедлив, а зло идёт от человека.
Но Бог тут не причем\т он дал человеку свободу, а если тот не может ей распорядиться, то сам
виноват, и это было оправданием Бога. Надо сказать, что его тоже не одобрили современники:
Юстин был казнен. Но перед этим он объехал много стран и познал
философию. Он хотел сравнится с Платоном. Но в странствиях он видел много
умирающих христиан, и по тому как они умирали, он понял что они правы.

Собственно говоря, поводом для казни послужило то, что когда Юстин вернулся, то он отказался приносить жертвоприношения.
Юстин\т первый философ, который стал христианином, и для
защиты христианства он пытался использовать достижения античной философии.

Татиан ($+125$), ученик \sauth{Юстина}{Юстин}, был настроен по\д другому, потому что учитель отрицает своего учителя.
Вся языческая культура по его мнению, безнравственна. Зевс дошел до того, что совратил свою
собственную дочь. Все статуи, что поставили греки, это памятники
бесчестия, потому что они обнаженные. Греческая философия\т это разговоры
слепых с глухими.
Это были тезисы типа Сократа, то есть всё это лишь эристика.
Никто ничего не понимал, споры были пустые. Он рассматривал
всех философов, и говорил что Гераклит высокомерен, Эмпедокл\т хвастун
и лжец, Аристип\т развратник \итд Он не видел среди античных
философов тех, кому можно было бы поклоняться.

Но вот ещё одна идея, которая не была выдвинута ранее. Он сказал, что мир создан Богом из ничего,
то есть материя тоже была создана Богом, а иначе возникает очень много противоречий.

\subsubsection{Тертуллиан}

\sauth{Квинт Тертуллиан}{Тертуллиан, Квинт} жил в Риме и был одним из апологетов христианства.
Вот что он говорил о вере и разуме. \authcite{Мы верим в то, что абсурдно}.
Божий сын мёртв, но восстал из гроба. Он верил, потому что считал абсурдным.
Он был против внедрения философии в религию.
Кто верит, тому не надо философских изысков.
Его учение о создании мира из
ничего было более аргументированным, чем у Татиана. Материя, по его
мнению, не нуждается в Боге, поэтому материя первична, значит неправильно
считать, что Бог создал материю. Он дал истолкование Троицы, которое,
впрочем, не было признано каноном.


\subsubsection{Ориген}

\auth{Ориген} (\pe{+185}{+254}).
Он был похож на \sauth{Филона}{Филон Александрийский}. Его отец был казнён как христианин. Ориген
откомментировал Ветхий Завет. Знал много языков. Что важно: считал, что Библию
можно читать трояко: можно взять материальную часть (буквально),
можно прочитать душевно, и можно прочесть духовно. И только духовный взор есть истинный взор.

На самом деле тут есть душа, и лишь немногие до этого доходят. Так что вера должна предшествовать знанию.
Так вот для античности такой тезис неприемлем, а тут всё гораздо хуже.
Надо сказать, что математики тоже должны быть фанатиками. И тогда они что-то сделают.
Так вот это и имел в виду Ориген, говоря, что без веры истина не может быть познана.

То, что делает человека острым, философия и диалектика. Философия\т основание теологии. Вот его тезис.
Как и у Платона, у которого не знающий геометрии да не войдёт\dots, так и у него краеугольным камнем была философия.
Мыслил очень свободно. В начале у него почти сократовские слова, то есть критика.
Например, ничего не сказано о том, свободен ли человек, когда рождается
ангел \итп Там где не сказано, там надо \select{осторожно исследовать}.
Так вот его многие выводы были отвергнуты соборами как ересь.

1. Он говорит, что Бог создал много миров. Он же всемогущ, так что почему бы и не?\dots

2. Все души могут быть прощены, а христианство говорит, что есть непрощённые грехи.

3. Троица (БО, БС, БДС). Все они единосущны, но не одинаковы. Вообще тут всё сложно.
Вот что он сказал: Я думаю, что БО действует на всех, БС\т на всех людей, даже на грешников, а БДС\т только на верующих.

\mycomment{Иначе говоря, имеется вложенная цепочка подпространств $V_1\subs V_2 \subs V_3$ (полный флаг трёхмерного пространства),
а операторы в базисе, согласованном с этим флагом, записываются невырожденными матрицами:
$$\text{БО} = \rbmat{*&*&*\\{*}&{*}&{*} \\{*}&{*}&{*}},\quad
\text{БС} = \rbmat{{*}&{*}&0\\{*}&{*}&0\\0&0&1},\quad
\text{БДС} = \rbmat{{*}&0&0\\0&1&0\\0&0&1}.
$$
Жалко, что во времена Оригена не было линейной алгебры.}

И надо сказать, что были оригинальнейшие мыслители, которые по\д разному трактовали Троицу. И вот была проблема канонизации.
Сам он был казнён, потому что много трепал не по делу. Он был арестован в Сирии  римлянами и аннигилирован.

Вообще надо сказать, что противодействие было очень сильным,
и вообще было то, что протестовали против внесения философии в теологию, но в итоге она победила.

\subsubsection{Августин Аврелий, aka Августин Блаженный}


Высшей точки соединение философии и теологии достигло во взглядах
\sauth{Августина Аврелия}{Августин Блаженный} (\pe{354}{430}).
Он прошел очень длинную историю.
До 30 лет блуждал, получил образование ритора (преподавал в Риме, Милане).
Он в качестве ритора произносил речь во время приезда Императора в
Милан. Но он был погрязшим в грехах.
Он колебался, и говорил, что \authcite{говорю о высоких вещах, но чую, что я лгу им}.
И это было написано в его исповеди.
В конечном итоге Августин услышал
внутренний голос, и тут очень кстати
ему попался на пути грамотный священник \auth{Амвросий},
и под его руководством принял христианство, и потом стал епископом где\д то в Африке.
Он обустраивал там церковь, но нас
больше интересуют его взгляды. Августин\т самый большой мыслитель времен
патристики. По сути, на нем патристика и заканчивается.

Основные положения теории Августина.

Понятие бога: бог\т это существо непостижимое, трансцендентное,
нематериальное, находящиеся вне мира, невообразимое и не раскрываемое
понятие. Эти августиновские формулировки на протяжении восьми веков не
подвергались сомнению.

Функции бога: творец мира, мировой разум, утешитель
всех страждущих, спаситель мира. Бог творит мир, после того как он
сотворил мир он его постоянно поддерживает. Таким образом, возникает идея непрерывного
творения, чего раньше не было. Бог поддерживает мир, он постоянно присутствует. Все в мире
создается причинами (большинство вещей). Но бог может вмешаться в любой ход
событий. В мире возможно чудо. Говоря современным языком, Августин рисует
недетерминированную картину мира. Мир полон чудес. Они происходят по воле
бога.

Третье, и очень важное. Если бог однажды создал наш мир, то что же было до этого? Этот
вопрос волновал многих еще до Августина. Ответ прост: Бог создал мир вместе со
временем. Бог находится в вечности, для него время не существует. Он его
создал, поэтому до акта творения времени не было. А значит вопрос <<что было до>> абсурден.

Мы видим некоторую дорисовку платоновской теории сознания. Возьмем,
например, арифметику. Она есть в голове человека, нельзя считать что она
из опыта. Значит, она присуща самому разуму. Чувственность не оказывает
влияния на познание. Человек познает разумом. Это\т греческий
\term{суперрационализм}. За основу берется \auth{Платон}. Познание по Платону есть
припоминание. А вот по \sauth{Августину}{Августин Блаженный}, припоминание переходит в \term{откровение},
то есть соединение с высшим существом, Богом. У Платона была демократическая
теория познания\т каждый индивид может вспомнить. А вот Августин считает
что нет, не каждый, а только тот, кто правильно живет.
Откровение приходит к тем, кто идет путями Христа.

Из диалога Августина (обращение к ученикам):
\authcite{Когда вы все вчера уснули, я продолжал бодрствовать, и прислушался к
ручью, и заметил что он журчит то слабее, то громче. В чем же дело?
Надо сесть всей толпой и подумать}. (Для сравнения\т современный ученый предложил бы
провести эксперимент, а Августин хотел все познать разумом),
Много знания не делает человека умным. Много людей хотят все знать, едут
за огромное расстояния чтобы посмотреть на что\д нибудь невиданное, но у них
не хватает времени чтобы посмотреть себе в душу и познать себя. Человек
должен стремиться к мудрости, но не к знанию.

Августин создал теорию Зла. Она берется из теории стоиков. Когда \sauth{Августин}{Августин Блаженный}
говорит что ничто не совершается без воли бога, нехороший вопрос
заключается в том, почему в мире столько зла. Некоторые философы\д христиане
говорят что бог отвечает не за все, а за самое главное. Таким образом они
отмазываются. А вот по Августину бог отвечает за все, поэтому он
разработал теорию зла. Итак, откуда оно берётся?

\medskip
{\footnotesize
\hbox to \textwidth{\hfil\hbox to .5\textwidth{\vbox{\hsize=.5\textwidth\parindent=0pt
--- \dots А продолжение жизни в виде растений для них\т благо...\par
--- Девушка, это Вам кто\д нибудь сказал?\par
--- Может мы их позовём оттуда и спросим, что для них благо, а что нет\dots\par}}}
\rightline{\emph{Кин-Дза-Дза}\kern1cm}}

\medskip


Во\д первых, есть Зло Метафизическое. Человек умирает\т для
его близких это великое горе, но с точки зрения мира это неизбежно. То,
что не поддается оправданию в конкретном случае, может быть оправдано с
точки зрения мира в целом и быть таким образом благом.

Моральный источник зла\т бог создал человека и дал ему свободу. Человек
подобен богу по уму и по обладанию свободой. Человек столь же свободен, как бог.
Почему бог дал свободу человеку? Чтобы его испытать. Редкий человек может
правильно пользоваться свободой, начинает потакать своим низменным и
неразумным желаниям, ввергает себя в грехи и страдания.

Третий источник зла\т первородных грех. В этом виноваты лично товарищи Адам и Ева,
но поскольку это были порождающие человечества, то, стало быть, за них страдать
теперь должны все. Это физический грех.

Но зло не так сильно как добро. Мир добр в своей
основе. Зло не имеет основания в мире. Зло\т тень добра. Как бы недостаток
добра. Со злом нужно и можно бороться. Религия должна давать надежду.
Августиновская философия связана с идеей прогресса. Есть детство
человечества, отрочество, юность, зрелость, старость. А после пришествия
Христа начался седьмой период, который закончится вторым пришествием.


\marklec{07}{17.10.2006}

\subsection{Схоластика}

Схоластика\т это второй этап в средневековой философии.
Патристика\т каноническое основание веры, утверждение приемлемого для церкви, для христианства.
Это типа установления аксиом в математической теории. Это было в течение нескольких веков.

\auth{Ориген} говорил, что бог простит всех тварей, и грешных. Но только постепенно, путём
наказаний. Бог всемилостив. Но церковь не приняла их. Богохульство не прощается
церковью, неуважение к родителямм\т непрощённый грех.

Так что благожелательное истолкование не было принято. Правильно или нет, судить нам.
Но, видимо, это правильно. Народ надо стимулировать, чтоб не грешили.

Но и тут уже был вопрос. Надо обосновать принятое. Так же, как и греки, которые из Египта
вывезли математику, и стали думать, а нельзя ли вывести что-то из чего-то, то есть
применить дедукцию. Надо обосновать всё, что осталось внутри.
А тут нужна логика. На самом деле зачатки дедукции были уже у патристов. Так,
\sauth{Августин}{Августин Блаженный}, \auth{Ориген}\т у них было доказательство существования Бога.

Если бы душа погибала, то истины (платоновские) не восстанавливались бы.
Душа бессмертна, а это осуществляется Богом. Кроме того, у человека есть совесть.
Человек не только зависит от людей, значит над ним что\д то есть. Значит, над ним есть Бог.

Итак, хотя это патристы, у них уже есть схоластические элементы. Но она
и отличается не резко, а просто усилением тенденций. Так вот, в эпоху схоластики
уже не боремся с ересью, а подвергаем анализу то, что канонизировано.

Считается, что начало схоластики в $+8$ веке.

\subsubsection{Алкуин}

\auth{Алкуин Йоркский} из Англии (\pe{730}{806})
по приглашению Карла Великого, императора Священной Римской Империи.
Карл думал, что он король всего христианского мира.
Ему нужно было величие империи. Правильное законодательство и хорошее образование.
Кстати, это был прогресс. То, что образование нужно\т это было ново,
и возвратителем древнегреческих традиций как раз был \sauth{Алкуин}{Алкуин Йоркский}.

Это был один из просветителей, хорошо знакомых с греческой и римской цивилизацией.
Карл сделал Академию по типу платоновской. Однако Алкуин не был первоклассным философом,
он копировал Аристотеля, Платона. Но это был апостол образования.
В науке можно делать результаты, а можно её поддерживать. Так вот
\sauth{Алкуин}{Алкуин Йоркский} был как раз таким.
Он ввёл начальное образование.
Тривиум\т риторика, грамматика, диалектика;
квадривиум\т логика/арифметика, геометрия, астрономия и музыка.
Вообще он систематически работал над просвещением.

Так вот Карл как раз задал очень мощный пинок образованию,
хотя империя Карла прожила всего 50~лет.
Его внуки уже всё поделили на кусочки.

Так вот просвещение надо пропитать духом разума. Нужно в них видеть
смысл, в письменах, в словах. И это может быть только с помощью веры,
кстати. Это был лозунг схоластики.
Впрочем непонятно: знать, чтобы верить, или наоборот.

\subsubsection{Эриугена}

Другой мыслитель, \auth{Эриугена}, из Шотландии (\pe{810}{877}).
Укатил в Париж.
Он отличался высокой образованностью. \auth{Карл Лысый} попросил его написать,
может ли человек попасть в рай по собственным заслугам.
И если Бог не окажет ему помощь, он может не добиться спасения.

\auth{Пелагий} в времена \sauth{Августина}{Августин Блаженный}
говорил, что благочестивый заслуживает, и бог несомненно, его пустит.
Как медалист\д школьник поступает. Но это было объявлено ересью.
Бог должен подать руку, и вот как Бог определяет, кому надо, а кому не надо?

Может быть, у людей от рождения есть знак (инфернальный)?
Так вот вопрос, есть ли это предопределение?

Гоштальк \mycomment{?} говорил, что такой знак есть. А \auth{Эриугена} писал, что это неверно.
Хотя благоволение необходимо, но всё же жить надо правильно, благочестиво,
и за добрые дела он попадёт в рай. Итак, всё зависит от человека.

Таким образом, личность сама по себе играет роль в своей судьбе.
И вот этот труд был осуждён на соборах.
Это \term{пелагианство}, и по канону есть ересь.
Итак, \authcite{золотые медали не играют роли}.

Но главное было не в этом. \auth{Эриугена} создал картину мира, по которой
есть четыре природы мира. Первая\т Бог (несотворённая и творящая),
вторая\т идеи, то есть прообразы вещей (сотворённые и творящие),
третья\т вещи (сотворённая и нетворящая) и последняя\т Бог\д II (цель движения
людей (несотворённая и нетворящая).

Человек, как существо материальное, имеет своей целью соединение с Богом.
И средство движения вверх\т философия.
Фактически, он отождествил теологию и философию (последнюю очень сильно поднял вверх).

Характера высокая оценка разума, для патристики скорее более важна вера.
Никакая правильная власть на будет перечить истинному разуму.
Философия есть религия, а подлинная религия и есть правдивая философия.
Никто не окажется на небесах, не пройдя философию.

Так что тот, кто сдаст экзамен, у того есть шанс попасть на небеса.

\sauth{Августин}{Августин Блаженный} говорил, что философия предваряет религию, но без иррационального
скачка тут нельзя.

\auth{Пётр Домианий} говорил, что философия служанка теологии.
Но он говорил, что \authcite{за штудиями Библии сидит дьявол}.
То есть он различал философию и религию.

Но отождествление у некоторых уже присутствовало.
У него \mycomment{кого?} есть трактовка диалектики, которая прошла к \sauth{Абеляру}{Абеляр, Пьер}.

\subsubsection{Ансельм Кентерберийский}

\auth{Ансельм Кентерберийский} (\pe{1033}{1109})
Вообще родом из Англии, потом ездил в Рим, потом стал епископом Кентербери.
Он думал, что при внешнем чтении священных книг противоречий будет очень много.
Так же думал \mycomment?
Он доказывал так: у тела есть качества (степени). Есть благо. Так вот у
него есть предел (конечный или бесконечный).
Так вот это и есть Бог.

У него было онтологическое доказательство существования бога.
Это хитрое рассуждение, хотя и ошибочное.
Пусть глупец скажет, что бога нет. Он тем не менее думает,
что это нечто совершенное. Но совершенное обладает всеми атрибутами (всемогущество, \dots).
В том числе и бытиём. А когда глупец говорит, что его нет, он отрицает тем самым его бытиё,
и тем самым противоречит самому себе.

Ответ монаха \sauth{Гаумилона}{Гаумилон} \mycomment{?}: ну дык
из сущности не вытекает существование!
Есть понятия без значения, есть предложения без истины,
есть сущности без существования.
Можно вполне вообразить себе нечто совершенное, например,
совершенный благоденствующий остров, на котором царит гармония,
но при этом такого острова в реальности может и не быть.

Ансельм отвечал, что из совершенности всё же следует существование.

Однако надо сказать, что уже более современные попытки доказать
существование бога (19~век), тоже используют слова типа тех, что говорил Ансельм.
Так вот критика \sauth{Канта}{Кант, Иммануил} как раз об этом.

\subsubsection{Пьер Абеляр}

{\footnotesize
\rightline{Ну, там я тоже долго не продержался\dots\kern1cm}
\smallskip
\rightline{\emph{Аркадий Райкин. Миниатюры}}}


Другой мыслитель\т \sauth{Пьер Абеляр}{Абеляр, Пьер} (\pe{1079}{1142})
Абеляр был из семьи рыцарей, но тот пошёл учиться в школы, потом в университет.
Стал известным. Несколько дерзок был, возражал учителям (Гильом \mycomment?) Он в биографии
говорит, в каких рассуждениях у него возникал базар с учителями.
У него была разная жизнь (<<История моих бедствий>>) И видно было, как он уверен в себе.
Затем он влюбился в ученицу (Абеляр и Элоиза), это всё осложнило.
Но не безнадёжно. Он написал много всего. И вот тут видно, что философия дошла до уровня
\sauth{Платона}{Платон} и \sauth{Аристотеля}{Аристотель}.
От прежних схоластов до Абеляра ничего не осталось, а у этого пошли разборы, доказательства,
теология на основе классической философии, существование Троицы, \итп

Чуть\д чуть про общие вещи. Бог убеждал людей логикой, а не знанием. Так вот те,
кто выдаёт Священное Писание как есть,
на самом деле губят образование.

\sauth{Абеляр}{Абеляр, Пьер} написал книгу <<Да и Нет>>. Это 150 тезисов, противоречий
в трактованиях.
\authcite{Чему же будет верить паства, если мы говорим и да, и нет?}
Это была серьёзная критика богословия.
Это была опасность для церкви, и тут надо на помощь призывать логику и диалектику.

\mycomment{В предыдущем абзаце было сказано, что Абеляр говорил у глюках в Библии.
Это не так, как было установлено на семинаре (Рома Жданов). На самом деле
речь шла о том, что богословы очень часто противоречат сами себе.}

Что такое диалектика? Анализ значений: слово и что оно значит. У
\sauth{Гераклита}{Гераклит} была теория развития мира (логос, огонь),
у \sauth{Сократа}{Сократ} была дискуссия, а у Абеляра\т прояснение значений понятий.
Абеляр хочет, чтобы все тексты были проверены с точки зрения значений слов.

Всё надо проверить, с точки зрения authentity, не напортачили ли переписчики, \итп
Ну так надо посмотреть дополнительные тексты Луки, Иоанна, и оттуда выкопать точный смысл.
Он ввёл правила критики библейских текстов. Он попытался понять, как можно
проверить всё это с помощью других источников.

Его идеи противоречили тому, что было до этого. Если верующий повторяет слова молитвы,
не понимая его, то это позор для священников. \authcite{Позорно верить в то, что не понимаешь}.
Итак, философия становится судьёй, истолкованием. Служанка выбежала вперёд госпожи.

Итак, у \sauth{Абеляра}{Абеляр, Пьер} философия вышла вперёд. Вообще Абеляр был уже крут. Он был и философом, и логиком.
Если посмотреть на \sauth{Августина}{Августин Блаженный}, то он говорит, что \authcite{грех\т бунт тела против души}.
Так вот надо держать себя в узде, доводить себя до истощения.
А \sauth{Абеляр}{Абеляр, Пьер} говорит, что телесная жизнь не греховна сама по себе.
Так вот желания человека (например, жены ближнего своего) на самом деле естественны и законны.
Но если мы себя не удержали в рамках того, что говорит Евангелие, то это уже плохо.

Далее, толкование заповедей тоже условно. <<Не убий>> это всё условно.
Если на вас нападают с ножом, то можно и убить, защищаясь.
\mycomment{Впрочем, непонятно, как это согласуется с правилом подстановки левой
щеки при ударе по правой.}
Надо говорить о том, что надо судить по мотивам, а не по внешней стороне.
И это новое толкование. Что такое грех по \sauth{Абеляру}{Абеляр, Пьер}?
Самый большой грех\т когда человек ведет себя в несогласии со своими убеждениями.
Итак, люди не греховны сами по себе. И это не было принято соборами.

Вот его тезисы:

\medskip

$*)$ Распявшие Христа не согрешили.\par
$*)$ Только мотивы делают человека хуже.\par
$*)$ Удовольствия сами по себе не делают человека греховным.\par
$*)$ Адам передал нам не грех, а кару за него.\par
$*)$ Свободной воли, опирающейся на свои силы, достаточно для творения блага.\par
$*)$ БО есть полное могущество, БС\т частичное могущество, БДС не есть могущество.\par

\medskip

При истолковании Троицы он исходил из теории категорий \sauth{Аристотеля}{Аристотель}.
Вопрос: как ипостаси, будучи различными, могут быть одной и той же сущностью?

Есть одна точка зрения, что, как и у Платона, в самом боге есть всё, а сами
ипостаси бытия не имеют. Другая точка зрения\т что Бог\т лишь символ,
а ипостаси существуют как множество. Но это уже ересь многобожия.

Для каждой вещи есть свойство, абстракции. Эти общие слова не есть слова,
а обозначения реальных свойств. Но это отвлечение, абстракция.
Но они относятся к одной и той же субстанции.

Иначе говоря, Сократ\т одно. Сократ идущий\т другое, его ипостаси, его свойства.
Сократ реален, и свойства тоже есть его реальности. И вот из этого Абеляр говорит,
что общее понятие не есть пустой звук, это concept, это есть бытиё.

Поэтому есть Бог,
и есть его свойства, есть его функции, относительно которых мы говорим БО, БС и БДС.
За сыном\т мудрость, за БДС\т Благодать, за БО\т могущество.
Итак получается, что ипостаси не равноценны. А это ересь, по канону субординации
нельзя допускать.

На примере Абеляра видно, Как движется средневековая теология и как
она использует понятия классической философии.

Для него характерна крайняя форма рационализма\т понимать, во что верим.


\subsubsection{Аверроэс}

\auth{Аверроэс} (в более оригинальной транскрипции\т ибн Рушд). Врач халифа \mycomment?.
Он читал и комментировал Аристотеля.
Потом его комментарии попали во Францию, и хотя по сути он обсуждал
мусульманскую религию, то есть изучал Коран, а не христианство и Библию,
всё равно основные идеи пришли и в христианство.

Он тоже рационалист, требует анализа текстов. В спорах теологов надо принять
сторону философии. Но \sauth{Абеляр}{Абеляр, Пьер} был демократичен\т
он говорил о переводе Библии (но тогда будут разногласия из невежества).
Так вот, по Аверроэсу всё сложнее, тут надо аккуратно. Есть риторики
(верят всему, что говорят), диалектики (верят чему-то, доводам),
а есть аподиктики (им нужны доказательства).

Так вот, у \sauth{Абеляра}{Абеляр, Пьер} была наивность, что каждый прихожанин разберётся
в том, что написано в писании. Друг \sauth{Абеляра}{Абеляр, Пьер} (и потом враг) Бернгард \mycomment?
сказал, что тот издевается над христианами.

Но важно то, что опираясь на Аристотеля, он пытался доказать вещность
мира, смертность души, но это противоречит и Корану (\те исламу),
и христианству.

Разум бывает активный и пассивный (и человек бессмертен только
благодаря активному  разуму).
Идея создания мира Богом странна. Бог создал мир, потому что был чем\д то
недоволен, а так нельзя, потому что он всегда всем доволен.
Бог\т архитектор, но не существо, которое всё творит.

После него появилось множество философов, которые думали так же,
как и Аверроэс (\sterm{аверроисты}{аверроизм}).
Тогда опять возникла идея о том, что Богу не надо молиться.
И это уже не понравилось церкви. Папа Римский закрыл философский факультет,
где расплодилось большое количество вредоносных философов.
Декан этого факультета \auth{Сигер Брабантский} (\pe{1040}{1084})
был вызван в Рим и убит за день до защиты своего диссера.

Так вот, было сказано то, что есть знание, достигаемое разумом,
через логику, и знание божественное.
Одно есть знание о нашем мире, о вещах, о земле. Второе\т о небе, о Боге.
Так вот второе достигается сверхъестественно,
и потому нет ничего удивительного, что эти науки расходятся.
При этом первое может быть ошибочно, а второе всегда правильно.

Подтекст у этой идеи был такой: не мешайте учёным исследовать землю.
То есть фактически это была защита науки.
Это теория двойственной истины. Но тогда это не покатило.
Однако сам факт того, что в 13\д м веке появились те,
кто стал говорить нечто ацерковное, это было ново.
И народ перестал верить, надо сказать.
Истинной веры не было. Богохульство распространялось.
Неизвестно, насколько повлияли разногласия, но факт.

\subsubsection{Фома Аквинский}

\auth{Фома Аквинский} (\pe{1224}{1272}) родился в богатой семье.
Но младший сын решил стать священником.
Его совращали девушками. Но после того, как он кинул головнёй в одну
из красавиц, его отпустили.

Надо сказать, что собиралось много комиссий насчёт трудов Аристотеля.
И он сделал то, чего они не могли сделать. Это были его <<суммы>>.
Так вот, он всё истолковал
на основе \sauth{Аристотеля}{Аристотель} (сменил базис в теологии).

И надо сказать, что после этого критика исчезла. Причислен к лику святых.
Неотомизм \mycomment?. Фома всё поставил на более логичные труды Аристотеля.
И если говорить об общем типе
мировоззрения Фомы, то есть августинианцы и аверроисты (то есть почти атеисты).

Он знал их всех. Он говорил, что надо изучать природу. А \sauth{Августин}{Августин Блаженный}
говорил, что есть только два предмета для изучения\т Бог и Душа.
У Августина всё очень просто, надо взять знания из самого себя.
Так вот, у Фомы всё познаётся чувством, а для этого надо иметь здоровое тело.
Кроме того, он превозносит человеческую активность. Это повторяет то, о чем говорил \auth{Эриугена}.
Человек пассивный да не войдёт в Рай.
Если не стремиться к совершенству, то не попадёшь.

Согласно Фоме, надо не только изучать природу, но более того, изучив её,
мы получим новые доказательства существования Бога. Доказательства
Августина\т от совести, Ансельма\т от понятий, а Фома сказал, что эти
доказательства есть у природы. \authcite{По следам бога мы увидим его сущность}.
Как потом сказал \sauth{Паскаль}{Паскаль, Блез},
каждый кто видит крыло бабочки, не может не поверить в существование Бога.

Борьбу Фомы и аверроистов мы оставим за кадром.


\marklec{08}{24.10.2006}

\section{Новая философия}

Мы не закончили рассказ о схоластике, ну и Бог с ней.
Можно ещё долго говорить о средних веках.
Там философия была базой для учения о Боге.
Оправдание зла, бесконечность, и прочее. Считалось, что оно доказуемо.
Прилагались усилия, чтобы найти аргументы.

А почему потом её чмырили? А потому что схоласты рассматривали тонкие
вопросы, которые выходят за здравый смысл. Так у Эриугены есть классификация
типов небытия. Длинные таблицы типов небытия, и это потом вызывало удивление,
зачем это было нужно кому\д то.

Многие потом поняли. Георг кантор понял, что философия подготовила базу
для будущей науки, то есть это была понятийная тренировка, способность
классификации, восстановлена диалектика.

Так, у \sauth{Абеляра}{Абеляр, Пьер} это было исследование значений слов,
исследование текстов Библии,
и тут было направлено на логические связи в теологии, из этого пошёл научный
метод. Тогда появился интерес к науке, и вот тут это пригодилось.

Некоторый художник говорил так: когда художники отвлекаются от содержания, и развивают форму,
всем кажется, что это ерунда, но потом это всё вливается в более совершенные формы
искусства. То есть всегда бывают крайности,  но в них что\д то достигается.

Мысль обратилась к реальным вещам, появление классификаций\т всё это пригодилось.
Так что теперь думают более уравновешенно. Это была отработка научного метода.

Абеляр\т новый Аристотель. По уровню мышления некоторые схоласты достигли \sauth{Платона}{Платон} и
\sauth{Аристотеля}{Аристотель}.
Его абстракции тоже на высоком уровне. В 12~веке, таким образом, в этом плане
было достигнуто совершенство.


\subsection{Философия 16~века}

Мы переходим к четвёртому этапу развития философии. Это Новая философия.
Это 4-й этап развития философии\т сначала был Египет (философия Древнего мира),
потом Греция, затем Средневековье, и вот теперь\т Новая философия.
Это эпоха Возрождения античного мира и его знаний и умений.

Изобретения, путешествия, и тут сразу интерес к землям, к космосу.
Человек проснулся. Ну вот так получилось. Это уже у \sauth{Абеляра}{Абеляр, Пьер} чувствуется.
То же у \sauth{Фомы Аквинского}{Фома Аквинский}. Такой поворот наметился,
и теологи стали говорить по другому. Видно, что Фома\т это не Августин.

Это было в то время, когда появились большие люди в философии.
Это те, на кого надо было равняться. Так, нельзя просто на отлично закончить мехмат,
и стать \sauth{Гильбертом}{Гильберт, Давид}.
Так вот, это было уже в 16--17 веке. Мы будем говорить о \sauth{Рене Декарте}{Декарт, Рене}
и \sauth{Френсисе Бэконе}{Бэкон, Френсис}.

Полное наследие Декарта\т не только математика. Основные его силы были в философии,
а не в математике и физиологии и механике.

Но это был уже тот, кто определил развитие.
Это была новая эпоха, сменился дух. Взошло новое солнце.
Стала распространятся вера в знание, в истину. Это были два проповедника.


\subsubsection{Френсис Бэкон}

\sauth{Френсис Бэкон}{Бэкон, Френсис} (\pe{1549}{1626}).
Родился в семье лорда\д хранителя\д королевской\д печати. Типа секретаря, начальника
администрации при президенте. Получил юридическое образование.
Обычно многие плохо учатся, а он был хорошим. Он рвался к знаниям.

Запись его товарища: он начал участвовать в суде. В суде все говорили, пока не начинал говорить
Бэкон. Ему было тогда 20~лет. Он пробился (не сразу), дошёл до ближайшего человека к королю
типа премьер\д министра (при короле Якове~I). Он был жесток. Надо сказать, что обезземеливание крестьян
в Англии --- железная линия \sauth{Бэкона}{Бэкон, Френсис}.

Как пишет \sauth{Рассел}{Рассел, Бертран}, Бэкон был царедворцем, ему было плевать на то, что он отдал приказ
о казни своего покровителя, когда тот проиграл войну. Он был жесток и не очень порядочен.

И, кроме того, кончил он плохо. Яков поручил Бэкону править, а тот загрёб из казны денег. И вот тут его прижали.
Просидел в тюрьме 3~дня, потом его выпустили, и тут он стал философом, потому что он
не мог теперь занимать государственные посты.

Он пишет в~19~лет, что науку надо чинить. Этот план жил в нём 40~лет,
и надо сказать, что госслужба не иссушила его. \sauth{Бэкона}{Бэкон, Френсис} нужно читать в подлиннике, как
говорил \auth{Герцен}.

Он много написал разнообразного. Его реформа логики относится к философии, и вот его\д то мы
рассмотрим.

Надо остановить напор схоластики. Есть учёные\д муравьи, которые всё тащит в кучу, есть
пауки, которые мотают на себя, а надо быть пчелой, которая делает нечто новое.

\sauth{Бэкон}{Бэкон, Френсис} говорил, что наука в жалком состоянии.
\authcite{Знание\т сила}. Вот его высказывание:
\authcite{Дальние плавания открыли много того, что могло бы подать свет в философию\dots
Посему надо расширять истину\т дочь времени, а не авторитетов}.
\authcite{Древние ничего не знали. Старик не обладает мудростью. То, что он знал, он забыл,
так что он мало ценен}.
Нужно читать книгу природы. Её надо препарировать. Итак, мир надо анатомировать.

Истина и полезность суть одно и то же.  Когда что\д то не сопоставлено с практикой, надо рассеять.
Так вот, надо заменить логику Аристотеля новой логикой.

\auth{Аверроэс} говорил, что \auth{Аристотель} не человек, а сверхчеловек. А \sauth{Бэкон}{Бэкон, Френсис} говорит,
что он испортил мир, придумал свои категории, и это неверно. В Физике нет ничего.
В метафизике он сказал то же самое, но более торжественно, и в общем, тоже плохо.

К опыту он не обращался, он притягивал опыты к аксиомам, а не наоборот.

Бэкон говорит, что опыт должен быть основой. Его надо анализировать, и вот тогда
что-то будет. Опыт, эксперимент и создание теорий, зависящих от опыта.
Он говорит, что есть 3 рода общих положений.

$\bullet$ Опытные положения (факты).

$\bullet$ Категориальные положения (типа, всё имеет причину \итп)
Бэкон ввёл онтологию, категориальные принципы. Но \auth{Аристотель} говорит, что
из этих категориальных принципов он пытается вытянуть опыт. А надо не так.

$\bullet$ Есть некие средние положения между опытом и общими принципами,
из которых можно вывести опыт. Иначе говоря, средние принципы не есть
уже философия. Это яркая идея, то есть нужна наука!

То же есть и у Аристотеля, но в очень слабой форме. Но как найти, эту середину?
Аристотель от фактов иногда прыгает к категориям. Потом обратно к фактам, логикой,
дедукцией. Ан нет, надо ступеньками двигаться от фактов к средним принципам.

Прежде чем объяснять, надо из опыта на основе индукции. То есть вот его основное.
Он написал <<Новый органон>> (на контраст <<Органона>> \sauth{Аристотеля}{Аристотель}).
Там он ввёл индуктивную логику.
Он отверг Аристотеля, взяв его название. Индуктивная логика признана и теперь.
Как сказал Бэкон? Ну надо смотреть на опыт, и находить причины.

В чём причина теплоты. Построим таблицы присутствия. Возьмём все случаи, когда есть теплота.
Она много где, от солнца, от кремня, от молнии\dots

Далее, построим таблицу отсутствия. Посмотрим, где нет теплоты: болотные огни, северное сияние, светлячки.

Тогда имеем наборы признаков. $a,b,c,d \ra T$, $b,l,m,t\ra T$, $l,m,k,b \ra T$.
То есть надо смотреть все ситуации и выявить признаки. Потом выделяем общий признак.
Это $b$ нашем случае. Так вот, получаем, что $b$ есть причина.

А теперь надо эту гипотезу проверить.
Теперь посмотрим, а что есть, если добавить отрицание $\ol b$,
$a, \ol b, c, d \ra \ol T$.
Тогда говорим, что гипотеза подтверждается, то есть $b \ra T$.

Ну а тогда, надо составить таблицу степеней. Он разбирал пример сверления стволов пушек.
Чем быстрее сверлим, тем больше тепла. И так он показал, что движение есть причина для теплоты.

Бэкон сказал, что опыты можно ставить и в государстве тоже. Давал практические советы.
Он говорил о том, что человека плохо слушают, когда не делаешь паузу. Так что он был практичен.

Можно отметить ещё два момента.

\sauth{Бэкон}{Бэкон, Френсис} выделял препятствия человеческому разуму.
Идол рода (ограниченность разума, зрения, слуха, энергии, он ограничен),
идол пещеры (он воспитывается по\д разному, детство может навредить,
на нём чувствуется происхождение, из его связей), идол рынка (несовершенство
языка; народ говорит языком рынка. Не введя терминологии нельзя понять проблему,
так что словами рынка нельзя решить мировые проблемы),
идол театра (в нашей голове заложено в детстве много схем, которые давят на нас. то
есть это консервативность мозгов, в которые что\д то вдолбили).

Это очень часто встречается, это популярная часть философии Бэкона. Кстати, идол рынка очень
часто возникает в научной сфере.

Он написал <<Новую Атлантиду>>. У \sauth{Платона}{Платон} говорится, что было некоторое государство
на материке, которое ушло под воду. Это было за Геркулесовыми Столбами.
Это было примерно 15 тысяч лет до Платона, и кажется, нечто было, но непонятно,
где оно было. Кажется, остров в Средиземном море.

Это художественное произведение. Главное учреждение\т академия наук, Дом Соломона.
У них всё было, и плавильные печи, и подводные лодки, они могли менять климат, \итп
Народ благочестив, и это христиане. Единство религии. Наука и религия\т есть то,
что надо ботать. Малое знание отвращает от религии, а большое знание\т наоборот.

Он производил такое впечатление на современников, что в течение 200 лет,
ещё ведётся спор, кто написал пьесы Шекспира? Но это у же за пределами семинара.


\subsubsection{Рене Декарт}

\sauth{Рене Декарт}{Декарт, Рене} (\pe{1596}{1650}) Это математик, физик, который открыл закон преломления
\mycomment{который именно поэтому называется законом Снеллиуса}, основания
механики, закон инерции, действия и противодействия, и закон сохранения импульса.
На самом деле он не написал всё это, потому что был большим философом.

\sauth{Ньютон}{Ньютон, Исаак} сказал, что через 300--400 лет люди поймут, в чём причина тяготения.
А Декарт пытался понять, угрохал 20 лет, и он <<не поднял штангу в 500~кг>>.
Но тем не менее он не стал от этого хуже.

Он мог спорить с античной философией и схоластикой. \sauth{Бэкон}{Бэкон, Френсис} говорил, что хочет
активности, он был карьеристом, \authcite{нельзя ли меня вот сюда\dots}.
А Декарт говорил \authcite{не трогайте меня}. Только спокойствие может позволить ему
раскрыть себя. Он ничего не написал по общественным проблемам.

Он бегал от наказаний. Он не мог изменить мир, он мог лишь к нему приспособиться.
Он закончил хорошую школу, и вышел оттуда \authcite{с больной головой}. Три года
служил в армии мелким командиром. Он закорешился с \sauth{Мерсенном}{Мерсенн}, и там спокойно жил,
правда, потом укатил в Голландию, потом в Швецию к королеве Кристине. Декарт привык дрыхнуть
до 12:00, а королева была ранней пташкой. Так он прожил только 2 месяца, заболел и умер (предположительно
от воспаления лёгких).

Декарт не рвался вперёд. Ему важно было показать,
что всё хорошо в его теории. Его интересовало укрепление фундамента.
Таким же был и \auth{Вейерштрасс}.

Он, будучи ещё солдатом, изобрёл систему координат, наблюдая за солнечным зайчиком
на потолке.

Он говорил, что математика и физика\т ствол дерева, а корень\т это философия.
Это конечно неверно, но он так думал. А что тут есть достоверного. И понял, что
всё, что было сказано, можно поставить под сомнение. Но есть одно, что нельзя
отрицать. Я мыслю. Значит существую. Ибо если бы я не существовал, то как бы я мог мыслить.

Итак, у меня есть впечатления о внешнем мире, но есть ли он сам по себе.
Я смотрю на камин, но может быть то, что я вижу, это есть то, что мне кажется.
Кстати, это почти то же самое, что говорил \sauth{Ансельм}{Ансельм Кентерберийский}.
У~него совершенство предполагает бытиё, так что Бог есть.

Я, как конечное ограниченное существо, думаю о Боге как о совершенстве.
Ясно, что я не могу так думать, если бы не было какой-то силы. Это и есть бог.

Поскольку у нас есть идея бога, но не может быть постигнута никак, потому и есть.
Она не требует внешнего мира, кстати. Но бог совершенен, потому не обманщик.
А Бог внушает нам то, что вещи есть. Значит, они есть.

Это <<методологические сомнения>> \sauth{Декарта}{Декарт, Рене}. <<Я ничего не знаю\dots>>. Он тоже говорит, что во всём
нужно засомневаться и потом восстановить то, что восстанавливается. Внешний мир
нам дан только как ощущения, и потому надо доказать, что оно таки да существует.

У него была схоластическая закалка. На самом деле это было направлено против схоластики.

Материализм: есть материя, она всё порождает.
Идеализм: есть высший разум, который способен создать материю, и далее уже человека.
В основе их\т разум или философский Бог, разумность. Как говорил \auth{Гегель}:
откуда бы взяться Солнечной Системе?
Должна быть её идея, закон, по которому она образовалась.

Декарт занимал среднюю позицию. Материя и дух различны. Есть Бог, и есть материальная
сущность (extensa), и есть субстанция духовная, мыслящая.
Последние две зависят от Бога и не зависят
друг от друга. В~человеке соединены обе эти субстанции.

Самое трудное\т понять человека (это кто-то ещё сказал).

Окказионализм\т нечто, относящееся к случаю.
Есть человек, есть материальная субстанция, есть духовная.
Если духовной части что\д то захотелось, то она просит Бога,
Бог приказывает материальной части что\д то делать.

Итак, в каждом акте наших желаний всё это превращается в действия
благодаря Богу.

Суждения опыта, которые базируются на понятиях из опыта.
Например, доска коричневая. Второе\т фикции разума,
научные конструкции, бесконечные множества, ну да не так важно,
что \sauth{Декарт}{Декарт, Рене} не знал о науке.
И~есть третье\т врождённые понятия. Есть то, что присуще всем.
Оно дано с апокалиптической очевидностью, в этом никто не сомневается.
Такое есть логика, математика, и если в физике можно придумывать что\д то новое,
то логика и математика есть нечто незыблемое.

Вся философия до 21~века есть разъяснение того, что же есть такое врождённый разум.

Он написал <<Начала философии>>, где сказано о законе механики, их обоснование,
философская часть в том, что Бог создал мир за 6 дней. Хотя многие говорят, что
он был атеистом. Он не говорил, что Бога нет. Он говорил так. Нет, ну пусть он есть, не спорю,
Бог с ним. Но вот нельзя ли посмотреть на то, что будет, если он будет присутствовать только как инициатор,
а далее всё будет по законам физики?
В этой модели Бог присутствует как первый толчок и никак больше.

Это был колоссальный толчок. Церковь запретила её, но слишком поздно.
До 1820 года, потом разрешили. Вся Европа стала учиться по \sauth{Декарту}{Декарт, Рене}.
Тут всё завершается по законам физики.

Это рационалистическая картина мира. Тут всё предопределено.
Та идея, что Бог был только инициатором\т деистичекая картина.
Бог дал толчок, а потом отдыхал. Это антиавгустиновская картина мира.
Это было направлено против схоластики. \sauth{Декарт}{Декарт, Рене} и \sauth{Бэкон}{Бэкон, Френсис}
поставили философию на новый антисхоластический путь развития.



\marklec{09}{31.10.2006}

\subsection{Философия 17~века}

Как мы уже видели, философия Нового времени началась в 16~веке. Наиболее яркими были \sauth{Бэкон}{Бэкон, Френсис}
и \sauth{Декарт}{Декарт, Рене}.
Бэкон был эмпирик, обращался на опыт, а Декарт\т рационалист, и для него важна
была очевидность постулатов и логика. Он как математик, ориентировался
на то, что все науки должны базироваться на аксиомах, ясных для нашего сознания.
Это евклидеанская позиция. Бэкон думал с точностью до наоборот.

Сегодня будем говорить о 17~веке, о двух ярких личностях, которые углубили
эту разницу. Это \sauth{Джон Локк}{Локк, Джон}  и \sauth{Лейбниц}{Лейбниц, Готфрид Вильгельм}.

Это было время подъёма научного духа, яркие фигуры \sauth{Ньютона}{Ньютон, Исаак}
и Лейбница. Лейбниц был разносторонним, историк, философ, изобретатель и даже поэт.

\subsubsection{Джон Локк}

\sauth{Джон Локк}{Локк, Джон} (\pe{1632}{1706}).
Исходил из теории \sauth{Декарта}{Декарт, Рене}.
Так вот, он пытался ему возразить.
Родился в семье адвоката\д республиканца.
Учился в Оксфорде на медицинском факультете. У него был друг на естественном факультете.
Закончив медицинский факультет, Локк пошёл к лорду Шефсбери воспитателем детей.

Дошёл до министра секретаря по делам колоний.
Это была большая должность. В Королевском обществе был секретарём при Ньютоне.

Но потом Шефсбери прогнали, и вообще халява кончилась. Потом вернулся,
написал свои произведения (педагогические и философские).
Вообще его рекомендации часто учитывают, потому что он был воспитатель и врач.

<<Опыты о человеческом познании>>\т как и Декарт, он думал, что надо изучать познание.
Но, говорит Локк, Декарт был неправ. Он говорит, что у детей нет врождённого знания. Мозг ребёнка\т
чистая доска (tabula rasa). Ничего врождённого нет.

Его аргументация была такова. Посмотрим на мнения людей: ничего общего. Всегда есть противоречащие мнения.
Декарт говорит, что все знают о Боге, а тот говорит, что ни фига. И есть примеры.

И потом. Откуда мы знаем, что это врождено? Это следствие воспитания, вот и всё.
Говорит, что эти идеи есть в разуме, но они не осознаны, они неявны.
Но если знание неявно, то это не знание!

Локк говорил, что неявное знание есть круглый квадрат. И тут он сильно цапался с Лейбницем.
Если слова есть в разуме, то как они не могут быть поняты?

Декарт говорит о математике. Локк говорит, что, например, понятие единицы внушено объектом, надо просто абстрагироваться.
Это же было и у Аристотеля. И так оно возникает. А что такое два? Это просто две единицы, но появляются
они не как $1 + 1$, а как два объекта, и потом происходит обобщение.
Первобытные племена не умеют считать далеко,
потому что они не отходят далеко от опыта.
И вообще все идеи математики без опыта не приобретаются. Так что это не сущность разума.

То же самое и с геометрическими истинами.
Слепой трогает фигуры, отличает одно от другого. Что-то ему нравится, а что-то нет.
Если он прозревает, то выберет ли он то, что ему нравилось тактильно?
Если бы он врождённо любил некоторые формы, то тогда бы узнавал. Локк говорит, что этого не произойдёт.
Ему придется заново изучить форму глазами. Прозревший человек не узнает предмет\т ему надо его потрогать.
Поэтому Платон здесь ошибался.

Итак, никакого врождённого знания нет. Это он доказывает в первой части своей книги.
Вторая часть книги\т общая теория. Если нет врождённого знания, то как идеи\д то (абстрактные) появляются?
А вот как. У нас есть простые идеи, такие как <<холодно>>, <<жарко>>, <<светло>>, <<темно>>, <<твёрдо>>\dots
Мы фиксируем опытные простые идеи. Но есть рефлективные идеи. Человек фиксирует состояния
своего организма, и говорит <<я мыслю>>.

Таким образом, есть два типа идей. Основное свойство\т независимость от разума.
Никакой разум не может устранить боль, если она есть.
Сумма простых идей есть базис, и он постоянен. Но человек потом конструирует новые идеи.

Вопрос: а как он это делает (с помощью разума)?
Вот три принципа, на основе которых всё создаётся.

1. Соединение: например, \т холодное, хрупкое, прозрачное\dots формирует понятие льда.

2. Соотношение: через сравнение устанавливаются отношения между объектами, с помощью простых идей.

3. Абстракция (обобщение): способность выделять общие понятия у группы объектов.
Так, рассматривая отдельных людей, я прихожу к понятию человека вообще.

Всё появляется за счёт трёх механизмов. Он говорит, что можно взять сложное понятие
и расщепить его. Как возникает понятие пространства:
тело $\ra$ место тела $\ra$ можно соединить несколько тел $\ra$ переходим к пределу $\ra$
получаем пространство.

\sauth{Локк}{Локк, Джон} говорит, что всё индуктивно. Нет ничего в разуме, чего не было бы первоначально
в наших чувствах. Это классическая фраза, характеризующая все идеи Локка.
Всё появилось из первичных идей через расширение и конструирование, как всё в математике.

Тут появляется у Локка метод идей\т метод оправдания всякого знания. У вас есть идея?
Так поймите, как она была построена! У нас есть знание.
У нас простых идей константно мало. Есть разные механизмы усложнения.

Так вот, есть оправданные идеи (осмысленные), и их тоже не очень много, а всё остальное\т фикции.
Фикции не могут произрасти из простых идей. Наше познание загрязнено этими фикциями, утверждениями, понятиями.

Ну вот например. Есть реальное понятие объёма тела. Есть обобщение\т переход к бесконечности
через увеличение объёма. Есть идея бесконечности пространства, и есть бесконечное пространство. Второе есть фикция.
Нет бесконечности как таковой. Так думал и \sauth{Гаусс}{Гаусс, Карл Фридрих}, и не так\т \auth{Кантор}.

Локк считал, что мы не можем оправданно осуществить переход от потенциального к актуальному. С
точке зрения Локка, Кантор построил свою математику на фикциях.

Теперь об отношениях \sauth{Локка}{Локк, Джон} с церковниками.
Епископ Стилвингфлит спорил с ним. Локк не церемонился. Он говорил резко.
Догмат воскрешения\т за пределами разума. На самом деле так думал и \auth{Фома Аквинский}.
Типа, есть истины, которые не исходят из ничего. Кроме этого, уже до него
высказывались идеи относительно того, что верить надо в то, что иррационально.

Он говорит, что верой может быть только то, что признано разумом.
Локк спасается за теорией двойственной истины. В 13~веке \sauth{Сигера Брабантского}{Сигер Брабантский} за это потравили.

\authcite{Сказать, что какая ни будь вещь опасна для истинной веры\т это все равно
что сказать что туман, который застилает глаза, опасен для слуха. Строгая
теория познания исходит из чувств. Она не затрагивает веру. Поэтому она не
унижает веру}.
Вера стоит сама по себе, не на том же месте, где наука. Когда вера доведена до достоверности,
это уже знание. И церковники думают зря, что могут её обосновать. Как бы я не верил,
это всего лишь вера. Я верю в то, что на самом деле нельзя познать.
И пусть что угодно принимается за основу познания, это не поколеблет моей веры.

Итак, \sauth{Локк}{Локк, Джон} говорит, что строгая теория познания, если не захватывает веру,
то никак её не унижает. Но он не был последовательным. У него есть свои доказательства
существования Бога. Так что он был двуличен.

Хотя Бог не дал идей, хотя не дал нам знаков. Человек знает, что он существует,
так что Бог есть.

Человек знает, что ничто не может произвести нечто. Тогда меня как вещь произвели
кто-то ещё, и так мы получаем последовательность. За системой этих причин есть то,
что её обуславливает. Итак, за миром случайного есть необходимое, но вечное.
Оно должно быть могущественным, так как к нему все причины. Оно наиболее знающее.
Если человек порождён им как причиной, то у него есть то, чего нет у нас\т неограниченного разума.

Как говорил Маркс (проницательный), с одной стороны, у Локка было всё очень обосновано,
но с другой стороны он заботится и о том, чтобы его не отнесли к еретикам.

На самом деле беда учёного не в этом. Беда в том, когда учёный перестаёт быть учёным.
Колмогоров замолчал при приходе советской власти. Ещё хуже было у Лузина.
Так что учёные обычно инкапсулируются, когда всё плохо.

Я не изменю мир, мне нужно свободное время\т говорил Декарт. Так что есть компромисс.
Локк\т дитя компромисса.
Но он заложил простую парадигму эмпиризма. Часть этого было у Аристотеля,
но в чистом виде он таки появился только у Локка.


\subsubsection{Готфрид Вильгельм Лейбниц}

\sauth{Готфрид Вильгельм Лейбниц}{Лейбниц, Готфрид Вильгельм} (\pe{1646}{1716}).
По философскому дарованию тот же уровень, как и у Локка,
но математик\dots Он был гением. Как природа создала такого человека, неясно.

Написал 15\,000 писем, изложение своих математических идей, по 10--15 страниц. Надо думать, пока пишешь...
Кроме того 12~томов истории, изобрёл счётную машину Паскаля,
а кроме того, был поэтом. За это его пригласили кардиналом в Ватикан, но тот отказался.

\?А факт, что он сам это написал?

\@Ну да, конечно\dots\ Не было же в те времена секретарей\dots

В Ганновере уже вышло 70~томов сочинений Лейбница.

Он написал очень много работ по логике. А при этом почти ничего не опубликовал.
Он думал, что все рассуждения на самом деле могут быть сведены к логике. Это было
расширение логики Аристотеля.

Он прочёл \sauth{Локка}{Локк, Джон}. И написал <<Новые Опыты\dots>>. Когда он её написал, Локк умер,
и тот не счёл нужным её публиковать. Это другая точка зрения.
Он думал, что врождённое знание таки есть. Типа, Декарт был прав.

Каковы его аргументы? Он говорит: возьмите логику. Локк не замечает, что он логически мыслит.
Он в логику верит как в Бога, но откуда она взялась? Значит, её можно оправдать, но этого нет.
Так вот логика нам дана свыше. Она есть, и никто не покушается на неё.

Теперь сам \sauth{Локк}{Локк, Джон}, когда говорит, что <<соединение>>, <<абстракции>>, <<сравнение>>, думает ли он, что это тоже
из разума? О откуда они сами? Это операции, присущие нашему разуму. Если их выявить, то
есть то, Что не взято из опыта. Итак, над этим есть то, что рационально, то, где есть систематизация.


Есть истины a priori (до опыта), и a posteriori (после опыта).
Если я говорю что доска коричневая, то мне можно возразить\т сказать, что
она черная. Он говорит, что априорные истины не могут быть
противоречивы. Он говорит, что $A\ra B$, $B\ra C$ $\Ra$ $A\ra C$. Это закон.

Да, в человеке нет ничего, кроме того, что появилось из опыта, кроме самого разума.
Разум не взялся из опыта. К истинному разуму относится логика, арифметика, геометрия,
метафизика. Природа не делает скачков, природа непрерывна. Это основные метафизические принципы.
Логика, начала математики\т всё это истины разума.

Как происходит познание? Такая аналогия (сходно с \sauth{Аристотелем}{Аристотель}). Разум есть не доска, а глыба
мрамора. В нём есть прожилки со структурой. Каким бы не был опыт, глыба разваливается
по трещинам. Но опыт не определяет то, что мы увидим. Наши идеи намечены в
этих прожилках, они означают априорное знание. Оно предрешено.

Опыт нужен, чтобы было познание, но опыт не определяет структуру теории.
Идеи намечены, они обозначают априорную структуру мира. Человек так мыслит.
Это же будет и у \sauth{Канта}{Кант, Иммануил}.

Всё таки, нам нужен опыт. Многие структуры предрешены. Либо человек не мыслит,
либо он мыслит, но по логике, будь он хоть негром. Он мыслит в рамках силлогизмов и иначе никак.
Как это оправдать? \sauth{Локк}{Локк, Джон} говорил, что есть происхождение знания.

А ещё \sauth{Лейбниц}{Лейбниц, Готфрид Вильгельм} строит свою \sterm{монадологию}{монадология}.
Всё из монад, из не имеющих размеров частиц. Для монад может быть верно, что
$A + \alpha = A$. Это уже нестандартный анализ. Весь мир состоит из точек\д существ.
Эти существа духовны, они активны. Размеров нет, но страшно активны.
Лейбниц говорит, что есть простые монады, у которых нет ясного сознания.
Есть растения\т у них есть чувствительность.
Есть души, есть люди (у них уже есть восприятие Бога, то есть высшего).
В животных души тоже есть. А Бог\т это монада всех монад.

Онтология строится для того, чтобы объяснить
логику познания. Монады не общаются друг с другом. Но есть предустановленная гармония.
Каждой монаде задано такое движение, что истребление монады и её появление
не противоречит друг другу. Мир запущен как механизм, то есть
всё движется согласованно и гармонично.

Монады соединены с Богом (монадой всех монад). Поэтому человек знает о мире гораздо
больше, чем из опыта. Он состоит из монад. И есть то, что он знает через Бога.
Так что в смутном виде он знает про вселенную.

Так что врождённое знание есть реализация того, что было от Бога, от монады всех монад.
Так что человек может знать то, что происходит в других Вселенных.
Сознание не замкнуто обществом, оно выше. Там есть то, что нельзя перенять из опыта.

Так что онтология направлена на оправдание априорного знания.
Это платоновская идея, но у него только часть сводилась к <<припоминанию>>.

\sauth{Лейбниц}{Лейбниц, Готфрид Вильгельм} был монархистом. Был при дворце на
дипломатической работе. Он был уверен, что истинная форма\т монархия,
потому что Бог един. А \sauth{Локк}{Локк, Джон} был республиканцем. Лейбниц
не расходился с религией, \sauth{Ансельм}{Ансельм Кентерберийский} для него был вполне
приемлем, а пятое доказательство  \sauth{Фомы Аквинского}{Фома Аквинский}\т еще более (из гармонии мира).

Логика не взята из опыта. Он рационален, всё излагает довольно ясно и художественно.
Во многом берёт идеи от \sauth{Аристотеля}{Аристотель}. Дух отличается от души тем,
что в духе есть познание вечных истин.
Это и отличает человека от животных, а у Локка всё годилось бы и для животных тоже.

Последняя идея. Наш мир\т лучший из всех миров. Он думал, что люди цельны, и люди идеальны.
За это его потом сильно критиковал Вольтер. Для них мир прекрасен, и он много где про это писал.
Так как выбирается это совершенство? Есть много миров, они конкурируют, и в итоге
Бог выбирает совершенство. Во вселенной нет хаоса, разве только по видимости.
Так что всё, что есть в мире\т к лучшему. Наши идеи, что всё плохо есть наше заблуждение,
а мир идеален.

Если мы видим что-то неправильное, значит, мы недостаточно привязаны к творцу.
Однако тут \auth{Вольтер} говорит, что когда пираты топят корабль, а пассажиры обращаются к Богу,
и тем не менее они тонут, то это <<происходит в лучшем из миров>> \mycomment{ха-ха-ха, как смешно, просто удавиться со смеху\dots}

Надо сказать, что эти фикции от Лейбница не могли быть поняты в то время.
Тут уже возникло чёткое противоречие между эмпиризмом и рационализмом.
Таки есть ли у нас фундамент познания? Вот в чём вопрос?

Это было более 300 лет назад, но никто пока не понял, что есть <<истина априори>>.
Это противоречие просто есть очень глубокое, поэтому оно пока непобедимо.


\marklec{10}{07.11.2006}

Сегодня 7 ноября 200 года, $n$\д я годовщина великой Революции.
По масштабу, по яркости событий, по увлеченности народа\т величайшая
в 20 веке, и в целом, эта революция сравнима с Великой Французской Революцией.

Разница лишь в том, как народ относится.
Французы не перестали праздновать, и даже не сделали врагом народа Наполеона.
Мы поступили в точности наоборот.

Я говорю это не потому, что не хочу читать лекцию.
Так что, у нас цели более низкие, чем у французов? Социализм на самом деле никогда не умрёт,
а капитализм\т это всё умрёт, и некоторые страны в Европе уже живут по социалистическим правилам.

Если посмотреть, то в России при социализме была создана лучшая система здравоохранения,
страна поднята на мировой уровень.
Мой товарищ сказал, что сегодня граждане брошены на произвол судьбы,
бедный не получит квалифицированной медицинской помощи. И кроме того, даже богатый не получит,
потому что происходит быстрая деквалификация кадров.
\mycomment{А мне вот рассказывали, что один человек летает в Россию лечить зубы, потому
что стоимость их ремонта \emph{тут} плюс стоимость перелёта туда\д обратно заметно меньше,
чем стоимость их ремонта \emph{там}. Это показывает, что точка зрения товарища не всегда является
объективным отражением реальности.}

Деградация, в том числе и у математиков, гниение общества в целом,
правительство позорит страну.

Европейское правительство осудило Хусейна. Но Ирак\т наш союзник,
мы с ним вместе воевали и сотрудничали.
Американцы своих не сдают. А нам гордиться абсолютно нечем.

Итак, мне сегодня приходится читать лекцию в праздничный день, чем я возмущён.
И всё\д таки мы перейдём к философии, потому что без знания философии человек не войдёт в рай.

\subsection{Философия 18 века}


\subsubsection{Джордж Беркли}

\medskip
{\footnotesize
\hbox to \textwidth{\hfil\hbox to .5\textwidth{\vbox{\hsize=.5\textwidth\parindent=0pt
--- В мире ничего нет.\par
--- Простите, а что, совсем ничего нет?\par
--- Совсем ничего.\par
--- Нет, что-то там всё-таки есть!
Ведь кто-то должен был сказать <<совсем ничего>>!\par}}}
\rightline{\emph{По мотивам А.~Милна}\kern1cm}}

\medskip

\sauth{Джордж Беркли}{Беркли, Джордж} (\pe{1685}{1753}).
Естественно, Беркли исходил во многом из идей своего предшественника, \sauth{Локка}{Локк, Джон}.
Его исходная точка зрения\т эмпиризм. Но потом случился поворот, и так часто бывает.
Локк не мог подумать о том, что так получится.

Позднее аналогичные примеры в истории возникали. Так,
\sauth{Винер}{Винер, Норберт} говорил, что к концу жизни перестал понимать, что такое кибернетика,
хотя сам он считается её основателем.

Как мы знаем, Локк\т сенсуалист, то есть для него ничего нет, кроме опыта.

Беркли говорит, что Локк незаконно предполагает существование материального мира.
И действительно\т вещи\т основа всего, а почему они, собственно говоря, есть?
Он говорит, что постулат о существовании вещей не обоснован.

Таким образом он приходит к соллипсизму\т вещей нет, но ощущения есть.

Он родился в Ирландии, выдающийся школьник, студент, потом стал англиканином,
получил должность дьякона. 1710~г.\т <<Трактат о принципах человеческого разума>>.
Потом уехал обращать неверных американцев в христианство, но миссионерские деньги кончились,
и он вернулся.

Его именем названа улица, и вообще он писал стихи, был талантлив,
был политически ориентированным, и видел, что против атеизма нужно как\д то бороться.

Жил ещё \sauth{Джон Толанд}{Толанд, Джон}, который говорил, что материя активна.
Её внутреннее движение создаёт все формы. А Бог вообще не нужен.
Так вот, \sauth{Беркли}{Беркли, Джордж} почувствовал в этом опасность для религии.

Материя\т краеугольный камень всего атеизма, а это неправильно. Итак, материю надо
уничтожить, что типа, есть только ощущения, а материи нет.

\sauth{Локк}{Локк, Джон} был материалистом, но по аналогии с \sauth{Демокритом}{Демокрит} сомневался, а что,
наше сознание всё отражает адекватно? Он делил свойства на два класса.
Он выделял физико-математические свойства вещей\т они первичны.
Но есть ещё и то, что, например, нравится или не нравится человеку.
Вкусно\д невкусно, сладкое горькое, \итп Это наши оценки, поэтому
они к вещам не имеют прямого отношения.

Типа, изменения в структуре приводят к изменению свойств.
Уберите из мира человека, и не будет вторичных свойств.
Это зависит от органов чувств. Это не та степень объективности,
в отличие от первичных свойств.

\sauth{Беркли}{Беркли, Джордж} сказал, что, во\д первых, человеческие абстракции пусты по содержанию.
Это позиция номинализма.
Общие понятия не существуют. Нельзя ударить по <<столу вообще>>.
Это лингвистическая форма, но реальности в ней нет.

У нас нет представления о треугольнике, а о остроугольном и тупоугольном\т есть.
Треугольник вообще не существует, а когда мы рассматриваем его независимо от углов,
мы говорим, что нам этот его признак сейчас не важен.

Так или иначе, мы используем именно логическую абстракцию, а к бытию это отношения не имеет.

Стол существует, он может восприниматься конкретно. А стол вообще\т нет.
Принцип: существовать\т значит быть воспринимаемым (esse est percipi).

Если вспомнить, то \auth{Аристотель} говорил иначе. Но для Аристотеля, для \sauth{Абеляра}{Абеляр, Пьер}
есть concept вещи. И у них за абстракциями есть бытиё. А у Беркли\т нету.

Это радикальный номинализм. Так вообще, существовать\т что это такое?
\sauth{Беркли}{Беркли, Джордж} говорит, что если он видит стол, то он есть. А если я отвернулся\т
то предполагаю, что он есть, но строго говоря, он не может это обосновать.

Так вот, тут проявляется его критика понятия материи. Первая материя\т субстрат всех вещей\т
основание бытия, без формы, пассивное начало. И последняя вещь\т посредством
оформления становится тем, что есть.
Так вот, первая материя не существует, потому что это абстракция.
Это субстрат, но её мы не можем воспринимать. Это просто фикция, которую придумали философы.

Ну хорошо, а вещи? Они на самом деле тоже есть только в наших ощущениях.

\sauth{Локк}{Локк, Джон} говорит, что есть свойства, которые есть в самих вещах.
\sauth{Беркли}{Беркли, Джордж} говорит, что размер вещи в конечном итоге связан с осязанием.
Так что на самом деле геометрические свойства\т тоже на основе чувств.

Они не могут быть определены без вторичных свойств. Итак, то, что Локк связывал с человеком,
на самом деле первично. Значит, существование вещи повисает в воздухе.
Последняя материя существует в том смысле, что мы её чувствуем.

Вещи\т комплекс наших ощущений, за вещью в таком понимании нельзя помыслить ничего
существующего кроме того, что есть внутри нас.

Локк думал, что вещь порождает вещь.
Итак, нельзя предполагать наличие вещей. Они есть только наши устойчивые ощущения.

Итак, если бы нас не было, то не было бы ощущений.

\?А что, как же тогда трактовать глюки от наркоты?

\@Итак, если наркота порождает ощущения,
то стало быть, это вещи. Но я никогда не пробовал, так что не могу ничего тут добавить.

Соллипсизм\т это направление в философии, которое провозгласил \sauth{Беркли}{Беркли, Джордж}.

Это некий абсурд, но надо сказать, что такие абсурды в истории очень важны.
Что такое философия? Ну надо же задать тот вопрос <<А собственно говоря, почему?>>
Итак, это серьёзный вопрос\т и Беркли был первым. Он развил эту аргументацию.
\sauth{Декарт}{Декарт, Рене}, конечно, пытался вернуться назад, всё доказать.

Наука исходя из одних ощущений предсказывает другие. Самая глубокая наука не представляет
о ни о чём, кроме предсказания ощущений.

Беркли доказывает существование Бога. Комплекс ощущений поддерживается какой\д то силой.
Человека знает, что у него нет такой силы, кроме того, она не от вещей,
потому что их нет. Стало быть, есть то, что всё гармонизирует, то есть Бог, что и требовалось доказать.

\sauth{Дидро}{Дидро, Дени} сказал, что есть такая фигня, которую никто не может опровергнуть. Эту фигню
придумал Беркли.  Но так на самом деле можно сделать в любой науке\т сказать что\д то,
что никто не может опровергнуть.

Он был идеологическим философом. \sauth{Ленин}{Ленин, В. И.} говорил, что философия партийна. Он говорит, что действует
в пользу своего политического лагеря, у него есть идеология, с помощью которой он всё рушит.

Есть ещё одна причина. В молодости он был математиком, критиковал матан \sauth{Ньютона}{Ньютон, Исаак} и его основания.
Так вот он пытался понять, а как мы приходим к точным площадям, если мы там пренебрегаем
бесконечно малыми величинами. Он придумал схему компенсации ошибок\т
если мы на что\д то забиваем при дифференцировании,
мы это восстанавливаем при интегрировании. \mycomment{I.M.H.O., бред полный, но поскольку схема подробно изложена
не была, то сильно критиковать мы её не будем. Тем не менее, не могу придумать разумной интерпретации,
которая была бы обоснованной.}

Кроме того, он говорит о том, что в мире, в котором есть только одно тело, не может быть движения.
Потом это пошло в теорию относительности.


\subsubsection{Давид Юм}

\sauth{Давид Юм}{Юм, Давид} (\pe{1711}{1777}), это тоже англичанин.
Эдинбургский юрист. Пытался учить, но из\д за атеистических взглядов не был востребован.
Стал секретарём посольства в Париже, там ушёл в атеизм, потом вернулся, сделал карьеру,
и потом удалился в деревню, там писал письма и свои труды.
Опричь всего, написал 8 томов истории Англии.

Убеждения человека относительно существования вещей есть факт веры. Это не может быть доказано.
Мы верим в то, что одни вещи порождают другие, имеется причинная связь, но это недоказуемо.
Тут он фактически копирует \sauth{Беркли}{Беркли, Джордж}.

Его пример: я толкаю шарик, он ударяет по другому, тот начинает катиться.
Но сила взаимодействия не воспринимается. А она есть.
Значит это то, что не имеет опытной базы. Значит, эта сила\т фикция.

Мы наблюдаем: $A \stackrel{t}{\ra}B$. На самом деле мы так думаем,
что всё связано причинами. Но мы же не видим истинного взаимодействия вещей.

Итак (агностицизм), наше познание не дано само по себе. Мир непознаваем.
Я ощущаю мир, создаю схемы и модели ощущений, но не могу доказать, что они относятся
к миру. Так что мы не можем говорить, что мы познаём мир сам по себе, мы только упорядочиваем
наше восприятие. И ничего более.

Итак, когда возникает вопрос о том, существует ли мир сам по себе, \sauth{Беркли}{Беркли, Джордж} говорит, что нет.
\sauth{Юм}{Юм, Давид} говорит  <<не знаю>>, ибо не может это доказать. Мы должны поставить знак вопроса,
и не париться. Юм говорит более скептически. Он говорит, что знает, что не может ответить на этот вопрос.
Итак, он проповедует агностицизм и скептицизм.

Мы наблюдаем за миром, как за часами, за которыми мы наблюдаем, глядя на циферблат.
На самом деле, скорее всего мир устроен не так. Физики говорят, что мы просто создаём
логический аппарат, который позволяет объяснить наблюдаемые факты.

Так познаём ли мы мир сам по себе? А чёрт его знает. Так говорил \sauth{Давид Юм}{Юм, Давид}.
Итак, всё есть фикции разума, а к миру оно отношения не имеет.

Рассмотрим религию: просвещённый атеизм. Доказать существование Бога нельзя.
Все доказательства существования Бога ложны.

Но наш мир уже построен, и когда мы видим строящийся дом, то это воля людей.
Бог\т выдумка людей, которые не хотят умирать. Страх перед смертью
приводит к тому, что люди говорят о Том, Кто Должен Спасти.

Говорят, что религия\т основание нравственности, но на самом деле никто не живёт так, благочестиво
и праведно. Мораль утилитарна, и мораль есть у всех, даже у тех, у кого нет Бога.
Так что она порождена полезностью. Это и есть утилитаризм.

Но посмотрим на тех, у кого нет Бога. Они похожи на животных.
Так что Бог на самом деле нужен для цивилизации. Он нужен для прогресса.
Религия не нужна для морали, в ней нет ценности для морали, но есть ценность
для развития человечества.

Это глубокий вопрос, и впервые было сказано \sauth{Юмом}{Юм, Давид}.

Подлинно религиозный человек верит в существование Бога,
его мораль определена Им, он не может сказать, что Бог есть фикция.
Истинно верующий никогда не будет так говорить.
Оно полезно, говорит \sauth{Юм}{Юм, Давид}. Это важно для культуры.
Так что не надо ломать храмы.

{\footnotesize
\rightline{У всех нас лишь одна материальная природа,\kern1cm}
\rightline{Религия\т злой опиум для нашего народа!\kern1cm}
\rightline{Нетленная душа, ${*}{*}{*}$,~--- вредоносный атавизм,\kern1cm}
\rightline{Мы распнём Христа по-новой, и даёшь атеизм!\kern1cm}
\smallskip
\rightline{\emph{Егор Летов, <<Новая Патриотическая>>}}}

Так что то, что было во время революции (опиум для народа)\т это не есть хорошо.
Как кто\д то сказал, <<Надо повесить всех королей на кишках попов!>> Это воинствующий атеизм.
Это надо отличать от просвещённого атеизма. Образованный человек не будет
поднимать руку на веру своего народа.

Итак, в истории философии видим, что хорошо и ясно сделанная теория налетает
на то, что раскалывает её на куски. У \sauth{Локка}{Локк, Джон} был сенсуализм, а его соотечественники
построили ту теорию, которая подвергла его теорию сильной критике. И всё рухнуло.

Сенсуализм материалистический превратился в сенсуализм идеалистический, субъективистский.


\marklec{11}{14.11.2006}

\subsection{Французская философия 18 века}


Тут было много философов. Ламетри, Дидро, Гольбах, Гельвеций, Руссо.
18 век Франции богат культурой, литературой и философией.
Предреволюционное время\т очень интенсивное в духовной плане.
Общество чувствует проблемы, и это передаётся в мышление,
одно связано с другим. В общем, интенсивная духовная жизнь.

Остановимся на трёх, чтобы не мельтешило в глазах: Ламетри, Дидро и Поль Гольбах.

Мы почувствуем что тут ещё господствует религия, но всё же чувствуется
влияние науки. 18 век\т впервые наука освободилась от теологии,
и казнить всех уже нельзя. Но книги всё ещё жгли.

14 столетий прошло под эгидой теологии, потом всё кончилось и перешло на науку.
И надо сказать, что еретиков жгли с удовольствием.
Причём жгло общество, жгло большинство, дух теологии и религии
господствовал 14 столетий.

Вообще интересно, почему так долго держится мировоззрение.
Ну сегодня есть мода (песенки меняются), но это всё мишура.
Если смотреть глубже, то тут всё меняется заметно реже.
Так вот в 18 веке теологическая основа потрескалась (но нельзя сказать, чтобы рухнула полностью).

\subsubsection{Ламетри}


{\footnotesize
\rightline{Кто верит в Магомета, кто\т в Аллаха, кто\т в Исуса,\kern1cm}
\rightline{Кто ни во что не верит\т даже в чёрта\т назло всем\dots\kern1cm}
\rightline{Хорошую религию придумали индусы,\kern1cm}
\rightline{Что мы, отдав концы, не умираем насовсем.\kern1cm}
\smallskip
\rightline{\emph{Владимир Высоцкий, <<Песенка о переселении душ>>}}}
\medskip


\auth{Ламетри} (\pe{1709}{1751}). Жил мало, но ярко. \sauth{Пьер Мопертюи}{Мопертюи, Пьер}
говорил, что он был безумен.
Ну, это значит, что он понимал больше, чем понимали другие.
На западе Франции, Парижский университет (медицинский факультет), потом в Голландию доучиваться,
потом вернулся, перевёл трактаты \auth{Бургали}\mycomment{?}, написал несколько своих трактатов.

Потом назначен ответственным в Парижском гарнизоне, воевал.
Видел много солдат, которые умирали и не понимали, зачем они родились.

В 1746 году сожгли его книгу <<Естественная история души>> и он свалил из Парижа.
Уехал в Голландию, написал книгу <<Человек\д машина>> (ещё более атеистическая). Там его тоже
стали преследовать, потом свалил в Германию, к \sauth{Мопертюи}{Мопертюи, Пьер},
а они были знакомы. Ламетри переводил с латыни на французский научные работы,
а Фридрих Второй был просвещённым монархом, и пригласил его ко двору.

Тут он жил хорошо. Но не любил жить <<при короле>>, и вообще вёл себя бесцеремонно.
Как врач, ни у кого не лечился, и потом даже не принял причастия когда пришла пора отправиться в мир иной.
Я хочу умереть как философ, он был неверующим.

Это был один из научных философов, хотя и презирал философов как таковых.
\sauth{Декарт}{Декарт, Рене}, \auth{Мальгранж} \mycomment{?}\т бездельники.

Как уже понятно из названия его книги, его интересовала природа человеческой души.
Что это? \sauth{Декарт}{Декарт, Рене} говорил, что это субстанция,
не зависит от тела, так что вообще ничего не понятно. Лейбниц тоже ничего не
прояснил, сделав материю духовной, но откуда она берётся, таки неясно.

\sauth{Локк}{Локк, Джон} сказал, что материя может мыслить, ну и это было ближе всего к его собственным взглядам.

Он говорил, что для объяснения всего нужны не философы, а врачи. Они могут
всё объяснить. Он говорит, что надо взять в руки посох опыта, смотреть на то,
что есть на самом деле.

А душа зависит от тела, она умирает вместе с ним. Так что вот так, атеистически.
Он не любил догматическую терминологию, и вообще любил понятные и простые рассуждения.

Итак, душа связана с телом. Если сердце терзается страстью, то его
ничего не может успокоить. Душа не может заснуть, тогда кровь не может
успокоиться. Упоминает наркотики, кофе и прочие антидепрессанты.
О питании можно сказать то же, потому что питание делает человека счастливым.

Итак, наша душа во всех проявлениях связана с телом. Тело\т заводящая сама себя
машина. Пища восстанавливает то, что пожирается лихорадкой. Итак, нет никакого
бессмертия души.

Аристотель говорил, что душа где\д то всё таки есть. Нет! Ничего подобного. Душа смертна.
Итак, духовная жизнь человека и жизнь животных\т почти одно и тоже.

Ну хорошо, но что же тогда такое душа? Ответ: душа\т это ОРГАНИЗАЦИЯ.
А в чём она выражается? В нервах, в той сети, которая
приходит в гипоталамус (хрень такая в мозгах, если кто не знает). Так вот, там всё. Он пишет, что душу можно увидеть
даже внешне, мы смотрим на лицо и видим, как возбуждена нервная система.
И вот именно в этом и есть разница\т тупой человек или нет. Это же видно по лицу.

\medskip

{\footnotesize
\rightline{И больше нет ничего, всё находится в нас!\kern1cm}
\smallskip
\rightline{\emph{Виктор Цой, <<Мы ждём перемен!>>}}}
\medskip

Это и есть внутренняя струна, которая натягивает внешние струны.
Есть только нервная система --- она и есть душа. Но тогда она продукт природы и ничего больше.
Там нет ничего божественного, это результат эволюции.


Он говорит от эволюции, о природе, которая гармонична по своей природе.
Он говорит, что различная жизнь\т это просто то, что создаёт мостик между
нами и низшими животными. И грань довольно тонкая. В общем, при таком взгляде на мир
надо понять весь живой мир в его развитии и человека как последний этап в его развитии.

Природа сама всё это производит, и не надо никаких божеств для объяснения того, как появился
человек. Ему важна на данном этапе философия, а то, как оно там получается,
это уж фиг бы с ним. Человек\т существо\т результат естественной эволюции.

Кстати, теория \sauth{Дарвина}{Дарвин, Чарльз} на самом деле возникла раньше. Но это специальная теория
эволюции. Ничто не остаётся в покое, и что природа сама по себе творец лучшего,
что она сама выбирает то, что есть лучшее. Это идея французских материалистов,

Религия\т басня. Религиозные люди не ведут себя нравственнее, а атеизм не говорит о
том, что человек должен быть безнравственным. Но большинство населения\т тупо.
Им всегда нужна сказка, которая <<обеспечивает>> им бессмертие.
Он говорит, что человеку нужны стимулы, утешения, чтобы пнуть людей к добродетели.

Религия бесполезна в отношении честных людей. Для кого оно создано, это политическое изобретение?
Оно для большинства. Надо всем привить надежду на призрачное счастье, где\д то
в другом мире\dots

Кроме того, он продвигал теорию \sauth{Эпикура}{Эпикур}. Он говорил, что надо жить тем, что есть на самом деле.
Не надо рассчитывать на то, что можно будет познать всё.
Нет таких людей, которые познают причину вещей.
Для Ламетри уже ясно, что человек не доберётся до конца этой лестницы.

Он не будет счастлив, сидя на вершине горы познания, потому что эта лесенка на небо
никогда не кончится. Итак, надо жить. Система Эпикура\т надо быть счастливым, пока молод.
Так вот пока тело счастливо, надо жить.

Надо быть эпикурейцем во время жизни и стоиком в момент смерти.
В общем, не надо бояться смерти\т это дух. Бледный призрак \mycomment{видимо, с косой}
может постучаться в мою дверь когда угодно.
Воин во время битвы не боится смерти, но при этом боится своего военачальника.
Так почему он не может, уже в старости, лёжа больным, воспринять смерть стоически?

Итак, это upgrade философии Эпикура в свете того, что есть душа, и что такое вообще
жизнь. Но тут есть некоторый трагизм, потому что душа умирает насовсем.


\subsubsection{Дени Дидро}

\sauth{Дени Дидро}{Дидро, Дени} (\pe{1713}{1784}). Родился в провинции, в семье ремесленника.
Хотели сделать священником, потом юристом. Но не покатило. Потом уехал
в Париж. Через два года он перестал получать от отца деньги,
и стал переводить книги с английского. Потом понял, что народ не знает простейших понятий.

Идея: народ нужно просвящать. Они думали, что это можно сделать.
У него возникла идея Энциклопедии. Ну вот, энциклопедия искусств наук и ремёсел.
Это была слава науки того времени, в том числе там был \auth{Даламбер}.

Его посадили в Бастилию за философские заметки.
И надо сказать, что 35 томов было издано, 4 раза набор рассыпался, потому что
там находили что-то кощунственное.

Энциклопедию в России издавать отказались, потому что в России нет хороших наборщиков.
Вообще Дидро о Екатерине говорил не ахти. И вообще русский народ беспечен, не думает,
и он может легко сделаться жертвой более агрессивного народа.

Потом он вернулся в Париж и там умер. Так зарываются все таланты, говорил он.
Он потратил всю жизнь. Но всё же понятно, что он был великим.
В природе есть лестница существ от молекул до человека.

А вот были ли металлы такими же миллионы лет назад? Или нет? Ну так это крутая
идея. Дидро говорит, что развить теорию\т обобщить.
А в философии надо конкретизировать. Анализируя Ламетри, он говорит, что
одна ступень рождает другую. Есть сочинение <<Разговор Даламбера и Дидро>>.

Он описывает процесс высиживания цыплёнка. Итак, есть силы (теплота),
которые могут произвести внешнюю
организацию (жизнь).

\sauth{Дидро}{Дидро, Дени}\т теоретик, а не практик. У \auth{Ламетри} всё в нервах.
Он походит к душе по\д другому. Так вот, не надо привязываться
к лингвистике (часы и ход часов\т разные вещи). Есть вещи, а есть состояния
вещей. Ход часов не воспринимается сам по себе. Душа\т это свойство тела.
Уничтожьте тело, и вы уничтожите все его свойства.

В общем, душа есть просто свойство тела, его аспект.
Она везде, и не собрана из молекул. Она просто есть.

Но, как говорится, <<нэкоторый трудност канэшна эсть>>. И её как раз заметили в 18 веке.
Всякий раз материя порождает последовательную организацию.
Есть человек, есть обезьяны (пониже), есть черви (ещё ниже)\dots В итоге приходим
к материальным вещам (внизу). Но тогда в самой природе тоже была какая\д то чувствительность.
Это идея Фалеса. Он говорит, что магнит тоже чувствует. Жизнь повсюду.

К религии Дидро относится более осторожно, чем \auth{Ламетри}, который сразу послал
её нафиг. \sauth{Дидро}{Дидро, Дени} прошёл несколько стадий. Изначально он был деистом.

Как мы знаем, есть теизм (Бог контролирует всё). Есть пантеизм (Бог\т природа)\т это точка зрения \sauth{Спинозы}{Спиноза}.
Деизм\т Бог есть вне природы, создал мир гармонично. Бог дал закон.
Но он не вмешивается, и в мире нет чудес.
Но в целом вся идея гармонизации покоится на идее Бога.

В его время процветал утилитаризим (\sauth{Гельвеций}{Гельвеций, Клод}). Человек в своих поступках на самом деле
всё делает для себя. Я сидит в основе всего. Так что всё низко и тупо.
Итак, Гельвеций неправ. Человеком руководят социальные инстинкты.
Человек хочет быть полезным обществу. \sauth{Дидро}{Дидро, Дени} говорит, что чем больше таких
людей, тем сильнее общество. А это зависит от воспитания, от просвещения.
Итак, народ нужно просвящать. А если этого нет, он убивает себя.


\subsubsection{Поль Гольбах}

\sauth{Поль Гольбах}{Гольбах, Поль}. Самый младший. Вообще родом
немец, приехал в Париж, был бароном,
его дом был центром энциклопедистов, у него было до фига денег,
чтобы поддерживать энциклопедистов. Но сам он был не аристократ.

И вообще думал, что всю систему правления надо изничтожить.
Он критиковал религию. Пытался создать свою систему природы.
Основные вопросы:

1) Анализ того как устроен мир. Говорит, что есть движение, причина.

2) Почему разумный человек не может принимать религию.

Но \sauth{Дидро}{Дидро, Дени} и \auth{Ламетри} были гуманными, а Гольдбах думал, что религия\т зло.
Пока на его глаза будет натянута повязка религиозных
идей, никто не станет гуманным. Это антирелигиозный гуманизм.

Коммунистическая система\т это атеистический гуманизм. Она придёт
вместе с атеизмом, хотя говорят, что он невозможен.
Кажется, что религия умрёт, хотя чёрт его знает\dots

\mycomment{Рассказ о Гольбахе не закончен, и далее не последует.}

\marklec{12}{21.11.2006}

Зачем нужна философия? Ответ непрост, но в качестве факта указываю на
философию 18 века, которая подготовила буржуазную революцию,
создала атмосферу, где монархия стала безнравственной.

Вообще социологический компонент растёт, это раньше было без этого.
Почему Ильина, Бердяева и Новгородцева выслали? Потому что они не
могли переносить диктатуру.

Вообще философы это этакие священнослужители, которые являются
жрецами. Они создают новые ценности, устраняют старое, готовят крупные повороты
в истории, и то, что у нас философию не уважают у нас, то в этом плане всё плохо.

Сахаров, Зиновьев, Солженицын\т они показали, что не всё так.
В общем, общество без мыслителей\т это беда.

Прогрессивные повороты готовятся интеллектуальной элитой.
Литераторы тоже, ну, только не бульварные, а нормальные.

\subsubsection{Франсуа Вольтер}


\sauth{Франсуа Вольтер}{Вольтер, Франсуа}. Родился в 1694 году. Иезуитский колледж (хорошее образование), потом
секретарь посольства в Голландию. Вольтер был неусидчив,
влюбился в протестантку, но отец был католик, его вернули,
написал два стиха против регента, посадили в Бастилию на год.

Потом посорился с вельможей, его опять посадили.
Уехал в Англию. Там три года ботал \sauth{Локка}{Локк, Джон} и \sauth{Ньютона}{Ньютон, Исаак} (<<Философия Ньютона>>),
потом написал <<Письма>>, и его опять стали высылать.

Но его спасла маркиза де ?, и она его упрятала к себе в замок.
далее, маркиза де Помпадур, она читала его трагедии на греческие темы,
тоже влюбилась его, и попросила короля его простить.

Засим его избрали в академию наук, но и там он не продержался,
потом уехал к \auth{Ламетри}, к Фридриху Второму, но видел палочно\д казарменнную
дисциплину и уехал, а потом купил себе поместье Фернье и сидел там 20 лет.

Потом приехал в Париж, там его встретили пышно (даже картина такая есть),
и в 1778 году умер (через 4 месяца после возвращения).

Он был литератор, но с фундаментом. Есть литераторы\д мыслители, типа Толстого.
Есть такая вещь например, выписки Толстого из сочинений \sauth{Канта}{Кант, Иммануил}.
Толстой прочёл и выписал наиболее трудные места. Толстой об этом ничего
не говорит. Есть 20 философов, на кого он ссылается.
Он восхищён \sauth{Паскалем}{Паскаль, Блез}, напрмиер.

Так вот Вольтер был того же пошиба. И его трагедии пронизаны философией жизни.
Но, в отличие от Толстого, он умел писать интересно, и это привлекало.
Французы пишут по\д разному, он писал легко и захватывающе.

Его серьёзные произведения содержат такие вкрапления, и вот его было легко читать.
\sauth{Ницше}{Ницше, Фридрих} считал его великим драматургом. Андре Моруа говорил, что все энциклопедисты
выросли <<при Вольтере>>.

Вольтерианство, эпикуреизм\т отрицание авторитетов, религии, но, в реальности,
он был не так воинствен, как \sauth{Гольбах}{Гольбах, Поль} или \sauth{Дидро}{Дидро, Дени}.


// Я знал фон Штуке, слепого механика, который сделал это ружьё по заказу профессора Мориарти.
// Но само ружьё, признаться, вижу впервые.

Вот что он говорил о необходимости веры в Бога.

Мы должны признать его существование.
Мировой порядок не случаен. Когда мы видим механизм, то мы мыслим и механика, который
сделал этот механизм. Так что это даже не вера, это здравый смысл, который говорит,
что есть такая сила, которая одухотворяет мир.

Ньютон, открыв гармонию Вселенной, тем самым доказывает существование Бога.
Дидро говорит, что мы говорим о красоте природы так же, как
муравьи видят благо в куче мусора.

Более всего он боится атеизма, думает, что это порушит социальный порядок.
Тут он близок к Юму. Это опасное чудовище, даже к учёным. Он может роковым образом
влиять и на учёных. В общем, гармония только приближает нас к идее Бога как творца мира.


Но почему он критик религии? Он думает:
Бог есть, от творец мира, но религия, которая его представляет, на самом деле ложна.
Там полно фанатизма, нетерпимости, и тем, что заставляет убивать. Истинная религия\т
вера в творца и больше ничего. Культ\т восхищаться творцом и творить добро.

Он говорит, что хочется верить в бессмертие души\т но не ст\'оит.
История\т дело рук человеческих. И потом, различия в Богах вызывают распри,
но они проистекают из невежества.

Спор между религиозными конфессиями\т вот зачем оно нам? Всё это человеческая выдумка,
причём её цель\т пустой звук.

Почти всё, что мы видим в религии\т суеверие. Суеверный человек\т фанатик.
Оно зародилось в язычестве, и просочилось в христианство.
Одна половина думает, что вторая половина суеверна. Мусульмане  говорят о том,
что все остальные лохи (Коран предписывает карать неверных). Решение будет за силой, и надо ждать, когда разум появится
в большем числе голов, которые смогут противостоять слепой силе.

Итак, существование Бога есть факт. Но что касается учений о бессмертии души \итп\т
всё это суеверия, и всё это лишнее. Это основная задача\т бороться против суеверий.

Это деизм. Бог создал мир, дал импульс. Бог не вмешивается\т история является
делом самих людей. Мы об этом уже говорили.

Вольтер активен. Он прожил много лет, говорил, что люди имеют разную энергию от рождения.
Можно вступиться за обиженного, а можно просто пройти мимо. Надо вмешиваться,
если видишь, что где-то что\д то не так.
Так, он выступил со статьёй против непохорон актрисы, ссылался на англичан.

Жан Коллас\т провёл чисто журналистское расследование. Католическая толпа
ходила вокруг суда. Они проголосовали <<за>> казнь. Греки и то так не поступали\т
им нужно было много мнений.

Так он собирает инциденты, когда религия привела к гибели людей. Это прикладная философия.
Это настаивания развитой личности на своих убеждениях.

Очень мало людей будет рисковать, тратить своё время на пропаганду.
А вот Вольтер был таким.

Итак, что ещё, кроме деизма и антиатеизма?
Он сказал о том, что такое жизнь мира. Он говорил, что христианство\т предрассудки.
И у протестантов, и у католиков (тем более). Христианство во Франции защищал Блез Паскаль.
Его <<мысли>> были в защиту христианства. Паскалю все люди казались убогими.
Он мрачно смотрел на жизнь, которых раздражает смех, шалости. Вольтера это не раздражало.
Паскаля это раздражало, Вольтер кидался на Паскаля как на возвышенного мизантропа.
Паскаль говорил, что все люди эгоисты, узники, фактически обречены на казнь.
Они не понимают, что их камера просто чуть больше, чем камера заключённого.
Голова у них слабая, поэтому они способны только к развлечениям.

И вот Вольтер взялся защищать человечество.
Мы рождаемся неправедными (потому что думаем о себе). Он говорит о том, что наши инстинкты
на самом деле нам даны не случайно, и надо ими пользоваться.

Ну разве надо вешаться от того, что никогда не видел Бога? Или Троицы\dots\
Ну не удивляемся же мы, что у нас нету крыльев. Да, мы несовершенны, но
мы можем совершенствоваться, приближаться к Богу, и будем его за то благодарить.

\medskip

{\footnotesize
\rightline{Может быть это только мой бред,\kern1cm}
\rightline{Может быть жизнь не так хороша\dots\kern1cm}
\smallskip
\rightline{\emph{Константин Кинчев (АлисА), <<Красное на Чёрном>>}}}
\medskip


В общем, мир не так плох, как некоторым кажется. Но при этом он говорит, что
в мире не всё хорошо <<Но вот один немец говорит, что в мире всё хорошо\dots>>
Немец\т это Лейбниц (он даже никогда не писал слово Лейбниц).

Жизнь не так хороша, как думает Лейбниц. Но в ней есть возможность действовать во
имя добродетели. Эту единственную заповедь он и пропагандирует.


\subsubsection{Жан Жак Руссо}

\sauth{Жан Жак Руссо}{Руссо, Жан Жак}. Родился в Женеве, в семье ремесленника. Как и отец, делал часы.
был гравером. Но однажды, как они пишет в своей исповеди,
Там он пишет всё, без купюр. Он говорит, что я не лучший из всех.

Он сбежал, потом его приютила одна девушка, потом пнула его,
чтобы он учился. К тому времени он знал латынь, и вот тогда\dots\
Когда он стоял с тарелкой в очереди за едой (позади барина), то влез в спор о происхождении слова.
И так прославился. Ему дали место в дипломатической школе.
<<С тех пор я чувствовал, что всякий успех больше всего вызывает злобы у друзей>>.

Секретарь посольства во Франции и Италии. Познакомился с энциклопедистами.
Когда он ехал к \sauth{Дидро}{Дидро, Дени} в тюрьму,
он заметил объявление в газете о том, а были ли науки, которые
повышали нравственность. Так вот, он доказал, что науки вредны.

Он доказал, что варвары всегда побеждали интеллектуалов. Они потеряли
искренность, и чёрствость и алчность на самом деле вредны.
Он живёт не сам по себе, он всегда кирпичик в стене.
Так зачем же цивилизация, которая уничтожает его в конечном итоге?

\auth{Вольтер} прочёл. Восхитился. Но потом написал ему, что никто не использовал
столько красок, чтобы <<спустить на землю>> наш мир. Идея отказа от цивилизации\т
это новый \auth{Диоген}. Итак, надо быть разумным невеждой.
Есть грубое невежество, преступное, оно нам не надо. Есть другое, обоснованное,
которое просто ограничивает сверху нашу способность к познанию.

Если бы \auth{Сократ} появился сейчас, то он сказал бы, что все наши учёные\т невежды.

Итак, <<назад к природе!>>. Это, конечно, интересно, но глубоких оснований нет.
Дело в том, что мы не сможем остановить науку. Мы не управляем развитием нашего знания.
Поэтому нельзя возвратиться в леса и поля. Но это было талантливое эссе\т собрать
все аргументы против прогресса.

Общественный Договор (ОД)\т наиболее известное произведение \sauth{Руссо}{Руссо, Жан Жак}.
Тут видно, что он фундаментален, и весьма реальный мыслитель.
ОД\т истоки государства и формы правления. Граждане делятся
правами в обмен на безопасность. Если доверить все права, то это рабство.
Правитель бывает разный, часто он отбирает прав больше, чем следует.

Так вот, правильное правление -- надо требовать прав не больше, Чем это нужно
исходя из общей пользы. Есть суверенная воля. Если государство таково,
то это организм, который действует правильно, как один организм.

Республика\т воля выражена в законе. Это наилучшее правление.
Дурак во главе республики так же редок, как и умный во главе монархии.

Общество на самом деле должно дорости до республики. Оно поначалу
неуправляемо, поэтому там тирания. Россия не такова. Она сначала научится
воевать, а потом будет республикой, не иначе. А сразу\т не получится.

А религия? Это связь. При этом надо боготворить само общество.
Если государство есть республика, то религия\т почитание гражданской добродетели.

Поэтому надо делать храмы почитания добродетели. Мы должны признавать Бога, Рай и Ад,
но в общем далее он стоит на той же деистической точки зрения. А наши молитвы\т
просто прославление гражданской добродетели.

И когда якобинцы пришли к власти, так и стало.
1794 год, 7 мая. Конвент. А  всё потому что во время этого был \auth{Робеспьер},
и он сказал, что атеизм опасен, надо что\д то среднее.

\marklec{13}{28.11.2006}

\subsection{Немецкая философия}

Такая же роль, как Ньютон в физике.
Наука развивается не постепенно, а скачками, так что
бывает период, когда всё растёт медленно, а потом происходит
разрыв.

Так, в истории дифференциального исчисления: \sauth{Ферма}{Ферма, Пьер},
\sauth{Паскаль}{Паскаль, Блез}, \sauth{Кеплер}{Кеплер, Иоганн}
(О стереометрии винных бочек), но надо было накопить много фактов, много связей,
и вот потом появилось общее основание, и вот Н и Л их все сформулировали.

Обычное явление --- количество перешло в качество.
Так вот, люди, которые живут в период накопления, не могут сформулировать
общие принципы.

Надо просто родиться в правильное время. Учёный счастлив, если рождается
во время. Что, не было рюхов в средние века? Да были, только думали не о том.
Также, как и великие полководцы, только во время войны есть шанс проявить себя.

Так и с наукой. Сама эпоха поднимает вверх.

При этом оснований потом уже не прибавляется. Так вот начиная с \sauth{Декарта}{Декарт, Рене}
и \sauth{Бэкона}{Бэкон, Френсис}, тоже шло расширение, накопление.

Проблемы: материализм или идеализм.
Материализм: дух на основе материи. Идеализм (религиозные мировоззрения)\т
из духа наоборот вывести материю. Итак, что же верно?

И можно ли доказать материальность нашего мира (\sauth{Юм}{Юм, Давид}, \sauth{Беркли}{Беркли, Джордж}).

Вторая проблема --- проблема врождённого знания: или всё из опыта?
Есть ли знание априори (по \sauth{Лейбницу}{Лейбниц, Готфрид Вильгельм}).
Он думал, что есть, другие думали, что нет. Так, \sauth{Локк}{Локк, Джон},
\sauth{Юм}{Юм, Давид}, \sauth{Беркли}{Беркли, Джордж} думали наоборот.
Опыт, и всё из него. Так кто же?

Третье. Каковы истоки религии, каково её значение? Религия и мораль?
Связаны ли они и нужна ли она вообще?

Четвёртое. Можно ли обосновать рациональную теологию?
Возможно ли доказать существование Бога. Декарт думал, что можно.
Многие думали, что можно. А Паскаль думал, что Бог даётся только
как любовь, и его нельзя доказать, логика бессильна.

Наконец, мир детерминирован или там есть свобода? Когда человек действует,
он думает, что свободен. Но на самом деле может быть есть причина, то
есть всё предопределено? Так думали стоики, так потом думал \sauth{Гольбах}{Гольбах, Поль}.
Так думал \auth{Демокрит}. \auth{Спиноза}\т тоже (летящий камень думает, что он свободен).
Нет, свободы нет. Система внешних фактором на самом деле однозначно задаёт наш путь.
Или таки есть эта случайность, которая зашита в нас, и в мир вообще?

Типа, Бог дал человеку свободу (других-то качеств нету всё равно).
Ну Бог тоже свободен. Его никто не ограничивает, и человека вроде тоже.
Но наука говорит, что всё хуже.

Эти вопросы важны для построения картины мира.

В 18 веке с полной ясностью эти вопросы накопились. Так вот, \sauth{Кант}{Кант, Иммануил} как раз был
тем, кто дал ответы на все эти вопросы.

\sauth{Владимир Соловьёв}{Соловьёв, Владимир}: для входа в современную философию есть узкий мостик\т
\sauth{Кант}{Кант, Иммануил}.

Так вот этот мостик\д то мы и обсудим. Трактовок Канта много.
Типа, много додумывают. \auth{Хайдаггер}, например.

Мы поговорим о хрестоматийных вещах, которые никто не оспаривает.

\subsubsection{Иммануил Кант}

Родился в 1724 году, умер в 1804 году. Ездил из Кёнигсберга только один раз,
у него было слабое здоровье, ему сказали, что умрёт в 30 лет.

Его знакомый один раз покатал его на карете, и вернулся домой на час позже.
После этого он не катался в карете.

Зачитавшись \sauth{Руссо}{Руссо, Жан Жак}, нарушил режим обеда. Больше не нарушал. Вообще по нему
можно было проверять часы.

Даже \sauth{Ньютон}{Ньютон, Исаак} был директором монетного двора. Кант отказывался от всяких
должностей. Он думал, что жена нарушит режим, так что он не женился.

Но он много говорит о женщинах, и вообще приписывает много позитива.
\sauth{Рассел}{Рассел, Бертран} говорит, что вряд ли говорит, такой человек, мог написать такое,
при том, что у него никого не было. Но факт. Истинный  монах науки.

Сейчас таки уже научные сотрудники. Уже не учёные.

Исходные понятия Канта очень простые. Есть вещи, материя, и есть вещи для нас.
Это \sauth{Юм}{Юм, Давид} без его скептицизма. Есть я, есть моё сознание, есть впечатления.

Можно предположить, что есть вещи для нас и вещи в себе. Последние действуют на нас,
получаются ощущения, и получаются <<вещи для нас>>. Как и по \sauth{Беркли}{Беркли, Джордж}, происходит
синтез <<вещей для нас>> из ощущений. Иначе говоря, есть и то и другое.

Мир есть, потому что если бы не было ничего, то откуда тогда устойчивость
ощущений? Надо же, чтобы что-то было, что воздействует. Но далее он склоняется
к \sauth{Юму}{Юм, Давид}. Человек имеет дело только с <<вещью для нас>>.

Он имеет дело с феноменами, ощущениями. А вещь для нас\т нуомен.
Активное сознание конструирует вещь для нас. Кант говорит, что когда
мы открываем глаза, то очень быстро из ощущений получаются эти вещи в себе.

Так маленькие дети, так человек, который приходит в сознание. В общем, психология
говорит о том, что нам даётся только аморфный поток впечатлений. Это вещи для нас.

А можно ли сказать что\д то о вещи в себе? Да нет. О вещи в себе эта конструкция
ничего не говорит. У нас есть только оценка, есть полный агностицизм.
Вещи в себе существуют. Лейбниц говорил, что можно заглянуть и в вещи в себе.
Да нет, всё хуже. Мы можем только в принципе что-то ощутить.

Иначе говоря, он материалист\д агностик. Новая философская система  рушит старый мир.
Непознаваемость мира.


Более сложная мысля \sauth{Канта}{Кант, Иммануил}\т о том, как собственно, происходит конструирование.
Тут Кант идёт вслед за \sauth{Лейбницем}{Лейбниц, Готфрид Вильгельм}. Итак, есть знание <<априори>>.
Априори\т то, что было в нас, апостериори\т это уже то, что даёт нам опыт.
Идея берётся у Лейбница, и сильно расширяется. На самом деле, учёные не оригинальны.

Другое дело, что оно было поднято на новый уровень. Он много знал, хотя не такой
историк философии, как многие.

Он делиит <<Я>> (сознание) на 3 уровня:\\
1) чувственность,\\
2) рассудок,\\
3) разум.

Чувственность принимает, имеет как данное, этот поток ощущений.
Надо его превратить в предметный мир. Мы должны увидеть предметность, когда
видим что\д то новое. Путём сложного и очень быстрого процесса получаются
предметы.

Априорные формы чувственности\т пространство и время. Пространство и время\т
априорные представления. Их нельзя определить, но все понимают что это такое.

Если абстрагироваться от всех качественных признаков куска мела, мы не сможем
абстрагироваться от размеров и длительности.

Другой аргумент\т понятие человека и понятие пространства.
Когда мы говорим <<человек>>, мы можем абстрагироваться. Но когда мы говорим
<<пространство>>, то у меня нет многих пространств
\mycomment{Вот тут бы я с ним поспорил!}. Это не результат абстракции.
Время тоже единственно. Это не опытные понятия, это представления другого типа.

Ещё один аргумент\т геометрия базируется на пространстве, а арифметика\т на времени.
Если представить, что они эмпирические, то тогда можно и в геометрии можно найти
противоречия. А в математике их нет.

\?ПОЧЕМУ?

Надо понимать, что есть эмпирическая чувственность (стол коричневый). А <<две прямые пересекаются>>\т
это чистая чувственность. Именно это раскалывает чувства и создаёт выходной поток предметов.

Конечно, можно спросить, а почему этого хватает. Кант думает, что да.
Таким образом, можно посмотреть на мир как на мир предметный.

Предмет\т устойчивое во времени. Пространство и время образуют предметность.
Чувственность есть и у животных.

Человек обнаружил в комнате предметы. А потом он начинает фиксировать отношения.
Но это уже не чувственность. Рассудок\т он выясняет отношения и выразить это
в суждениях. Что чему принадлежит и так далее.

Предметный мир не таков, что он есть на самом деле. Мир производится нашим сознанием
не как структура. Это субъективное восприятие.

У \sauth{Демокрита}{Демокрит}\т атомы и пустота. У \sauth{Ньютона}{Ньютон, Исаак}\т тела движутся
в абсолютном пространстве. \sauth{Лейбниц}{Лейбниц, Готфрид Вильгельм} был не согласен. Он говорил, что пространство\т
структура расположения вещей, а время\т последовательность событий.

Для \sauth{Канта}{Кант, Иммануил} это только очки, через которые мы смотрим на мир, оно принадлежит
субъекту. Его нет как реальности. Есть только способность субъектов
располагать вещи во времени и пространстве.

Чувственность не устанавливает отношений. Они устанавливаются рассудком.
Есть априорные рассудочные категории. Их конечное число.

Систематизация категорий была и у \sauth{Аристотеля}{Аристотель}, но он не понял их сути.

а) Количество: единичность, множественность, всеобщность.

б) Качество: реальность, отрицание, ограничение.

в) Отношения: субстанция и accidentia, причина и следствие, взаимодействие.

г) Модальность: возможность\т невозможность, существование\т несуществование, необходимость\т случайность.

Если они смешиваются, то человек не мыслит. Как подводится под данную категорию,\т
это интуиция. Стоит подвести что\д то под категорию, и сразу возникает суждение.

Развитость мышления зависит от остроты категориального видения. Человек плохо думает,
потому что он по природе глуп. И проконтролировать-то это нельзя. И зависит это от субъекта,
от его способностей. Нечёткость категории\т глупость.

Трансцендентальная способность воображения\т вот это свойство. Логика связана с категориями,
язык тоже. Язык построен в соответствии с категориями.

Механизм мышления, не связанный с интуицией\т это рассудок. Сам он ничего не образует,
он просто использует данные чувственности.

Но нам мало суждений. Есть ещё разум. Мы хотим познать весь мир.
Суждения объединяются, всё унифицирует. В общем, разум и есть то, что систематизирует.
Иначе говоря, не то, чтобы чувственность не нужна. Она нужна, и не то, чтобы она неразумна.

Человек мыслит как <<Я>>, как единое целое. Ему не нужно море суждений как таковое.
Ему нужно нечто целое. Он вырабатывает априорные идеи разума.
Лейбницевская идея немного расширяется. Есть три идеи: идея природы, идея души, идея Бога.

Мы смотрим вокруг и приходим к идее природы в целом. Но её никто не видел полностью.
Кусок мела можно увидеть, а вот всю природу нельзя. И самой идее природы не соответствует
никакой предмет. Это НЕ реальная вещь. Это просто правило, которому нельзя не следовать.
Это регулятивный принцип познавания, стремления к расширения.

Душа. Это психические процессы (вернее, их замыкание)\т это весь их комплекс.
А поскольку психическое и физическое хочется связать, то надо замкнуть это всё Богом.

Так что это не некоторое существование, а просто регулятив познания. Для религиозного человека
это бред, но Кант не терпел неправды, писал то, что думает.

Причина и следствие\т это всё регулятив. Мы просто так организуем наш опыт: у каждого
явления ищи причину. И вот это правило опрокидывает на мир.

Мы хотим его систематизировать, и этот способ переносится на онтологию.
А этот прыжок незаконен. Заявить, что мир един\т а почему?
Нам нравится единство, и мы его навязываем миру. Потому что мы не можем ничего сказать
про него на самом деле.

Таким образом, мы приходим к сильной критике религии.


\marklec{14}{05.12.2006}

\rightline{$\ol{a \& b} = \ol{a} \vee \ol b$}

\medskip

\sauth{Кант}{Кант, Иммануил} принимал наличие мира самого по себе, не был таким скептиком.
Он думал, что вещи есть, и без этого непонятно, откуда такая
чувственность и устойчивость ощущений. Тем самым он материалист.

С другой стороны он разделял вещи в себе и вещи для нас.
Тем самым мир существует, но это внутренняя конструкция сознания.
На нас идёт поток ощущений, поэтому мы просто воспринимаем
то, что ощущаем. Мы говорим о вещах для нас. И за пределы
выйти не можем. Точно также, как и у \sauth{Платона}{Платон}. Тени реальных вещей
и людей, а не реальных вещей.

Примерно также надо понимать и Канта. У нас есть субъективная классификация.
У нас нет ясного представления о номинальном мире, и в этом смысле он агностик,
то есть сами по себе вещи непознаваемы.

\sauth{Кант}{Кант, Иммануил} одновременно материалист и агностик.

Система познания по Канту.

Оно из двух частей. Из ощущений и форм (которые априорны).
А далее есть чувственность, рассудок и разум.

Итак, есть априорные идеи этих трёх вещей. Далее, априорное знание
только регулятивно, а не конститутивно. Говоря о свойствах вещей,
типа массы и количестве --- это пример конститутивно.
А на самом деле мы просто стремимся к унификации всего знания.
Типа, мир един. Говорят: наука доказывает единство мира. Да
нет, просто мы ничего не можем сказать о мире. То, что мы стремимся
всё унифицировать, так это наши трудности. А соответствует ли это
структуре мира, это вопрос.

То, что мы знаем о мире? Мы просто всегда ищем причину, и соподчинять
тому, что было до этого. И вот это наше субъективная штука.
Может быть, в эмире этого нет. Но мы превращаем это в структуру мира.
Когда мы говорим, что всё имеет причину, мы говорим не о том,
что там всё так и есть, а это просто моё свойство познания.
И это потом (зря, ошибочно) проецируется на свойство мира.

\sauth{Артур Аддингтон}{Аддингтон, Артур} (в том числе знаменитый тем, что измерил отклонение
солнечного луча) был согласен с Кантом. Итак, мы на самом деле
всегда работаем с субъективными вещами. Пространство, время и прочее\т
всё это относительно.

Далее переходим к анализу религии, морали и прочего того, что было
в его время.

\sterm{Антиномии}{антиномии} \sauth{Канта}{Кант, Иммануил}. Это прямое отношение к только что сказанному.
Итак, наши принципы есть лишь регулятив, из них ничего нельзя
вынести существенного о мире. Возьмём логика. Попросим его предсказать.
Он ничего не предскажет. Туда вкладывается всякое познание.
Он должен сказать, что это просто форма, но никоим образом не само знание.
Это просто способ выражения. Тем более, сама логика не может
ничего вывести, никаких фактов. Во времена Канта это было не вполне ясно.

В то время хотелось доказать либо существование Бога, либо ещё что-нить.
Кант говорит, что когда человек с помощью форм пытается что-то сказать
о реальном мире, на самом деле он заблуждается и себя запутывает.

\textbf{Антиномии Канта}

1. Мир конечен в пространстве и есть начало во времени. Анти: мир бесконечен
в пространстве, и время не имеет начала конечно.

2. Мир бесконечно прост и расщепим. Анти: в мире нет ничего простого (у блохи
есть свои блохи).

3. В мире есть, кроме причинной детерминации, есть свобода.
Анти: В мире всё причинно детерминировано.

4. В мире или вне мира есть существо, порождающее мир. Анти: ни в мире, ни вне мира
такого существа нет (первопричина).

Итак, мы допускаем ошибку: категориальную структуру мышления мы проецируем на мир,
что\д то там доказываем. Но не надо мешать регулятивные принципы и конститутивные.
А раз так, то можно доказать и то, и другое.

Он делает это странным образом, логика не ясна. А всё почему? А потому что
на самом деле мы думаем о пространстве и времени как о реальных понятиях.
А они на самом деле только в нас. Поэтому возникает ботва.

Первые две антиномии совсем бредовые\т не верно ни то, ни другое.
То же самое относительно второй.

Третье\т истинно и то и другое.
В мире есть свобода\т это истинно.
То же и с существованием Бога.

<<Я должен был отодвинуть знание, чтобы дать место вере>>.

Когда мы подходим к человеку с точки зрения теоретического разума, это просто вещь.
Это просто химические реакции. Любая мелочь на самом деле есть причина.
Даже прыщ на лбу на самом деле имеет причину (ну да, нарушение обмена веществ).

Да, но кроме того есть ещё практический разум. Он смотрит на мир не только
теоретически. Он смотрит на себя не только как на вещь, а как на свободное существо,
как начало всякого действия. И вот это на самом деле разные вещи.

Великая судьба, демоническое существо, на самом деле может всё предсказать.
Но со своей собственной колокольни себя считает свободным.
Иначе говоря, человек смотрит на мир двояко. В одном мире нет свободы,

Понятно, откуда появляются эти антиномии. Всё от того, что мы относим категории
к реальности.

Доказательства бытия Бога

1) Онтологические (из понятия Бога)

2) Космологические (причинность)

3) Физико-теологические (от особенностей нашего мира)\т от гармоничности и целесообразности.

Кант думает, что все доказательства ложны.

1) ложно потому что оно исходит из существования (потому что туда же включается и бытиё).
Бог\т вся атрибутика совершенства. В содержание Бога входит и бытиё. Значит, он есть.
Кант говорит, что беда во второй посылке. А бытиё\т не атрибут\т это не предикат вещи.

Если надо раскрыть содержание вещи, то можно приписывать много свойств, но не бытиё.
5 талеров в кармане и  5 мыслимых талеров на самом деле одинаково реальны,
они равнозначны.


Другое доказательство исходит из существования. У каждого явления есть причина, и так далее.
Стало быть, есть первопричина. Значит, есть эта причина, потому что бесконечности
не бывает. Предел и есть Бог.

Вот такое вот доказательство:

1) из факта случайного существования следует необходимое существование.

2) Необходимое существование есть Бог

Значит, Бог есть.

Тут неправда в первом постулате.
Ну почему? К пределу переходить нельзя, так что получается,
что мы потом прыгаем за пределы нашего мира. Противоречие.

Но и второе тоже неверно. Да, мы, конечно, ищем причину,
но из самой необходимости ещё не следует существование.
Стало быть, космологическое доказательство на последнем этапе
ссылается на первое (онтологическое).

Ну и третье тоже не верно, но к нему он относится с уважением.
Оно заслуживает того, чтобы было в мозгах обывателя.
Оно не такое бессмысленное, приносит цель туда, где ранее её не видно.
Было бы не только печально, но и напрасно опровергать
его. Не надо подавлять разум. Ему достаточно одного взгляда
на чудеса мира, чтобы поверить в то, что всё, что что мы конструируем,\т правда.

Так что непонятно. Творец ограничен в материале, а доказательство по аналогии
не есть доказательство.
А главное, что в его недрах тоже сидит доказательство вида онтологического,
так что на самом деле всё лишено всякого смысла. Не надо доказывать существование
того, что существует и видимо лишь в нашем сознании.

Но тогда откуда идея Бога? Может быть она есть для поддержания морали?
Так может быть оно есть для того, чтобы морализовать общество? Эту точку зрения
поддерживали многие. Кант говорит <<ни фига, мораль сама по себе>>.

Мораль по Канту\т система априорная. В каких бы обстоятельств не был человек,
он всегда понимает, <<как нужно было бы\dots>>. Нравственный мир не менее прочен,
чем звёзды над нашей головой.

Он выражает это категорическим императивом (Евангелие от Матфея). Не делай человеку
того, чего не хочешь, чтобы не делали тебе.
Поступай так, чтобы максимум твоего действия будет включено в общий закон.
По отношению к людям поступай так, чтобы они для тебе были не средством, а целью.

Итак, надо требовать уважительного отношения к коллективу. нельзя обманывать,
потому что так не могут делать все.

Есть идеи чистого разума, и есть идеи практического разума. Идеи, душа и бог.
Свободный разум\т свобода, бог и бессмертие.

Человек, действуя, думает, что свободен. Не фиг рассматривать человека
как несвободного, иначе непонятно, зачем нужна нравственность.

Кант говорит, что если человек будет <<святым>>, то не будет счастлив.
Чем больше люди налагают на себя обязательств, тем более мы удаляемся
от счастья. Из этого абсурда вытекает идея бога. Мы строим идеал, где
всё устроено как есть.

Далее, бессмертие. Ведущий себя как святой, или около того, он заведомо не утилитарист,
поэтому всякая идея воздаяния требует продления человеческой жизни хотя
бы для души. Итак, религия\т следствие чел. нравственности.
Люди религиозны, потому что они моральны.
Духовный человек живёт тем, что есть за его пределами. Утилитаристов почти нет,
но они как раз наиболее бездуховны.

\auth{Фейербах} говорил, что храмы на самом деле созданы для человека.
Потому что человек просто отделил высшее от себя и ему поклоняется.

История\т реализация действия бога. Человек служит освобождению человечества.
Оно идёт к более свободной жизни.
\sauth{Кант}{Кант, Иммануил} говорил: <<Я бы предпочёл бы быть сапожником, если бы не думал,
что философия полезна для развития общества>>.

Тем самым он близок к французским просветителям. Есть убеждение, что история\т поступь к свободе.

Надо понять, что такое философская система.
Есть постулаты, и из них мы вытаскиваем сколько-то утверждений.
Тем самым получается какая\д о теория. Задача философа\ создать такую точку зрения,
чтобы наиболее полно посмотреть не то, что мы видим.

Вообще Кант прошёл по всей шкале философских воззрений, и с единой точки зрения.


\marklec{15}{12.12.2006}

\subsubsection{Гегель}

\rightline{\footnotesize Typesetting by \emph{Ariadna}}
\medskip

\auth{Гегель}. Центральное понятие его философии~--- абсолют (<<философское наименование бога>>). Абсолют находится в~постоянном развитии.
Первая стадия развития~--- идея (чисто интеллектуальная стадия). Она существует вне мира, до~мира. Идея, отрицая саму себя,
превращается в~своё инобытие, называемое природой. Природа, отрицая саму себя, порождает дух. Дух изучает природу и~через неё
возвращается к~идее, к~пониманию абсолюта.

Впервые такая идея встречалась у~Плотина: Единое $\rightarrow$ Ум $\rightarrow$ Душа $\rightarrow$ Природа (Человек). А~также у~Эриугено:
кольцо из сотворённых, несотворённых, творящих и~нетворящих.

В~общем виде это рассуждение выглядит так: Тезис $\rightarrow$ антитезис $\rightarrow$ синтез.

Таким образом, Абсолют~--- это Идея, Природа и Дух. А~можно делить дальше. Идея делиться
на Бытие, Сущность и Понятие. К~Бытию относятся такие понятия, как Количество, Качество
и~Мера. К~Сущности~--- Существование, Явление, Действительность. К~Понятию~---
Субъективные понятия, Объект, Идея (это не та Идея, которая стадия Абсолюта). Природа
подразделяется на ~еханику, Физику и~Органическую физику. Дух~--- на Субъективный дух,
Объективный дух и~Абсолютный дух. В~свою очередь, Субъективный дух делится на
Антропологию, Феноменологию и~Психологию, Объективный~--- на Мораль, Право и~Государство,
Абсолютный~--- на Искусство, Религию и~Философию.

В~абстрактном содержится всё конкретное.

Гегель первым стал рассматривать мир как процесс. Ясно, что последней, окончательной картины мира не~существует. Истина~---
не~загадка, которую можно разгадать. Гегель первым взглянул на мир диалектически и~системно.

\textbf{Три закона диалектики}\\
\textbf{1.} Единство и~борьба противоположностей. В любом процессе обнаруживаются противоположные тенденции, составляющие
движущую силу процесса. Например, индивид и~общество. Практика и~теория. Разум и~эмоции. \итд\\
\textbf{2.} Переход количественных изменений в~качественные. Накопление количественных изменений приводит к~качественному
сдвигу, который происходит резким скачком. Например, когда человек долго учит иностранный язык, он сначала не~может говорить
на нём свободно, а~потом в~один прекрасный день начинает говорить, как на своём родном.\\
\textbf{3.} Закон отрицания отрицания. В~любой системе последующие стадии в~снятом виде повторяют предыдущие. <<Снятие>>
--- это означает частичное усвоение, частичное восприятие. Никто из нас не~Платон, но все мы платоники, ибо что-то в~платоновой
философии понимаем. Примеры: Ребёнок счастлив, потому что он ничего не~знает. Юноша несчастлив, ибо понимает, что мир ограничивает его устремления.
Цель образования~--- чтобы к~30~годам человек опять стал счастливым, несмотря на это. Философия сначала была материализмом,
потом~--- идеализмом, потом снова вернулась к материализму.

Закон необходимости стадий: в развитии необходима каждая стадия, если какую-то стадию убрать, развитие прекращается.

Единство логики и онтологии. Человеческая логика включает в~себя строение мира.

Нравственность человека~--- выражение пульса всего социального организма. Нравственный человек возникает только в~хорошо устроенном обществе.

История стремится к свободе, к~раскрепощению человека. По Гегелю, на Востоке в древности все были рабами, и тираны, и их
подчинённые. Древняя Греция~--- пример половинчатой свободы, там были рабы и~господа. И~лишь над Германией взошло солнце
подлинной свободы. (Заметим, Гегель был ультранационалистом.)

Каждый народ достоин своего правительства. Нельзя уничтожать формы правления и~государственности, которые
ещё не~отработали своё. Насильственное внедрение свободы раньше времени разрушает общество. Свобода~--- это осознанная
необходимость.

Всё разумное~--- действительно, всё действительное~--- разумно. Действительное~--- существующее, имеющее устойчивость.
Религия действительна, она существует, $\Rightarrow$ она разумна, она зачем-то нужна. Разум не~доказывает, но практика
требует. Практический разум выше теоретического.


\marklec{16}{19.12.2006}

\subsubsection{Карл Маркс}

\sauth{Карл Маркс}{Маркс, Карл}.
Родился в семье адвоката, отец\д еврей принял христианство.
Поступил в Боннский университет, был весёлый, пили пиво и бил витрины
с корешами. Отец был взбешён, когда узнал, что его сын дебоширит,
и перевёл сына в Берлинский университет,
и кроме того, там было лучше в плане образования. К концу
обучения он уже был умным, хотя по началу раздолбайствовал.

Сделался журналистом, начал делать газету, но её закрыли,
его  два раза изгнали из Германии, из Бельгии, из Франции,
и потом поселился в Англии (и там, при помощи \sauth{Энгельса}{Энгельс, Фридрих}
уже дожил до конца дней).

1859 год\т критика политической экономии, 1867\т первый том
<<Капитала>>, два тома было издано потом \sauth{Энгельсом}{Энгельс, Фридрих} в 1883 году.
Обычная биография учёного (но радикально настроенного).

Если начинать с абстрактного (по \sauth{Гегелю}{Гегель}).

1. Самое общее, что сделал Маркс\т совмещение диалектики Гегеля и французского материализма.
И получился диамат. На примере культуры (тезис, антитезис, синтез) Гегель
открыл схематику развития, но это относилось к абсолюту.
А Маркс свёл всё это к материи.

Метериалисты говорили, что источник развития находится в самой материи,
она не только существует, но и обладает самодвижением. В качестве следствия\т
поправка к философии \sauth{Дидро}{Дидро, Дени}.
В самой природе есть нечто родственное мышление. Если диалектику \sauth{Гегеля}{Гегель}
перенести на природу, то есть скачок от мёртвой материи к материи чувствующей.
У Гегеля нет такой лестницы (у него есть появление из ничего).

Так что с точки зрения Гегеля убывающая лестница Дидро не нужна
и не очень\д то противоречива. Такая схематика более соответствует природе.
Это основания диамата. Радикальный материализм Маркс совместил с логикой Гегеля.

По Гегелю это синтез. Идеализм, материализм, а потом всё это объединяется в нечто
новое (диамат). Это как раз сделал Маркс.

Другой пункт: учение Маркса о практике. Практика, опыт\т для нас это синонимы.
У Маркса это философская категория\т целенаправленная предметная деятельность,
направленная на приспособление природы к нуждам человека.

Есть теория, которую дают на лекциях, а есть семинары (практика). Нет, по Марксу это
не то. Это должен быть контакт человека с природой. И из него и надо исходить,
из контактов с природой. Тем самым, принимая этот тезис, мы пересматриваем
точку зрения относительно того, зачем нам знание вообще.

\auth{Платон} не думал о практическом применении математики --- для него это была чистая
наука. Платон выгнал из своей академии того, кто построил модели многогранников,
сказав, что тот оскорбил идею.

Итак, всякое знание\т только ради практики. Всякая наука есть орудие практики.
Она не имеет теоретического назначения, оно просто надо для того, чтобы двигать
потом этими знаниями на практике. И все университеты появляются ради этого.
Тяга человечества к знаниям\т  потому что хочется потом это реализовать.

Посему истинность переопределяется\т надо знание понимать как систему,
у которой есть определённая функция. Итак, вся теория познания ревизируется.

Но для чего знание нужно. Откуда оно берётся\т из опыта. А для чего?
Это новая идея\т практическая обусловленность научного знания.
Как говорил Энгельс, промышленность толкнула необходимость развития университетов.

Если бы Европа не вошла в промышленную стадию, если бы не была потребность развития,
то роста образования не было бы.  Только в 19 веке науку <<понизили>>.
\sauth{Коперник}{Коперник, Николай} унизил Землю, \sauth{Фрейд}{Фрейд, Зигмунд}
понизил человека (<<достаточно одного микрограмма диэтиламида лизергиновой кислоты\dots>>),
а \sauth{Маркс}{Маркс, Карл} понизил науку.

У \sauth{Канта}{Кант, Иммануил} была <<идеальная активность>>, а вот \sauth{Маркс}{Маркс, Карл} хочет сделать активность материальной.
Глубина тезиса в том: откуда взялись законы логики? Если всё подчинить практике,  то она просто диктует
нам некоторое правило. Ребёнок рождается без всякого представления о логике,
а к 15 годам уже имеет характер, но  логика у всех одна.
Так что это что\д то такое, что формируется в обществе, но везде одинаково.

Значит оно как\д то соотносится с практикой.

Что касается слияния французского материализма и диалектики\т это пройденный этап.
А вот что касается практики, то тут много проблем. Правда, был ещё такой
вопрос\т а как относиться к практике над человеком?

3. \sauth{Маркс}{Маркс, Карл} открыл логику истории. Маркс открыл законы развития общества.
\sauth{Гегель}{Гегель} сформулировал это в виде тройки (тезис\д антитезис\д синтез). Но у него идея правит миром.
Логика такова: человек обладает мозгом, он думает, он преобразует мир
в соответствии со своими знаниями. Итак, мнения правят миром.

Маркс: мнения могут быть разными, но история идёт своим путём.
Путь определяется экономикой. Всё состоит из стадий, и развитие определяется
той стадией, в которой находится производство. Это и есть та независимая
переменная, от которой всё зависит. Какой бы режим не был,
стремление к совершенствовании орудий труда\т естественный процесс.
Каждый уровень орудий труда требует новых трудовых отношений.

Была первобытная община (это низшая стадия). Далее появилось рабство (оно было
полезным и выгодным, потому что ведёт к повышению производительности труда и обусловлено им).
Оно развивалось, и потом потребовалось его уничтожение.
Далее, пошёл феодализм (революция своего рода) Революции необходимы.

Есть количество (средства производства). От них всё зависит.
То есть у нас над графиком (линейным) висит что-то типа целой части, то есть
происходят скачки от одного строя к другому.

Производственные отношения включают в себя и типы квалификации, и способ распределения,
\итд История человечества\т смена способов производства.
Над этим способом производства есть идеология. Меняется всё, что только есть.
Способ производства\т базис, всё остальное\т надстройка.
Идеология сама по себе ничего не значит.

Теория Маркса\т это первая теория (и конечно, её можно было опровергать).
Это методология исследования. Важно, что это хотя бы теория. До этого был туман,
и непонятно было, как пытаться с этим работать.
Это первая концептуальная точка зрения.

Это, конечно, наука. Марксистская философия. Маркс пошёл далее. Он не ограничился теорией.
Он стал говорить о политике.

Маркс исходил из того, что изначально не было классов.
Он говорил, что исходно не было паразитического расслоения.
В рабовладении другое\т там антагонизм и борьба.

Далее, капитализм ---  тут надо просто подкормить человека, чтобы он не умер от голода.
А так пущай работает. Каждый класс законно приходит к власти, потому что они
вели к прогрессу.

В то время положение рабочего класса было ужасным. \sauth{Энгельс}{Энгельс, Фридрих} был капиталистом,
и видел, что там происходило. Если умирает один, то можно нанять другого.
Если надо убить ради прибыли, то можно. Далее Маркс говорил, что рабочий класс
установит диктатуру, и после этого не будет классов.

Ещё \auth{Сен Симон} говорил, что после социальной революции все люди получили права.
Всё равно ими нельзя воспользоваться. Посему недостаточно остановиться
на этих революциях. Но для этого\т полный социальный контроль.

Нужно фактическое равенство. Диктатура пролетариата приведёт к установлению контроля.
Нужно общественное распределение, а ни как при капитализме.
Тогда организация должна быть социальной. Не все могут быть обеспечены одинаково.
Но дайте хотя бы минимум.

\medskip

\vbox{\footnotesize
\rightline{Время ракетой летело вперёд,\kern1cm}
\rightline{А впереди\т коммунизм!\kern1cm}
\rightline{Славься, Отечество, гуляй, народ,\kern1cm}
\rightline{Вот это жизнь!\dots\  Вот это жи-и-и-знь!\kern1cm}
\smallskip
\rightline{\emph{Константин Кинчев (АлисА), <<Вор и Палач>>}}}
\medskip


Если мы научились управлять машинами, то почему мы не научились управлять обществом?
История показала, что пролетариат не может сделать этого.  Но сама по себе
задача остаётся. Мы просто слишком сильно исказили Маркса.

\medskip
{\footnotesize
\hbox to \textwidth{\hfil\hbox to .5\textwidth{\vbox{\hsize=.5\textwidth\parindent=0pt
--- Слушай, друг, а какая у Вас система? Разрешите взглянуть?\par
--- Система обычная\dots Нажал\т и дома!\par}}}
\rightline{\emph{Кин-Дза-Дза}\kern1cm}}

\medskip


\mycomment{Далее\т длинная и грустная речь относительно \emph{тех времён}.
<<И если бы сейчас я мог поменять время нажатием кнопки, то я поменял бы его...>>}

Социализм и коммунизм. Социализм.
(общественная собственность на средства производства). Контроль (кто сколько должен получать).
А к коммунизму мы перейдём тогда, когда труд будет первейшей нравственной потребностью.

От каждого по способностям, каждому --- по потребностям.
От каждого по способностям, каждому --- по его труду.

Каждого учёного надо оценивать по реальному вкладу. Надо мерить диаметр ядра,
а не оболочки. Так вот Маркс как раз создал довольно мощное ядро.

От французских материалистов он взял критику религии.

\tbk

\newpage
\scriptsize
\input \jobname.ind

\end{document}
