\documentclass[a4paper]{article}
\usepackage[simple]{dmvn}

\title{Программа экзамена по аналитической геометрии}
\author{Лектор\т Семеон Антонович Богатый}
\date{1 семестр, 2002 г.}

\begin{document}
\maketitle

\begin{nums}{-2}
\item Понятие свободного вектора. Операции над векторами.
\item Линейная зависимость. Геометрический смысл линейной
      зависимости двух, трех, четырех векторов.
\item Простое отношение $(А,В,С)$. Формула для радиуса вектора точки $С$.
      Теорема Менелая.
\item Центр масс\т различные описания. Дипольный момент.
\item Медианы и бимедианы тетраэдра. Теорема Чевы.
\item Теоремы ван Обеля и Жергона.
\item Момент инерции. Теорема Лагранжа.
\item Теорема Якоби. Длина медианы тетраэдра.
\item Проекции и координаты (точек и векторов).
\item Определение скалярного произведения и его свойства.
\item Скалярное произведение в координатах.
\item Уравнения прямой на плоскости.
\item Взаимное расположение прямых на плоскости. Полуплоскости.
\item Уравнения плоскости.
\item Взаимное расположение плоскостей. Полупространства.
\item Прямая в пространстве.
\item Угол между прямыми и плоскостями.
\item Переход от одного базиса к другому. Матрица перехода.
\item Преобразование координат при переходе к другой системе координат.
\item Ориентация прямой, плоскости, пространства.
\item Ориентированная площадь параллелограмма и ориентированный объем параллелепипеда.
      Единственность косокоммутативного трилинейного функционала.
\item Векторное и смешанное произведения, их свойства. Теорема Минковского.
\item Расстояние от точки, прямой до прямой, плоскости.
\item Кривая II\д ого порядка. Инвариантность порядка кривой.
\item Расширенная матрица квадратичной функции и её преобразование при
      переходе к другому базису.
\item Ортогональные матрицы, их связь с переходами между ортонормированными базисами.
      Двумерные ортогональные матрицы.
\item Ортогональные инварианты квадратичной функции.
\item Существование системы координат, в которой $a_{12} = 0$.
\item Существование канонической системы координат для кривой II\д ого порядка.
\item Определение канонического уравнения кривой II\д ого порядка.
\item Определение канонической системы координат кривой II\д ого порядка.
\item Директориальное свойство эллипса, гиперболы и параболы.
\item Фокальное свойство эллипса, гиперболы и параболы.
\item Уравнение кривой II\д ого порядка в полярных координатах. Фокальный параметр.
\item Пересечение кривой II\д ого порядка с прямой. Асимптотическое направление.
\item Диаметр, сопряженный к неасимптотическому направлению.
\item Центр кривой II\д ого порядка.
\item Взаимно сопряженные направления. Особое направление. Описание диаметров.
\item Существование и единственность кривой II\д ого порядка, проходящей через 5 точек.
\item Пучок кривых II\д ого порядка. Равнобокость гиперболы, описанной
      вокруг треугольника и проходящей через ортоцентр.
\item Определение аффинного преобразования. Группа аффинных преобразований.
\item Аналитическая запись аффинного преобразования.
\item Аффинная классификация кривых II\д ого порядка.
\item Определение и свойства изометрических преобразований.
\item Классификация движений плоскости.
\item Поверхность II\д ого порядка. Каноническое уравнение.
\item Эллипсоиды и их сечения.
\item Конус и его сечения. Шары Данделена.
\item Однополостный гиперболоид и его сечения.
\item Двуполостный гиперболоид и его сечения.
\item Эллиптический параболоид и его сечения.
\item Гиперболический параболоид и его сечения
\item Аффинная классификация поверхностей II\д ого порядка.
\item Пополненная плоскость и понятие проективной плоскости.
\item Связка и перспективное соответствие.
\item Однородные координаты и прямолинейность трех точек (уравнение прямой). Принцип двойственности.
\item Теорема Дезарга.
\item Проективные системы координат.
\item Переход от одной проективной системы координат к другой.
\item Проективные преобразования. Аналитическая запись.
\item Сложное отношение четырех точек на прямой $(А, В, С, D)$ и его инвариантность при
      проективном преобразовании. Дробно\д линейные отображения.
\item Кривая II\д ого порядка в однородных координатах. Проективная классификация.
\item Теорема Паскаля.
\item Теорема Паскаля для треугольника.
\end{nums}

\medskip\dmvntrail

\end{document}
