\documentstyle{amsppt}

\NoBlackBoxes
\hsize=13cm
\vsize=25cm
\hcorrection{21pt}
\vcorrection{-15 pt}
\define\la{\lambda}
\define\xw{\overset\sim\to x}
\define\prt#1#2{\frac{\partial #1}{\partial #2}}
\define\vt#1{\overrightarrow{#1}}
\define\prf{{\bf Доказательство.}\newline \par\noindent}



\document
\specialhead
МАТЕРИАЛЫ К ЭКЗАМЕНУ ПО КУРСУ \newline
ДИФФЕРЕНЦИАЛЬНЫХ УРАВНЕНИЙ.%
\footnote"*"{Составлено Бахваловым Александром.\newline
Подготовлено  к печати Бахваловым Александром и Трушкиным Константином.\newline
}
\newline
Лектор - проф. А.Ф.Филиппов \newline
1995
\endspecialhead
\bigpagebreak
\head  ПРОГРАММА ЭКЗАМЕНА.
\endhead

Необходимо знать формулировки и определения, уметь пользоваться ими.
Там, где необходимо знать доказательства, это указано отдельно.

\bigpagebreak
\noindent
1. Теорема существования и единственности решения уравнения
$$
\frac{dx}{dt} = f(t,x),\quad x(t_0)=x_0,\quad x\in {\Bbb R}^n
$$
(\underbar{с доказательством}).

\medpagebreak
\noindent
2. Теорема существования и единственности для уравнения
произвольного порядка с начальными условиями.

\medpagebreak
\noindent
3. Продолжение решений.

\medpagebreak
\noindent
4. Общая теория линейных однородных систем. Линейная зависимость.
Детерминант Вронского. \underbar{Фундаментальная система решений
и общее решение}.\newline
\underbar{Фундаментальная матрица}. Формула Лиувилля - Остроградского
(подчеркнутое - с доказательством).

\medpagebreak
\noindent
5. Те же вопросы для линейного уравнения порядка $n$.

\medpagebreak
\noindent
6. Общее решение линейной неоднородной системы. Метод вариации
постоянных для системы и для одного уравнения.

\medpagebreak
\noindent
7. Линейные уравнения с постоянными коэффициентами - однородные и
неоднородные с правой частью специального вида (для уравнений с
вещественными коэффициентами - решения в вещественном виде).

\medpagebreak
\noindent
8. Краевые задачи для линейного уравнения 2-го порядка. Альтернатива.
Функция Грина. Понятие о собственных значениях и собственных функциях.

\medpagebreak
\noindent
9. Линейные системы с постоянными коэффициентами - однородные и неоднородные
с правой частью вида $P(t)e^{\gamma t}$.

\medpagebreak
\noindent
10. Непрерывная зависимость решения от начальных условий и правой части.

\medpagebreak
\noindent
11. Устойчивость по Ляпунову и асимптотическая устойчивость.
Теоремы с использованием функции Ляпунова (об устойчивости,
об асимптотической устойчивости - \underbar{с доказательствами};
 о неустойчивости
(Четаева) - без доказательства).

\noindent
Устойчивость линейных систем (теоремы, использующие ограниченность
решений).

\noindent
Устойчивость линейных систем с постоянными коэффициентами
(теоремы, использующие собственные значения и размеры жордановых
клеток).

\noindent
Теоремы об устойчивости по первому приближению.

\medpagebreak
\noindent
12. Автономные системы. Фазовое пространство, векторное поле.
Свойства траекторий, классификация траекторий.

\medpagebreak
\noindent
13. Особые точки линейной системы из 2-х уравнений.

\medpagebreak
\noindent
14. Дифференцируемость решений по параметру и начальным условиям.
Разложение решения по степеням параметра.

\medpagebreak
\noindent
15. Первые интегралы: определение, независимость.
Существование независимых первых интегралов.
Их использование для получения решения. (Последнее -
\underbar{с доказательством}).

\medpagebreak
\noindent
16. Квазилинейные уравнения с частными производными 1-го порядка.
Связь решений с характеристиками (\underbar{с доказательством})
 и 1-ми интегралами.
Существование решения задачи Коши.

\bigpagebreak
\bigpagebreak
\head
\line{Темы 1-2: \hfill}
 ТЕОРЕМЫ\ \  СУЩЕСТВОВАНИЯ\newline
 И\ \  ЕДИНСТВЕННОСТИ.
\endhead

{\it \underbar{Теорема 1. } }

\noindent\rm(существования и единственности для уравнения
 1-го порядка)\newline
Пусть в области D задано дифференциальное уравнение
$$
 \frac{dx}{dt} =f(t,x),\ \ \ (t,x)\in D,\ x\in {\Bbb R}^n\tag1.1
$$

с начальными условиями
$$
x(t_0) = x_0, \ \ \ (t_0,x_0)\in D\tag1.2
$$
причем $f$ непрерывна и удовлетворяет условию Липшица по $x$, т.е.
$$\align
\exists K:\  \forall (t,x)\in D \ \forall (t,{\overline x})\in D \\
|f(t,x) - f(t,{\overline x})|\leqslant K|x-{\overline x}| \tag1.3
\endalign
$$
тогда существует d, что на $[t_0-d,t_o+d]$ существует единственное
решение (1.1) с н.у. (1.2)

\prf
А. Уравнение (1.1) с н.у. (1.2) равносильно интегральному уравнению
$$
x(t)=x_0+ \int_{t_0}^t f(s,x(s)) ds \tag1.4
$$
Действительно, подставим в (1.1) $t=s$ и проинтегрируем по $s$ на $[t_0,t]$;
получим
$$
x(t)-x(t_0)= \int_{t_0}^t f(s,x(s)) ds
$$
где $x(t_0)=x_0$; обратно, из (1.4) и непрерывности $f$ получим
$$
\frac{d}{dt}\int_{t_0}^t f(s,x(s)) ds=f(t,x(t)),
$$
поэтому $x(t)$ удовлетворяет (1.1) ,а положив $t=t_0$ ,получим (1.2).

\medpagebreak
\noindent
Б. Выбор отрезка. Т.к. $(x_0,y_0)$ -- внутренняя точка D, то
$$
\exists r:\ \forall (t,x) :\ |t-t_0|^2+|x-x_0|^2<r^2 \quad(t,x)\in D.
$$
$f$ непрерывна в шаре ${\overline B_r}((t_0,x_0))$, следовательно,
ограничена в нем константой $m$, т.е. $|\frac{dx}{dt}|<m$.
Впишем в шар цилиндр C, задаваемый уравнениями
$$
|t-t_0|<d, |x-x_0|<md   \tag1.5
$$
где $ d=r\sin{\alpha}$, $ \tan{\alpha}=m$, т.е. $d=r/\sqrt{(1+m^2)}$.
Выберем отрезок $[t_0-d,t_0+d]$.

\medpagebreak
\noindent
В. Построение последовательности приближений. Положим
$$
x_0(t)\equiv x_0,
$$
$$
x_i(t)=x_0 + \int_{t_0}^t f(s,x_{i-1}(s)) ds,\ \ \ i\in {\Bbb N}\tag1.6
$$
Докажем, что все $x_i$ на $[t_0-d,t_0+d]$ существуют и непрерывны,
причем их графики лежат в C. Действительно, для $x_0$ это верно;
\ пусть $x_{i-1}$ обладает указанными свойствами. $f(s,x_{i-1}(s))$
определена т.к. $C\subset D$ , $f$ непрерывна по $(t,x)$ , а $x_{i-1}(s)$
\ непрерывна по $s$ по предположению индукции, значит,
$f(s,x_{i-1}(s))$ непрерывна по $s$; интеграл от нее существует
и непрерывен. Из (1.5) и (1.6)
$$
|x_i(t)-x_0| \leqslant \left|\int_{t_0}^t f(s,x_{i-1}(s)ds\right|
\leqslant md
$$
$x_i$ обладает указанными свойствами.

\medpagebreak
\noindent
Г. Доказательство сходимости приближений. Имеем: последовательность \newline
$\{ x_k(t) \}_{k=0}^\infty $ сходится или расходится одновременно
с рядом
$$
x_0 + \sum_{k=1}^\infty (x_k(t)-x_{k-1}(t))\tag1.7
$$
Оценим член этого ряда. Заметим, что
$$\align
|x_{i+1}(t) - x_{i}(t)|=
\left| \int_{t_0}^t (f(s,x_i (s))-f(s,x_{i-1}(s))) ds\right|\leqslant\\
\leqslant \left|\int_{t_0}^t K |x_i(s)-x_{i-1}(s)| ds\right|\tag1.8
\endalign
$$
Докажем по индукции, что
$$
|x_i(t)-x_{i-1}(t)| \leqslant a_i=\frac{mK^{i-1}|t_0 - t|^i}{i!}\tag1.9
$$
При $i=1$ - верно $\left( \int_{t_0}^t f(s,x_0) ds\right) \leqslant
m|t_0 -t|$
Пусть
$$
K|x_i(t)-x_{i-1}(t)| \leqslant \frac{mK^{i}|t_0 - t|^i}{i!}
$$
тогда так как
$$
\int_{t_0}^t |s-t_0|^i ds = \frac{|t-t_0|^{i+1}}{i+1},
$$
то с учетом (1.8)
$$
|x_{i+1}(t)-x_i(t)| \leqslant \frac{mK^i|t_0 - t|^{i+1}}{(i+1)!}
$$
и так как $|t-t_0|\leqslant d$
то (1.9) по индукции доказано. Ряд $\sum_{i=0}^\infty a_i$
сходится по признаку Даламбера, следовательно, функциональный ряд (1.7) сходится
по признаку Вейерштрасса. Существует предельная функция $x(t)$,
такая что $x_i(t)\rightrightarrows x(t)$, причем $x$ непрерывна
(см. курс мат.анализа).

\medpagebreak
\noindent
Д. Предельная функция - решение. Перейдем в (1.6) к пределу при
$i\to \infty$; в левой части получим $x_i\to x$, а в правой в силу (1.3) имеем
$$
\left|\int_{t_0}^t f(s,x(s))ds - \int_{t_0}^t f(s,x_{i-1}(s))ds\right|
\leqslant \left|\int_{t_0}^t K|x(s)-x_{i-1}(s)|ds\right|,
$$
но в силу пункта Г
$$
\forall \varepsilon >0 \exists I(\varepsilon):\forall i>I(\varepsilon )
|x(s) - x_{i-1}(s)| < \frac{\varepsilon }{Kd}
$$
тогда
$$
\left|\int_{t_0}^t K|x(s) - x_{i-1}(s)| ds \right| < \varepsilon
$$
Левая и правая части (1.6) равномерно сходятся к левой и правой частям (1.4)
соответственно. С учетом пункта А существование доказано.

\medpagebreak
\noindent
Е. Единственность решения. Пусть $x(t)$ и $y(t)$ удовлетворяют (1.1)
с н.у. (1.2) на $[t_0,t_1]$. Положим $z(t) = x(t)-y(t)$, тогда
$z(t_0) = 0$. Имеем
$$\multline
\frac{d}{dt}|z(t)|^2 =\frac{d}{dt}(z(t)\cdot z(t)) =2z(t)\cdot
\frac{dz(t)}{dt} = \\
 = 2z(\frac{dx(t)}{dt}-\frac{dy(t)}{dt}) =
2z(f(t,x)-f(t,y)) \leqslant \\
 \leqslant 2|z|\cdot K|x(t) - y(t)| = 2K|z|^2,
\frac{d}{dt} |z|^2 - 2K |z|^2 \leqslant 0
\endmultline
$$
Домножим последнее выражение на $ e^{-2Kt} >0 $, получим нa $[t_0,t_1]$
$$
\left(\frac{d}{dt} |z|^2\right) e^{-2Kt} + |z|^2 \frac{d}{dt}e^{-2Kt} =
\frac{d}{dt}(|z|^2 e^{-2Kt}) \leqslant 0
$$
но $|z|^2 e^{-2Kt} \geqslant 0$ на $[t_0,t_1]$ и $|z|^2 e^{-2Kt_0} =0$
Производная неположительна, выражение невозрастает, следовательно,
$|z(t)| \equiv 0$ на $[t_0,t_1]$, $x(t)=y(t)$.
Единственность справа от $t_0$ доказана.
Для доказательства единственности слева сделаем замену $t=-\tau$.
Теорема доказана.

\bigpagebreak
{\it \underbar{Теорема 2.}}

\noindent(существования и единственности для уравнения произвольного порядка)
\newline
Пусть в области $D$ рассматривается уравнение
$$
y^{(n)}(t) = f(t,y,y',\ldots,y^{(n-1)}) ,\ \  y\in {\Bbb R}^m,\ \
D\subset {\Bbb R}^{m\cdot n +1},    \tag1.10
$$
$f$ непрерывна в $D$ по совокупности аргументов и удовлетворяет условию
Липшица по$\{ y,y',y^{(n-1)} \}$ (по каждому или по совокупности как
по вектору $\overrightarrow{x}$),т.е.
$$\multline
|f(t,x+\Delta x) -f(t,x)| \leqslant C|\Delta x| \text{ или } \\
|f(t,x+ \Delta x) - f(t,x)| \leqslant C(|\Delta y|+|\Delta y'|+\ldots +
|\Delta y^{(n-1)}|)
\endmultline
$$
и заданы начальные условия
$$
y(t_0) =y_0^{(0)},\ldots , y^{(n-1)}(t_0) = y_0^{(n-1)},\ \
(t_0,y_0^{(0)},\ldots ,y_0^{(n-1)} \in D  \tag1.11
$$
Тогда существует единственное решение уравнения (1.10) с н.у. (1.11).

\bigpagebreak
\noindent
\underbar{{\it Замечание.}} Вместо условия Липшица достаточно потребовать
непрерывности производных $\frac{df}{dy}, \frac{df}{dy'},\ldots
\frac{df}{dy^{(n-1)}}$ (тогда они ограничены в некотором шаре
$S\subset D$, следовательно, выполнено условие Липшица).

\bigpagebreak
\prf
Введем новые функции
$$
x_1=y,\ x_2=y',\ \ldots, \ x_n=y^{(n-1)}
$$
Уравнение (1.10) перейдет в систему
$$
\left\{
\aligned
&{x_1}'=x_2 \\
&\cdots \\
&{x_{n-1}}' = x_n \\
&{x_n}' = f(t,x_1,\ldots ,x_n)
\endaligned \right.
$$
а начальные условия преобразуются соответствующим образом.
К этой системе можно применить теорему 1.

\bigpagebreak
\head
\line{Тема 3: \hfill}
ТЕОРЕМЫ О ПРОДОЛЖЕНИИ РЕШЕНИЙ
\endhead
\line{{\it\underbar{ Теорема 3.} (О продолжении решений в замкнутой
 ограниченной области)
 }\hfill}
Пусть дано дифференциальное уравнение
$$
\frac{dx}{dt} =f(t,x),\quad x\in {\Bbb R}^n, \tag3.1
$$
с начальным условием
$$
x(t_0)=x_0, \tag3.2
$$
причем $f$ непрерывна по $(t,x)$  и удовлетворяет условию Липшица по $x$
в замкнутой ограниченной области $D \subset {\Bbb R}^{n+1} $, где
$(t_0,x_0) \in D$. Тогда решение можно продолжить в обе стороны до
выхода на границу области, т.е. на отрезок $[t_1,t_2]$, такой, что
$t_1 \leqslant t_0 \leqslant t_2$, точки $(t_1,x(t_1))$ и $(t_2,x(t_2))$ лежат
на границе области $D$.

\underbar{{\it Замечание.}}  Область - открытое связное множество.
Замкнутая область - область $\cup$ ее граница.

\bigpagebreak
\line{{\it \underbar{ Теорема 4.} (Достаточное условие продолжения решения на интервал)
 }\hfill}
Пусть дано дифференциальное уравнение (3.1) с н.у. (3.2), $f$ непрерывна и
удовлктворяет условию Липшица по $x$ в окрестности каждой точки полосы
$\{ a<t<b, |x|<\infty \}$. Пусть во всей этой полосе выполнено
условие $|f(t,x)| \leqslant c+d|x|$ где $c$ и $d$ - положительные постоянные.
Тогда для любого $(t_0,x_0), \ t_0\in (a,b)$, существует решение,
определенное на $(a,b)$, с начальными условиями $x(t_0)=x_0$.

\head
Предварительное замечание к темам 4 -- 6
\endhead

В этих темах будут рассмотрены системы вида
$$
\frac{dx}{dt}=A(t)x+f(t),\quad x\in {\Bbb R}^n,\quad
A(t)=\left( a_{i,j}(t)\right) _{i,j=1,\ldots ,n} \tag{$*$}
$$
и уравнения вида
$$
a_n(t)y^{(n)}(t)+a_{n-1}(t)y^{(n-1)}(t)+\ldots + a_0(t)y(t)=f(t). \tag{$**$}
$$
Такие системы и уравнения удовлетворяют условиям теорем 1 и 2
соответственно.
Можно доказать с помощью теоремы 4, что решение системы ($*$) продолжается
на интервал непрерывности всех $a_{i,j}(t)$ и $f_i(t)$, а решение уравнения
($**$) продолжается на интервал, где $a_i(t)$ и $f(t)$ непрерывны и
$a_n(t) \neq 0$.

\bigpagebreak
\head
\line{Тема 4: \hfill}
ОБЩАЯ ТЕОРИЯ ЛИНЕЙНЫХ ОДНОРОДНЫХ СИСТЕМ
\endhead

{\it \underbar{Определение.} } Линейной однородной системой будем называть
систему вида
$$
\frac{dx}{dt} = A(t) x,\quad x\in {\Bbb R}^n \tag4.1
$$
где $A(t)$ - матрица порядка $n\times n$  с элементами $a_{i,j}(t)$ -
непрерывными функциями.

{\it \underbar{Определение.} } (Вектор-)функции $x^1(t),\ldots ,x^k(t)$
называются линейно зависимыми (при $t \in T$, над полем К), если
$$
\exists u_1,\ldots ,u_k \in K:\quad
\sum_{i=1}^{k} u_i x^i(t) \equiv 0 \quad\text{на }T
$$

{\it \underbar{Утверждение 1.} } $Lx(t) = x'(t) - A(t)x$ -  линейный
оператор на пространстве функций.

{\it \underbar{Утверждение 2.} } Решения линейного однородного
уравнения $Lx = 0$ образуют линейное пространство.

\medpagebreak
{\it \underbar{Определение.} } Детерминантом Вронского (вронскианом)
вектор-функций $ y^k :\quad {\Bbb R}\to {\Bbb R}^n$ называется функция
$$
W(t)=\vmatrix
y^1_1 & \hdots &y_1^n \\
\vdots & \ddots & \vdots \\
y^1_n & \hdots & y^n_n
\endvmatrix
$$

\medpagebreak
{\it \underbar{Свойства: } }

1. Если $x^1(t), \ldots , x^n(t)$ линейно зависимы на $[\alpha ,\beta ]$,
то $W(t) \equiv 0$ на $[\alpha ,\beta ]$

\prf
Из свойств определителя.

\medpagebreak
2. Если $x^1(t), \ldots ,x^n(t)$ - линейно независимые решения однородной
системы вида (4.1), то $W(t) \neq 0$ всюду на $[\alpha ,\beta ]$.

\prf
Пусть для решений $x^1(t),\ldots , x^n(t) \quad W(t_0) =0$.
Тогда столбцы вронскиана линейно зависимы, то есть
$\exists C_1,\ldots ,C_n :\, g(t)=\sum_{k=1}^n x^k(t)$
в точке $t_0$ обращается в нулевой вектор; но тогда
по теореме единственности $g(t) \equiv 0 $ на $[\alpha, \beta ]$,
 $x^1(t), \ldots ,x^n(t)$ линейно зависимы.

\medpagebreak
{\it \underbar{Пример} } линейно независимых функций, для которых
$W(t) \equiv 0$:
$$
x^1(t)=\binom{1}{1}, \quad x^2(t)=\binom{t}{t}
$$

\medpagebreak
{\it \underbar{Определение. } } Фундаментальной системой решений системы
(4.1) называется любой набор из $n$ линейно независимых решений системы (4.1).

\medpagebreak
{\it \underbar{Определение. } } Общим решением линейной однородной системы (4.1)
называется функция $\Phi (t,C_1, \ldots ,C_n)$, линейная по
совокупности $C_k$, такая что при подстановке
всевозможных наборов $(C_1, \ldots ,C_n)$ получаются все решения
системы (4.1), и только они.

\bigpagebreak
\line{{\it \underbar{Теорема 5. } } Фундаментальные системы решений существуют.
\hfill}

\prf
Возьмем любой ненулевой определитель $B=|b_{i,j}|$ порядка $n \times n$
 и любое $t_0$.
По теореме 1 существуют решения $x^k(t)$ с начальными условиями
$x^k_i(t_0) = b_{i,k}, \quad i,k=1,\ldots ,n$. Для этих решений
$W(t_0)=B \neq 0$. По свойству 2 детерминанта Вронского
$\{ x^k(t) \}_{k=1}^{n} $ - линейно независимы.

\bigpagebreak
{\it \underbar{Теорема 6.} } Всякая фундаментальная система решений
образует базис \newline  пространства решений.

\prf
\line{Линейная независимость вытекает из теоремы 5.\hfill}
Докажем полноту. Пусть $x(t)$ - какое-то решение,
$t_0 \in [\alpha ,\beta ] $,$\{ x^k(t) \}_{k=1}^{n} $ - фундаментальная
система решений. Рассмотрим систему
$$
\left\{
\aligned
 &C_1 x_1^1(t_0)+ \ldots +C_n x_1^n(t_0) = x_1(t_0) \\
 &\hdots \\
 &C_1 x_n^1(t_0)+ \ldots +C_n x_n^n(t_0) = x_n(t_0) \\
\endaligned
\right.
$$
Ее определитель есть $W(t_0) \neq 0$, следовательно, существует
единственное решение $(\overline{C_1},\ldots , \overline{C_n})$;
По теореме единственности из
$$
x(t_0)= \sum_{k=1}^{n} \overline{C_k}x^k(t_0)
\text{\qquad следует \qquad} x(t) \equiv \sum_{k=1}^{n} \overline{C_k}x^k(t)
$$

Теорема доказана.

{\it \underbar{Следствие.} }Если $\{x^k(t)\}_{k=1}^n$ - фундаментальная
система решений для (4.1), то функция
$$
\Phi(t,C_1, \ldots ,C_n)= \sum_{k=1}^n C_k x^k(t)
$$
является общим решением (4.1)

\bigpagebreak
{\it \underbar{Определение.} } Фундаментальной матрицей линейной однородной
системы называется матрица, в которой по столбцам расположены
векторы некоторой фундаментальной системы этой системы уравнений.
(Ее определитель - детерминант Вронского).

\medpagebreak
{\it \underbar{Теорема 7.} } Умножая некоторую фундаментальную
матрицу системы справа на всевозможные невырожденные постоянные
матрицы, можно получить все фундаментальные матрицы этой системы,
и только их.

\prf
Пусть $X(t)$ - фундаментальная матрица системы вида (4.1),
$Y(t)=X(t)C$. Столбцы $Y(t)$ являются линейными комбинациями
столбцов $X(t)$, следовательно, являются решениями системы.
Так как $Y(t_0)=X(t_0)C$, то для новой системы $W(t_0) \neq 0$,
она линейно независима, поэтому фундаментальна.

Обратно, пусть $X(t)$ - фиксированная фундаментальная матрица,
$Y(t)$ - произвольная фундаментальная матрица. Положим
$C=X^{-1}(t_0)Y(t_0)$. При $t=t_0\quad Y(t)=X(t)C$; по теореме
единственности соответствующие столбцы $X(t)C$ и $Y(t)$
совпадают. $Y(t)=X(t)C$.

Теорема доказана.

\bigpagebreak
\line{{\it \underbar{Теорема 8.} } (Формула Лиувилля - Остроградского.)\hfill}
Пусть дана линейная однородная система
$$
\frac{dx}{dt} = A(t) x,\quad x\in {\Bbb R}^n ,\tag4.2
$$
где $A(t)$ - матрица порядка $n\times n$  с элементами $a_{i,j}(t)$ -
непрерывными функциями, $W(t)$ - вронскиан некоторой фундаментальной
системы решений (4.2), $t_0$ - некоторая точка. Тогда
$$
W(t)=W(t_0) exp\left(\int_{t_0}^t (\sum_{k=1}^n a_{k,k}(s)) ds\right)
$$

\bigpagebreak
\bigpagebreak
\head
\line{Тема 5: \hfill}
ТЕОРИЯ ЛИНЕЙНЫХ ОДНОРОДНЫХ УРАВНЕНИЙ.
\endhead
Рассматриваются линейные уравнения вида
$$
a_n(t)y^{(n)}(t) + a_{n-1}(t)y^{(n-1)}(t) + \ldots + a_0(t)y(t)=0, \tag5.1
$$
где $a_i(t)$ непрерывны, $a_n(t) \neq 0$ на рассматриваемом
промежутке.

\medpagebreak
{\it\underbar{Теорема 9.} }\newline
Заменой
$$
y=x_1,y'=x_2,\ldots ,y^{(n-1)}=x_n
$$
уравнение (5.1) приводится к линейной однородной системе
$$
\left\{
\aligned
&\overset.\to{x_1}=x_2,\\
&\ldots \\
&\overset.\to{x_{n-1}}=x_n,\\
&\overset.\to{x_n}=-\left(\frac{a_{n-1}}{a_n}x_n+\ldots+\frac{a_0}{a_n}x_1\right)\\
\endaligned
\right.               \tag5.2
$$
При этом сохраняется линейная (не)зависимость решений.

{\it\underbar{Определения}} фундаментальной матрицы и фундаментальной
системы решений для линейного уравнения (5.1) вполне аналогичны случаю
линейной однородной системы (4.1).

\medpagebreak
{\it\underbar{Определение} } Детерминантом Вронского (вронскианом) решений
$y_1, \ldots ,y_n$ уравнения (5.1) называется функция
$$
W(t)=\vmatrix
y_1 & \hdots & y_n \\
y_1' & \hdots & y_n' \\
\vdots & \ddots & \vdots \\
y^{(n-1)}_1 & \hdots & y^{(n-1)}_n
\endvmatrix
$$
Вронскиан обладает теми же свойствами, что и в случае системы.


\bigpagebreak
\line{{\it\underbar{Формула Лиувилля - Остроградского}} \hfill}
\noindent Если $W(t)$ - вронскиан некоторой фундаментальной системы
решений уравнения (5.1), то
$$
W(t) = W(t_0) exp\left(- \int_{t_0}^t \frac{a_{n-1}(s)}{a_n(s)} ds\right)
$$

{\it\underbar{Замечание.}} В системе (5.2) остальные диагональные члены
равны нулю.

\medpagebreak
{\it\underbar{Теорема 10.}} Всякая фундаментальная система решений
уравнения (5.1)\newline образует базис пространства его решений.
Если $\{x^k(t)\}_{k=1}^n$ - фундаментальная
система решений для (5.1), то функция
$$
\Phi(t,C_1, \ldots ,C_n)= \sum_{k=1}^n C_k x^k(t)=X(t)C
$$
является общим решением (5.1)




\bigpagebreak
\head
\line{Тема 6: \hfill}
ЛИНЕЙНЫЕ НЕОДНОРОДНЫЕ \newline
УРАВНЕНИЯ И СИСТЕМЫ
\endhead

Рассматриваются системы вида
$$
\frac{dx}{dt} = A(t) x +f(t), \ \  x\in {\Bbb R}^n,\ \
A=(a_{i,j})_{i,j=1}^n \tag6.1
$$
где $a_{i,j}(t)$ и $f(t)$ - непрерывные функции, и уравнения вида
$$
a_n(t)y^{(n)}(t) + a_{n-1}(t)y^{(n-1)}(t)+  \ldots +
a_0(t)y = f(t) \tag6.2
$$
где $a_i$ и $f$ непрерывны, $a_n(t) \neq 0$ на рассматриваемом
промежутке.

\medpagebreak
{\it \underbar{Определение. } } Общим решением линейной неоднородной системы
 (6.1) называется функция $\Psi (t,C_1, \ldots ,C_n)$, линейная по
совокупности $C_k$, такая что при подстановке
всевозможных наборов $(C_1, \ldots ,C_n)$, получаются все решения
системы (6.1), и только они.

{\it \underbar{Определение } } для линейного неоднородного уравнения дается
аналогично.

\bigpagebreak
{\it\underbar{Теорема 11.} } Если $\Phi(t,C_1, \ldots ,C_n)$ - общее
решение системы
$$
\frac{dx}{dt} = A(t)x \tag6.3
$$
а $z(t)$ - некоторое решение (6.1), то
$$
\Psi (t,C_1, \ldots ,C_n)= z(t)+\Phi (t,C_1, \ldots ,C_n) -
$$
общее решение (6.1).

\bigpagebreak
{\it\underbar{Теорема 12.}} (Метод вариации постоянных для системы).
Если $X(t)$ - фундаментальная матрица (6.3),
 $\Phi(t,C_1, \ldots, C_n)=X(t)C$ - общее решение (6.3), то
существуют функции
$$
C_k(t, D_1, \ldots ,D_n), \qquad k=1, \ldots ,n,
$$
такие что
$$
\Psi(t,D_1, \ldots ,D_n)= \Phi(t,C_1(t,D_1,\ldots D_n), \ldots ,
C_n(t,D_1,\ldots ,D_n))\quad -
$$
общее решение (6.1).

\bigpagebreak
{\it\underbar{Теорема 13.}} (Метод вариации постоянных для уравнения).

Формулируется аналогично теореме 12.

\bigpagebreak
\bigpagebreak
\head
\line{Тема 7: \hfill}
ЛИНЕЙНЫЕ УРАВНЕНИЯ \newline
С ПОСТОЯННЫМИ КОЭФФИЦИЕНТАМИ
\endhead

Рассматриваются однородные уравнения
$$
y^{(n)} + a_1y^{(n-1)} + \ldots + a_n y =0 ,\quad a_k\in C\tag7.1
$$
и неоднородные уравнения
$$
y^{(n)} + a_1y^{(n-1)} + \ldots + a_n y =f(x) ,\quad a_k\in C\tag7.2
$$

\medpagebreak
{\it\underbar{Определение}} Характеристическим уравнением
уравнения (7.1) называется уравнение
$$
{\la}^n +a_1{\la}^{n-1} +\ldots +a_{n-1}{\la} + a_n=0\tag7.3
$$

\medpagebreak
{\it\underbar{Теорема 14.}} Пусть дано уравнение вида (7.1),
причем его характеристическое уравнение (7.3) имеет корни
${\la}_k,\,k=1,\ldots ,N$ кратностей $k_1, \ldots ,k_N$
соответственно ($\sum_{i=1}^N k_i =n$).

Тогда общее решение (7.1) имеет вид
$$
y(x) = \sum_{j=1}^N \left(e^{{\la}_j x}
\sum_{i=0}^{k_j -1} C^i_j x^i\right), \tag7.4
$$
где $C^i_j$ - произвольные постоянные.

{\it\underbar{Замечание.}} Если уравнение (7.1) с вещественными
коэффициентами имеет комплексные корни $\alpha \pm \beta i$
(равной) кратности $k$, то соответствующие члены в (7.4)
заменяются на выражение вида
$$
e^{\alpha}\left(\sum_{i=0}^{k-1} C_i x^i \cos(\beta x) +
\sum_{i=0}^{k-1} D_i x^i \sin(\beta x)\right).
$$

\medpagebreak
{\it\underbar{Теорема 15.}} Будем обозначать через $P,Q$ многочлены,
а нижними индексами указывать их степени. Пусть дано уравнение вида (7.2),
причем $f(x)= P_m(x) e^{\gamma x}$, тогда его частное решение $y_1(x)$
может быть найдено методом неопределенных коэффициентов в виде
$$
y_1(x)= x^s Q_m(x) e^{\gamma x} \tag7.5
$$
где $s=0$, если $\gamma$ - не корень (7.3), и кратность
$\gamma$ как корня (7.3) в противном случае.

Если же $a_k\in {\Bbb R},\quad f(x)=e^{\alpha x}
(P^1_{m_1}(x) \cos(\beta x) + P^2_{m_2}(x) \sin(\beta x))$
то $y_1(x)$ может быть найдено в виде
$$
y_1(x) =x^s e^{\alpha x}(Q^1_m(x) \cos(\beta x) +
Q^2_m(x) \sin(\beta x))
$$
где $m=max(m_1,m_2)$, $s$ - кратность $\alpha \pm \beta i$
как корня (7.3).

\bigpagebreak
{\it\underbar{Замечание.}} Общее решение (7.2) находится по  теореме
11 или 13 соответственно.

\bigpagebreak
\bigpagebreak
\head
\line{Тема 8: \hfill}
КРАЕВЫЕ ЗАДАЧИ
\endhead

{\it\underbar{Определение.}} Краевой задачей называется
дифференциальное уравнение, для которого начальные условия
заданы более чем в одной точке.

\medpagebreak
Будем рассматривать краевые задачи для уравнения
$$
y'' + p(x)y' + q(x)y =f(x) \tag8.1
$$
на отрезке $[a;b]$ с граничными условиями

$$
\aligned
\alpha y(a)+ \beta y'(a) =c,\quad &\quad \gamma y(b) +\delta y'(b) =d\\
|\alpha |+|\beta |\neq 0,\quad &\quad |\gamma | +|\delta |\neq 0
\endaligned
$$

\medpagebreak
{\it\underbar{Определение.}} Краевая задача (8.1) называется однородной,
если $f(t) \equiv 0$ и $c=d=0$.

\medpagebreak
{\it\underbar{Утверждение.}} Решения однородной краевой задачи
образуют линейное пространство.

\medpagebreak
В случае $f \neq 0$ общее решение уравнения (8.1) имеет вид
$$
y(x) = C_1 y_1(x) + C_2 y_2(x) + v(x)
$$
где $\{ y_1,y_2 \}$ - фундаментальная система однородного
уравнения, $v(x)$ - частное решение (4.1).
Подставив $a$ и $b$ (по необходимости продифференцировав),
получим систему из двух линейных уравнений относительно $C_1$ и $C_2$.
Возникает следующая

\line{{\it\underbar{Альтернатива.}} \hfill}

\noindent(1) Определитель системы не равен нулю, краевая задача имеет
единственное решение для любых $c$ и $d$.

\noindent(2) Определитель системы равен нулю. Краевая задача имеет
бесконечное множество решений или не имеет решений.

\bigpagebreak
{\it\underbar{Определение.}} Пусть дана краевая задача
$$
\aligned
y'' + p(x)y'& +q(x)y + \la =0 ,\\
y(a)=&y(b)=0.
\endaligned  \tag8.2
$$
 Собственными значениями этой краевой
задачи называются $\la$, для которых (8.2) с данным краевым условием
имеет ненулевое решение (такие решения называются собственными
функциями задачи).

\medpagebreak
{\it\underbar{Утверждение.}} Для любой краевой задачи существует
 бесконечно много собственных значений.

\medpagebreak
{\it\underbar{Определение.}} Функцией Грина краевой задачи (8.2)
на отрезке $[a,b]$ называется функция
$$
G(x,s)=
\left\{ \aligned
C_1(s) y_1(x), \quad a \leqslant x \leqslant s \\
C_2(s) y_2(x), \quad s \leqslant x \leqslant b
\endaligned
\right.
,
$$
где $C_1$ и $C_2$ находятся из системы
$$
\left \{ \aligned
C_1 y_1(s) - C_2 y_2(s) = 0;\\
C_2 y_2'(s) - C_1 y_1'(s) = 1
\endaligned \right.
$$
для которой $\Delta = W(t) \neq 0$,
$y_1$ и $y_2$ -  решения однородного уравнения с начальными условиями
$y(a)=0$ и $y(b)=0$ соответственно (они линейно независимы,
если $\la =0$ - не собственное значение).

\medpagebreak
{\it\underbar{Утверждение.}} Решение краевой задачи (8.2) может быть
найдено в виде
$$
y(x) = \int_a^b G(x,s)f(s) ds
$$


\bigpagebreak
\bigpagebreak
\head
\line{Тема 9: \hfill}
ЛИНЕЙНЫЕ СИСТЕМЫ \newline
С ПОСТОЯННЫМИ КОЭФФИЦИЕНТАМИ
\endhead

Рассматриваются однородные и неоднородные системы вида
$$
\frac{dx}{dt}  =  Ax  \quad\text{и}  \quad  \frac{dx}{dt}=Ax+f(t)
\tag9.1
$$
соответственно, где $$ x\in {\Bbb R}^n\text{ или } x\in
C^n,\qquad A=\pmatrix a_{1,1} & \hdots & a_{1,n} \\
 \vdots & \ddots & \vdots \\
a_{n,1} & \hdots & a_{n,n}
\endpmatrix
$$

Для решения однородной системы, указанной в (9.1) следует найти
\newline
 $Sp A=\{ {\la}_k \}_{k=1}^l$.
Каждому ${\la}_j$, имеющему столько линейно независимых собственных
 векторов $v_k$,
какова его кратность $k_j$, сопоставляется член решения \newline
$ \sum_{k=1}^{k_j} C_k v^k e^{{\la}_k t} $.
Если же кратность ${\la}_j $ больше числа $m_j$ соответствующих линейно
независимых собственных векторов, то следует составить систему вида
$$
\left \{  \aligned
x_1 &=(b_{1,0}+b_{1,1} t +\ldots +b_{1,k_j -m_j} t^{k_j -m_j})
e^{{\la}_j t} \\
\ldots \\
x_n &=(b_{n,0}+b_{n,1} t +\ldots +b_{n,k_j -m_j} t^{k_j -m_j})
e^{{\la}_j t}
\endaligned \right. \tag9.2
$$
Подставив (9.2) в (9.1) и приравняв коэффициенты при подобных членах,
получим систему, из которой $b_{i,j}$ должны выражаться через
$k_j$ произвольных постоянных. Сложив члены, сопоставленные
всем ${\la}_j$,  найдем общее решение (9.1).

\bigpagebreak
{\it\underbar{Замечание.}} Если ${\la}_j=\alpha +\beta i$ - комплексное,
а уравнение имеет вещественные коэффициенты, то можно воспользоваться тем,
что вещественная и мнимая часть комплексного решения, соответствующего
$\la$, линейно независимы.

\bigpagebreak
{\it\underbar{Теорема 16.}} Частное решение неоднородной системы типа (9.1),
где все координаты $\overrightarrow {f (t)}$ имеют вид
$f_i(t) = P^i_m(t) e^{\gamma t}$ ($\gamma$ - одно и то же
для всех $i$), может быть найдено в виде
$$
x_i=Q^i_{m+k}(t) e^{\gamma t},\quad
k=\cases
0, &\gamma \notin Sp A \\
\text{ размер наиб. ж. к. с соб. знач. } \gamma ,&\gamma \in Sp A
\endcases
$$
методом неопределенных коэффициентов.

\bigpagebreak
{\it\underbar{Замечание 1.}} Если $f_i(t)=P^i_m(t) e^{\alpha t}
\cos{\beta t}$ или $f_i(t)=P^i_m(t) e^{\alpha t}
\sin{\beta t}$, а уравнение имеет вещественные коэффициенты, то частное
решение ищется в виде
$$
x_i=e^{\alpha t}(Q^i_{m+k}(t) \cos{\beta t} + R^i_{m+k}(t) \sin{\beta t}),
$$
где $k$ находится для $\gamma = \alpha +\beta i$.

\bigpagebreak
{\it\underbar{Замечание 2.}} Общее решение находится  по  теореме
11 или 12 соответственно.

\bigpagebreak
\bigpagebreak
\head
\line{Тема 10: \hfill}
НЕПРЕРЫВНАЯ ЗАВИСИМОСТЬ РЕШЕНИЯ ОТ \newline
НАЧАЛЬНЫХ УСЛОВИЙ И ПРАВОЙ ЧАСТИ
\endhead

{\it\underbar{Теорема 17.}} Пусть дана система
$$
\frac{dy}{dx} = f(x,y,\la ) \qquad,y\in{\Bbb r}^n,\tag10.1
$$
$f$ непрерывна по совокупности аргументов в области
$\Omega \subset {\Bbb R}^{1+m+n}$, $\la \in {\Omega}_1 \subset {\Bbb R}^m$,
$f$ удовлетворяет условию Липшица по $y$, причем
$ y=y(x,\la )$ - решение (10.1) с начальным условием
$y(x_0)=y_0$. Тогда $y$ непрерывна по паре $(x, \la )$.

Точнее: если ${\la}^{\ast} \in {\Omega}_1$ и $y(t,{\la}^{\ast})$
определено на $[x_0;T]$, $(x,y(x,{\la}^{\ast}),{\la}^{\ast}) \in \Omega$,
то
$$
\aligned
\forall\varepsilon >&0\, \exists \delta >0:
\forall \la \in B_{\delta}({\la}^{\ast})\quad y(x,\la )
\text{ определена на } [x_0,T] \\
&\text{и если } |x_1-x_2| <\delta, \text{ то }
\|y(x_1,\la) - y(x_2, \la )\|_{\infty} < \varepsilon
\endaligned
$$

\bigpagebreak
{\it\underbar{Следствие.}} Решение уравнения (10.1) непрерывным
образом зависит от начальных условий $(x_0,y_0)$.

Действительно, при замене $x=x_0+t,\, y=y_0+Y\quad $ (10.1) переходит в
$$
\frac{dY}{dt}=f(x_0+t,y_o+Y,\la)
$$
с начальным условием $y(0)=0$ и параметром $(x_0,y_0,\la )$.

\bigpagebreak
\bigpagebreak
\head
\line{Тема 11: \hfill}
УСТОЙЧИВОСТЬ
\endhead

Рассматривается система
$$
\frac{dx}{dt}=f(t,x)\qquad \text{с н.у.} x(t_0)=x_0,\quad x,x_0\in {\Bbb R}^n,
\tag11.1
$$
удовлетворяющая условиям теоремы 1. Пусть $x=\varphi (t)$ - решение (11.1)
 в окрестности $t_0$, причем  в {\it окрестности этого решения}, т.е.
$$ \{x:\,\exists t\, |x-\varphi (t) | \leqslant\rho,\,t_0<t<\infty \},
$$
 выполнены условия теоремы 1.

\underbar{{\it Определение.}} Решение $x=\varphi(t)$ называется
устойчивым по Ляпунову, если
$$
\forall \varepsilon >0 \quad\exists \delta >0\quad
\forall {\xw}_0  :\, |{\xw}_0 - x_0|<\delta
$$
решение ${\xw} (t)$ с н.у. ${\xw} (t_0)=
{\xw}_0$ отличается от $\phi (t)$ менее чем на
$\varepsilon$ на $[t_0,+\infty)$.

\underbar{{\it Определение.}} Решение $\varphi (t)$ называется
асимптотически устойчивым, если
\roster
\item Оно устойчиво по Ляпунову;
\item Все близкие решения стремятся к нему при $t \to +\infty,$
т.е.
$$\exists\delta >0: \forall y(t),\,|y(t_0)-x_0|<\delta \qquad
 |x(t)-y(t)|\underset{t\to +\infty}\to{\longrightarrow}0.
$$
\endroster

\medpagebreak
В дальнейшем будем рассматривать устойчивость нулевого
решения (для произвольного решения $\psi (t)$ нетрудно
показать, что замена переменной \newline $y=x-\psi (t)$, переводящая его
в нулевое решение, не нарушает устойчивости в обоих смыслах).

Исследование устойчивости ведется с помощью вспомогательной
функции $v(t,x)$ - функции Ляпунова. Под $\frac{dv}{dt}|_{(11.1)}$
будем понимать
$$
\left.\frac{dv(t,x(t))}{dt}\right|_{(11.1)}=\frac{dv}{dt}+\sum_{k=1}^n
\frac{\partial v}{\partial x_k} \frac{dx_k}{dt}=
\frac{dv}{dt} +\sum_{k=1}^n \frac{\partial v}{\partial x_k} f_k(t,x)
$$
(вместо $\frac{dx_k}{dt}$ подставим их выражение из (11.1))

\bigpagebreak
\underbar{{\it Теорема 18.}} Пусть в (11.1) $f(t,0) = 0$, из
чего следует, что $x(t) \equiv 0$ - решение (11.1), и существует
(в ${\rho}_0-$окрестности нуля по $x$) функция Ляпунова $v$, такая что
\roster
\item $v\in C^1$
\item $v(0)=0,\,v(t)>0\text{\,при\,} t\neq0$,\,см. теорему 20.
\item $\frac{dv}{dt}|_{(11.1)} \leqslant 0$
\endroster
Тогда нулевое решение (11.1) устойчиво по Ляпунову.

{\it Доказательство.} \newline
Зафиксируем произвольное $\varepsilon$ из $(0;{\rho}_0)$.
Так как $v$ непрерывна, то
$$
\exists \, m=\underset{|x|=\varepsilon }\to{min} v(x)
\quad\text{ (сфера - компакт).}
$$
В силу условия (2) $m>0$. Для этого $m$ существует $\delta >0$: при
$x<\delta\quad v(x)<m$ (т.к. $v(0)=0$). Ясно, что $\delta\leqslant\varepsilon
<{\rho}_0$. Возьмем любое ${\xw}_0$ из $(0;\delta)$.
Рассмотрим решение $\xw (t)$ с н.у. $\xw (t_0) = {\xw}_0$ и функцию
$v(\xw (t))$; при $t=t_0\quad v(\xw (t))=v({\xw}_0) <m$. Для решения
$\xw (t)$ имеютcя две возможности:
\roster
\item Оно остается в $\varepsilon$-окрестности нуля при
$t\in [t_0; +\infty)$;
\item Оно выходит на границу этой окрестности.
\endroster
Покажем, что второй случай невозможен; тогда нулевое решение
будет\newline  устойчивым по определению.

\noindent
Итак, пусть $\exists \overline{t} : |\xw (\overline{t})|=\varepsilon$.
Рассмотрим ограниченную замкнутую область $D =\{ |x| \leqslant\varepsilon,\,
t\in [t_0,\overline{t}]\} $. Решение выходит на границу $D$; по
теореме о продолжении решения $\exists \,t_1 \leqslant \overline{t}:
\text{ при } t\in [t_0,t_1)\quad|\xw(t)|<\varepsilon$, а
$|\xw (t_1)|=\varepsilon$. Имеем $ |\xw (t_0)|<\delta,
|\xw (t_1) |=\varepsilon$, а при $t\in (t_0,t_1)\quad
|\xw (t)|<\varepsilon<{\rho}_0$. Для $v$ отсюда имеем
$v(\xw (t_0)) <m,\quad v(\xw (t_1))\geqslant m$ в силу выбора $m$;
но по условию (3) $v({\xw}_0(t))$ невозрастает на $[t_0,t_1]$.
Противоречие. Случай (2) невозможен, теорема доказана.

\bigpagebreak
\underbar{{\it Теорема 19.}} (Об асимптотической устойчивости).
Пусть в условиях теоремы 18 вместо (3) выполенено более сильное
требование
$$
\left.\frac{dv}{dt}\right|_{(1)} \leqslant -w(t),\qquad
w(t)>0 \text{ при } 0<|x|<{\rho}_0,\quad w\text{ непрерывна.}
$$
Тогда нулевое решение системы (11.1) асимптотически устойчиво.

{\it Доказательство.} \newline
При условиях теоремы 18 нулевое решение устойчиво по Ляпунову.
Пусть $\delta$ - то же, что и в доказательстве теоремы 18.
Тогда показано, что $\xw (t)<\varepsilon$ при $t\in [t_0;+\infty )$.
Отсюда получаем, что
$$
\frac{d}{dt} v(\xw (t)) \leqslant -w(x)<0 \text{ при } x\neq 0,
$$
поэтому $v(\xw(t))$ убывает и существует
$\underset{t\to +\infty}\to{lim} v(\xw (t)) =a\geqslant 0$.
Предположим, что $a>0$. Тогда
$$
0<a\leqslant v(\xw (t)) <m.
$$
Рассмотрим множество $A=\{ x\,|v(x)\geqslant a,\,|x|\leqslant\varepsilon\}$.
$A$ - ограниченное замкнутое множество, не содержащее нуля.
На этом множестве непрерывная функция $w(x)$ достигает минимума $K>0$. Тогда
$$
\frac{dv(\xw (t))}{dt}\leqslant -K<0, \quad
v(\xw (t))\leqslant v(\xw (t_0)) -K(t-t_0) \underset{t\to +\infty}
\to{\longrightarrow} -\infty\quad -
$$
противоречие с условием $v\geqslant 0$. Отсюда $a=0$.
Теорема доказана.

\bigpagebreak
\underbar{{\it Теорема 20.}}(Четаева о неустойчивости)
Пусть дана система вида (11.1) и существует функция Ляпунова $v(x)$,
такая что
\roster
\item $v\in C^1,$
\item $v(0)=0,\quad v(t)>0$ при $t\neq 0,$
\item $\frac{dv}{dt}|_{(11.1)} \geqslant w(x),\quad w(x)>0
\text{ при } 0<|x|<\rho.$
\endroster
Пусть, далее, $B=B_{\rho}(0),\quad D\subset B$ - область, пересекающая $B$,
0 лежит на границе $D$, $\Gamma$ - часть границы $D$, лежащая
внутри $B$, $w>0$ на $\Gamma$ для любого решения $x(t)$ с н.у.
$x(t_0)=x_0 \in D$. Тогда $x(t)$ выйдет из $D$ через границу $B$.

\bigpagebreak
\underbar{{\it Теорема 21.}} (Об устойчивости линейных систем.)
Пусть дана линейная система
$$
\frac{d\overrightarrow{x}}{dt} = A(t)\overrightarrow{x},\qquad
x\in {\Bbb R}^n,\quad A(t)\text{ - непрерывная матрица.} \tag11.2
$$
Тогда для (11.2):
\roster
\item Нулевое решение устойчиво $\Leftrightarrow$ каждое решение
ограничено при\newline $t\in [t_0,+\infty)$.
\item Нулевое решение неустойчиво $\Leftrightarrow$ существует
неограниченное при\newline $t\to +\infty$ решение.
\item Нулевое решение асимптотически устойчиво $\Leftrightarrow$
все решения стремятся к нулю при $t\to +\infty$.
\endroster

\underbar{{\it Замечание.}} Если непрерывная функция стремится к нулю
при $t\to +\infty$, то она ограничена.

\bigpagebreak
\underbar{{\it Теорема 22.}} Пусть дана линейная система с постоянными
коэффициентами
$$
\frac{dx}{dt}=Ax,\quad x\in{\Bbb R}^n \text{ или }x\in{\Bbb C}^n.\tag11.3
$$
Тогда:
\roster
\item Если $\forall \la \in Sp\,A\quad Re \la<0$, то
нулевое решение (11.3) асимптотически устойчиво.
\item Если $\forall \la \in Sp\,A\quad Re \la\leqslant 0$ и для тех $\la$,
у которых $Re \la =0$, размер жордановых клеток в $A$ равен 1,
то нулевое решение (11.3) устойчиво по Ляпунову.
\item Если $\exists \la\in Sp A:\quad Re \la >0$, или
$\exists \la =\beta i$: есть жорданова клетка размерности
не менее 2, то нулевое решение (11.3) неустойчиво.
\endroster

\bigpagebreak
\underbar{{\it Теорема 23.}} (Об устойчивости по первому приближению).
Пусть дана система
$$
\frac{dx}{dt} = Ax+ \varphi (t,x),\quad x\in {\Bbb R}^n \tag11.4
$$
где $\varphi$ непрерывна по совокупности аргументов и удовлетворяет
условию Липшица по $x$ при $t\geqslant t_0,\,|x|<{\rho}_0$,
а также $|\varphi (t,x)|\leqslant \gamma (x) |x|,\quad
\underset{x\to 0}\to{\gamma(x) =\overset =\to {o} (1)}$.
Первым приближением системы (11.4) будем называть систему (11.3)
Тогда:
\roster
\item Если $\forall \la \in Sp\,A\quad Re \la <0$, то
нулевое решение (11.4) асимптотически устойчиво.
\item Если $\exists \la\in Sp\, A:\quad Re \la >0$, то нулевое
решение (11.4) неустойчиво.
\item Если $\underset{\la \in Sp\,A}\to {max} Re \la =0$,
то устойчивость нулевого решения зависит от свойств $\varphi$.
\endroster

\bigpagebreak
\bigpagebreak
\head
\line{Тема 12: \hfill}
АВТОНОМНЫЕ СИСТЕМЫ
\endhead

{\it\underbar{Определение.}} Система дифференциальных уравнений называется
автономной, если в нее не входит явно независимая переменная $t$,т.е. она
имеет вид
$$
\frac{dx}{dt} = f(x),\qquad x\in {\Bbb R}^n. \tag12.1
$$
${\Bbb R}^n$ называется фазовым пространством системы (12.1).

\medpagebreak
{\it\underbar{Замечание.}} Произвольная система сводится к автономной
 введением дополнительной зависимой переменной $x_0 \equiv t$
и добавлением одного уравнения $\frac{dx_0}{dt} =1$. В окрестности
любой точки, где $\overrightarrow{f} \neq 0$, можно свести автономную
систему к (вообще говоря, неавтономной) системе, содержащей на одно
уравнение меньше. (Разделим на уравнение для ненулевой координаты.)

\bigpagebreak
{\it\underbar{Определение.}} Фазовой траекторией системы (12.1)
называется ее график в фазовом пространстве.

\medpagebreak
В области определения $\overrightarrow{f}$ автономная система (12.1)
задает векторное поле
$$
\overrightarrow{\Cal F}(\overrightarrow{x}) =
(f_1(\overrightarrow{x}),\ldots ,f_n(\overrightarrow{x})).
$$
Из системы легко видеть, что решения параметрически задают кривые,
касающиеся поля $\overrightarrow{\Cal F}$ в каждой точке.
Если $\overrightarrow{\Cal F (\overrightarrow{x})} =0$, то точка - особая.

\bigpagebreak
\line{{\it\underbar{Свойства}}\hfill}
(1). Если $x=\varphi (t)$ - решение, то $\forall C\quad x=\varphi(t+C)$ -
решение с той же траекторией (сдвиг по времени).

(2). Через каждую точку фазового пространства проходит только
одна траектория. (Из п.(1) и теоремы единственности.)

(3). Если $x=\varphi(t,x_0)$ - траектория (12.1), то
$$
\varphi(t_1 +t_2, a) = \varphi(t_2,\varphi(t_1,a))
$$
(групповое свойство).

\bigpagebreak
{\it\underbar{Теорема 24.}} Каждая траектория автономной системы
принадлежит ровно к одному из следующих трех типов:
\roster
\item особая точка;
\item замкнутая кривая без самопересечений;
\item незамкнутая кривая без самопересечений.
\endroster

\bigpagebreak
\bigpagebreak
\head
\line{Тема 13: \hfill}
ОСОБЫЕ ТОЧКИ ЛИНЕЙНОЙ СИСТЕМЫ
\endhead

Рассмотрим автономную систему вида
$$
\left \{
\aligned
\overset . \to x &= P(x,y) \\
\overset . \to y &= Q(x,y)
\endaligned
\right.
\qquad P,Q \in C^{(1)}.
\tag13.1
$$

\underbar{{\it Определение.}} Особой точкой системы (13.1) называется
точка $(x,y)$, такая что $P(x,y)=Q(x,y)=0$.

Исследование особой точки $(x_0,y_0)$ осуществляется по следующему
плану:
\roster
\item Перенести начало координат в точку $(x_0,y_0)$.
\item Разложить функции по формулам Тейлора:
$$
\left\{
\aligned
\overset . \to x =ax+by+ \varphi(x,y) \\
\overset . \to y =cx+dy+ \psi(x,y)
\endaligned\right. \quad
\varphi, \psi = \overline{\overline{o}} (\sqrt{x^2 +y^2}).
$$
\item Найти ${\la}_{1,2}$ - собственные значения матрицы
$$
A=\pmatrix
a & b \\
c & d
\endpmatrix.
$$
\item Если $Re {\la}_{1,2} \neq 0$, то $\varphi$ и $\psi$ можно
отбросить.(Если ${\la}_1 = {\la}_2$, то для отбрасывания необходимо
более сильное условие
$$
\varphi (x,y) \leqslant C ||(x,y)||^{1+\varepsilon}
$$
для $\psi$ - аналогично).
\item Исследовать полученную линейную систему.
\endroster

\medpagebreak
\underbar{Исследование линейной системы.} Рассмотрим систему
$$
\left\{
\aligned
\overset . \to x &=ax+by \\
\overset . \to y &=cx+dy
\endaligned\right. \tag13.2
$$

Матрицу $A$ приведем к жордановой нормальной форме. Возможны следующие случаи:

\midinsert
\vspace{5cm}
\botcaption{Рис 1,2} Узел, седло.
\endcaption
\endinsert

\noindent (1). ${\la}_1 \neq {\la}_2 $ - вещественные ненулевые одного знака.
Фазовая кривая решения имеет уравнение
$ y=C x^{\frac{{\la}_2}{{\la}_1}} $.Особая точка - узел.
(См. рис.1; в общем случае в роли осей выступают собственные векторы;
кривые "прижимаются" к оси с меньшим по модулю собственным значением.)
Если ${\la}$ отрицательны, то узел устойчивый (направление
траекторий - к началу координат), а если положительны - неустойчивый
(от начала координат).

\noindent (2). ${\la}_1 \neq {\la}_2 $ - вещественные ненулевые
разных знаков. Особая точка - седло (см. рис.2, решения приближаются
к оси с отрицательным собственным значением).

\noindent (3). ${\la}_1 = {\la}_2 $ - вещественное, 2 жордановых
клетки. Особая точка - дикритический узел (графики - всевозможные
прямые, проходящие через начало координат).

\noindent (4). ${\la}_1 = {\la}_2 $ - вещественное, 1 жорданова
клетка. Особая точка - вырожденный узел (см. рис.3).
Направление кривых определяется по изоклинам.

\noindent (5). ${\la}_{1,2}= \alpha_ \pm \beta i$. Особая точка -
фокус (см. рис.4). Направление кривых определяется экспериментально
из (13.2). Фокус устойчив, если $\alpha >0$, и неустойчив,
если $\alpha <0$. Если $\alpha = 0$, то для системы (13.2)
особая точка - центр (траектории - эллипсы); для системы (13.1)
требуется исследование с учетом членов низших порядков.

\underbar {{\it Замечание.}} Случаи (3) и (4) можно разделить,
не приводя к жордановой форме: если ранг матрицы $A-{\la}E$ равен 1,
то имеет место случай (3), а если 0, то случай (4).


\topinsert
\vspace{5cm}
\botcaption{Рис 3,4} Вырожденный узел, фокус.
\endcaption
\endinsert


\bigpagebreak
\bigpagebreak
\head
\line{Тема 14: \hfill}
ДИФФЕРЕНЦИРУЕМОСТЬ ПО ПАРАМЕТРУ
\endhead

Пусть дана система
$$
\frac{d\vt x}{dt}=\vt f(t,x,\mu ),\quad x\in {\Bbb R}^n,\quad \text{с н.у. }
\vt x(t_0)=\vt a(\mu)     \tag14.1
$$
Решение (14.1) зависит от $\mu$.

\medpagebreak
{\it\underbar{Теорема 25.}} Пусть все $f_i,\quad\prt{f_i}{x_j}
,\quad \prt{f_i}{\mu} ,a'(\mu)$ существуют и непрерывны.
Тогда существуют $\prt{x_j}{\mu} =u_i$, непрерывные по $(t,\mu )$
с непрерывными производными по $t$, причем они удовлетворяют
{\it системе в вариациях}:
$$
\left\{
\frac{du_i}{dt}= \sum_{j=1}^n \prt{f_i}{x_j} u_j +\prt{f_i}{\mu},
\quad i=1,\ldots, n
\right.
$$
с начальными условиями $ u_i(t_0)={a'}_i(\mu )$.

\medpagebreak
{\it\underbar{Теорема 26.}} Если в (14.1) $f_i$ и $a$ имеют
непрерывные производные \newline по $\mu,x_1,\ldots ,x_n$ до порядка
$p$ включительно, то существует непрерывная
$\frac{{\partial}^p x_i}{\partial {\mu}^p}$ (а следовательно,
и все такие производные низших порядков).

\medpagebreak
{\it\underbar{Следствие.}} При условиях теоремы 26 справедливо
разложение решения в ряд Тейлора:
$$
x(t,\mu )=\sum_{k=0}^p x_k(t) {\mu}^k + \overline{\overline {x}}({\mu}^p)
$$
где $x_0(t)$ - решение при $\mu =0$, $x_1(t)=\prt{f}{\mu} |_{(14.1)}$.

Для практического поиска (следующих) членов разложения функции,
входящие в (14.1), разлагаются по степеням $\mu$ до
некоторой степени, разложения подставляются и из полученной системы
находятся $x_k$ как выражения при соответствующих
степенях $\mu$.

\medpagebreak
{\it\underbar{Теорема 27.}} Пусть дана система
$$
\frac{d\vt x}{dt}=\vt f(t,\vt x),\qquad x\in {\Bbb R}_n
$$
с начальными условиями
$$
x_k(t_0)=x_k^0,\qquad k=1,\ldots ,n,
$$
Причем все $f_i$ и $\prt{f_i}{x_j}$ непрерывны, тогда
существуют непрерывные производные $u_i=\prt{x_i}{x_k^0}$ от решения
по начальным условиям ($i,k=1,\ldots ,n$).

При этом функции $u_i$ удовлетворяют уравнению в вариациях
$$
\frac{du_i}{dt}=\sum_{j=1}^n \prt{f_i}{x_j} u_j,\quad
i=1,\ldots ,n
$$
с начальными условиями
$$
u_i(t_0)=\cases 0,i\neq k\\
                1,i=k \endcases
$$

\bigpagebreak
\head
\line{Тема 15: \hfill}
ПЕРВЫЕ ИНТЕГРАЛЫ
\endhead

\underbar{{\it Определение.}} Первым интегралом системы
$$
\frac{dx}{dt}=f(t,\vt x),\quad \vt x \in {\Bbb R}^n \tag15.1
$$
в области $D$ называется функция $\Phi(t,\vt x)$ такая, что
\roster
\item $\Phi \in C^{(1)}$;
\item В любой окрестности любой точки из $D$ $\Phi$ не есть константа;
\item $\Phi$ принимает постоянное значение на любом решении (15.1).
\endroster

\underbar{{\it Замечание 1.}} Условие (3) эквивалентно условию
$$
\prt{\Phi}{t} +\sum_{k=0}^n \prt{\Phi}{x_k} f_k \equiv 0
\text{ в $D$}
$$
(Легко проверяется.)

\medpagebreak
\underbar{{\it Замечание 2.}} Если $\Phi(t,\vt x)$ - первый
интеграл (15.1), то для любого $C$ из области значений $\Phi$ в $D$
уравнение $\Phi(t,\vt x)=C$ определяет поверхность, состоящую
из интегральных кривых системы (15.1).

\medpagebreak
Легко видеть, что для данной системы из существования одного
первого интеграла следует существование бесконечного количества
первых интегралов.

\underbar{{\it Определение.}} Первые интегралы ${\Phi}_k$ системы
(15.1), $k=1,\ldots, m$, называются (функционально) независимыми,
если
$$
rank \left( \prt{{\Phi}_i}{x_j} \right)_{i=1,\ldots,k,\,j=1,\ldots ,n}=k
\tag15.2
$$

\medpagebreak
\underbar{{\it Замечание 1.}} Можно показать, что первые интегралы
функционально зависимы тогда и только тогда, когда
$$
\exists F\in C^{(1)}:\, \vt{grad} F \neq 0,\,
F({\Phi}_1,\ldots,{\Phi}_k) \equiv 0
$$

\underbar{{\it Замечание 2.}} Из первого определения легко видеть,
что для (15.1) существует не более $n$ независимых первых интегралов.

\bigpagebreak
{\it\underbar{Теорема 28.}} Для любой системы вида (15.1) в окрестности
любой точки из $D$ существует $n$ независимых первых интегралов.

\bigpagebreak
{\it\underbar{Теорема 29.}} Если имеются $n$ независимых первых
интегралов для (15.1), то приравнивая их к произвольным постоянным
и разрешая систему относительно $x_1,\ldots ,x_n$, получим общее
решение (15.1) (вообще говоря, в окрестности заданной точки).

{\it Доказательство.}\newline
Выберем точку $P(t_0,\vt{x_0})$. Пусть ${\Phi}_1,\ldots ,{\Phi}_n$ -
независимые первые интегралы в ее окрестности (существуют по
теореме 28). Возьмем $C_k$ из окрестности $C_k^0 ={\Phi}_k(t_0,\vt{x_0})$.
Рассмотрим систему
$$
\left\{
{\Phi}_k(t,\vt x )=C_k, \quad k=1,\ldots ,n \phantom{\sum}
\right. \tag15.3
$$
По теореме о неявной функции систему (15.3) можно в окрестности точки $P$
разрешить относительно $C_1,\ldots,C_n$. Получим
$$
\left\{
x_j={\Psi}_j(t,C_1,\ldots ,C_n),\quad j=1,\ldots,n  \phantom{\sum}
\right. \tag15.4
$$
Функция (15.4) является решением (15.1) по теореме единственности для неявной
функции. Действительно, возьмем решение (15.1) с начальными условиями в
$P$ или в близкой точке; вдоль этого решения ${\Phi}_k$ принимают постоянные
значения, следовательно, эти решения удовлетворяют (15.3) при некоторых
$C_k$; но функция (15.4) тоже удовлетворяет (15.3), следовательно, они
совпадают. Теорема доказана.

\bigpagebreak
\head
\line{Тема 16: \hfill}
КВАЗИЛИНЕЙНЫЕ УРАВНЕНИЯ
\endhead

\underbar{{\it Определение.}} Квазилинейным уравнением с частными
производными первого порядка будем называть уравнение вида
$$
a_1 \prt{z}{x_1} +\cdots +a_n \prt{z}{x_n}=b \tag16.1
$$
где $a_k$ и $b$ - функции, зависящие от $(x_1,\ldots,x_n,z)$,
а $z=z(x_1,\ldots,x_n)$ - искомая функция.

\underbar{{\it Определение.}} Характеристиками уравнения (16.1)
называются фазовые кривые системы
$$
\left\{
\aligned
\frac{dx_1}{dt}&=a_1(x_1,\ldots,x_n,z)\\
&\cdots\\
\frac{dx_n}{dt}&=a_n(x_1,\ldots,x_n,z)\\
\frac{dz}{dt}&=b(x_1,\ldots,x_n,z)
\endaligned\right.\tag16.2
$$

\medpagebreak
{\it\underbar{Теорема 30.}} Пусть для уравнения (16.1) функции
$a_k$ и $b$ непрерывно дифференцируемы и $\sum_{k=0}^n a_k \neq 0$
во всех точках. Тогда решениями (16.1) являются поверхности, целиком
состоящие из характеристик, и только они.

{\it Доказательство.} \newline
Рассмотрим поверхность
$$
z=f(x_1,\ldots ,x_n) \in C^1.  \tag16.3
$$
Нормаль к (16.3) есть вектор $\vt n =(\prt{f}{x_1},\ldots,
\prt{f}{x_n},-1)$. Вектор $l$, касательный к данной характеристике
уравнения (16.1), имеет своими координатами правые части (16.2).
Если (16.3) целиком состоит из характеристик, то $(n,l)=0$, что
в координатной форме дает (16.1), то есть $z$ - решение.

Обратно, пусть (16.3) - решение уравнения (16.1). В пространстве
$(x_1,\ldots,x_n,z)$ система (16.2) определяет векторное поле $\vt l$.
Оно касательно к характеристикам (16.1) и в точках поверхности (16.3)
касается ее. Спроектируем поверхность и векторное поле на плоскость
$(x_1,\ldots,x_n)$. В области $D$ - проекции - имеем непрерывно
дифференцируемое векторное поле. По теореме существования через
каждую точку $D$ проходит интегральная кривая поля. Она удовлетворяет
уравнениям
$$
\left\{\aligned
\frac{dx_1}{dt}&=a_1(x_1,\ldots,x_n,f(x_1,\ldots,x_n))\\
               &\cdots                                \\
\frac{dx_n}{dt}&=a_n(x_1,\ldots,x_n,f(x_1,\ldots,x_n))\\
\endaligned\right.   \tag16.4
$$
Обозначим эту кривую через $x_k=x_k(t),\quad k=1,\ldots,n$.
С помощью ортогонального вектора перенесем ее на поверхность
(16.3). При этом первые $n$ уравнений системы (16.2) будут выполнены
по построению, а для последнего имеем
$$
\frac{dz}{dt}=\sum_{k=0}^n \prt{f}{x_k}\frac{dx_k}{dt}
\overset (16.4)\to{=}
\sum_{k=0}^n \prt{f}{x_k} a_k(x-1,\ldots,x_n,z)=b
$$
так как поверхность (16.3) удовлетворяет (16.1). Рассматриваемая
кривая - характеристика, через каждую точку (16.3) проходит
характеристика системы (16.1). Теорема доказана.

\bigpagebreak
\underbar{Связь решения с первыми интегралами.} При условии
$\sum_{k=0}^n a_k \neq 0$ автономная система (16.2) не имеет
особых точек. В окрестности каждой точки по крайней мере
одна из $a_i$ (для определенности $a_1$) не равна нулю. Тогда
(16.2) локально записывается в виде
$$
\left\{\aligned
\frac{dx_2}{dt}&=\frac{a_2(x_1,\ldots,x_n,z)}{a_1(x_1,\ldots,x_n,z)}\\
               &\ldots \\
\frac{dx_n}{dt}&=\frac{a_n(x_1,\ldots,x_n,z)}{a_1(x_1,\ldots,x_n,z)}\\
\frac{dz}{dt}&=\frac{b(x_1,\ldots,x_n,z)}{a_1(x_1,\ldots,x_n,z)}
\endaligned\right.\tag16.5
$$
Эта система имеет $n$ независимых первых интегралов
$$
 {\varphi}_k(x_1,\ldots,x_n,z) .
$$
 Приравнивая их к произвольным принимаемым константам, получим поверхность,
целиком состоящую из интегральных линий (16.5), то есть из характеристик
(16.1); эта поверхность - решение (16.1). Общее решение может быть
найдено в виде
$$
F({\varphi}_1,\ldots,{\varphi}_n)=0,
$$
где $F$ - произвольная непрерывно дифференцируемая функция.

\bigpagebreak
\underbar{{\it Определение.}} Задача Коши для уравнения
$$
a_1(x_1,x_2,z)\prt{z}{x_1} + a_2(x_1,x_2,z)\prt{z}{x_2}=b\tag16.6
$$
где $a_1,a_2,b\in C^1$,
формулируется следующим образом: найти поверхность $z=f(x_1,x_2)$,
удовлетворяющую (16.6) и проходящую через данную линию $L$,
задаваемую уравнениями
$$
\left\{\aligned
x_1&=\psi_1(s)\\
x_2&=\psi_2(s)\\
z&=\psi_3(s)
\endaligned\right.\quad\text{ где }\psi_k \in C^1,
\qquad
|\psi_1'|+|\psi_2'|+|\psi_3'|\neq 0.
$$

\medpagebreak
{\it\underbar{Теорема 31.}} Если линия $L$ не является характеристикой
уравнения (16.6), то задача Коши для (16.6) имеет (локально)
единственное решение при условии
$$
\vmatrix
a_1 &\psi_1'\\
a_2 &\psi_2'
\endvmatrix
\neq 0 \text{ на } L;\tag16.7
$$
это решение локально разрешимо относительно $z$.
(Геометрический смысл условия: проекция $L$ не
касается проекции характеристики.)

{\it\underbar{Замечание 1.}} Если (16.7) не выполнено, то
может получиться цилиндрическая поверхность с вертикальными
образующими, удовлетворяющая уравнению, но не разрешимая относительно $z$.

{\it\underbar{Замечание 2.}} Если $L$ - характеристика, то через нее
проходит бесконечно много решений (16.6).

\newpage
\head
Приложение 1: \newline
 НЕКОТОРЫЕ ЗАДАЧИ ЭКЗАМЕНА ЗА 1994 год
\endhead

\subhead
Вариант 1
\endsubhead

\noindent 1. Имеет ли уравнение
$$
\overset .. \to x + x =\left(sin \frac{t}{4}\right)^4
$$
хотя бы одно периодическое решение ? (2 балла)

\bigpagebreak
\noindent 2.Найти размерность пространства решений уравнения \ \
$ t^2 \overset .. \to x =90 x$, определенных на ${\Bbb R}$. (4 балла)

\bigpagebreak
\noindent 3.Верно ли, что если $A\in End({\Bbb R}^n), e^A=E$, то $A=0$ ?
(4 балла)

\bigpagebreak
\noindent 4. Имеет ли решение задача Коши
$$
\overset . \to x = f(t),\ \ f(t)=\quad
\left\{
\aligned 1, t\geqslant 0\\ -1, t<0 \endaligned
\right. \quad ?
$$
(3 балла)

\bigpagebreak
\noindent 5. Для системы $\overset . \to x = Ax, A\in End({\Bbb R}^n)$, точка
$O$ - неустойчива. Верно ли, что для любой гладкой $f:
{\Bbb R}^n  \to {\Bbb R}^n,\,f(0)=0,\, f'(0) =A$, точка $O$
будет неустойчивой ? (5 баллов)

\bigpagebreak
\noindent 6. Найти замыкание фазовой кривой системы\ \  $\overset . \to {x_k}
= \sqrt{k} ,\quad k=1,2,3,$\newline где\ \  $x_k (mod1)$ - циклические координаты на трехмерном
торе, проходящей через начало координат. (7 баллов)

\subhead
Вариант 2
\endsubhead

\noindent 1. Найти все вещественные решения уравнения
$$
\overset .. \to x - 2 \overset . \to x +x = e^t +\sin{t}
$$
(2 балла)

\bigpagebreak
\noindent 2. При каких $\alpha \in {\Bbb R}$ фазовый портрет системы
$$
\left\{ \aligned
\overset . \to x &= \alpha (x+y) \\
\overset . \to y &= {\alpha}^2 y
\endaligned\right.
$$
является седлом ? (3 балла)

\bigpagebreak
\noindent 3. Пусть $x=x(x_1,x_2,t)$ - решение задачи Коши
$$
\overset .. \to x + sin x=0,\quad x|_{t=0}=x_1,\quad
\overset . \to x |_{t=0} = x_2;
$$
найти $\left.\frac{{\partial}^2}{\partial x_1 \partial x_2}x(x_1,x_2,t)
\right|_{x_1=x_2=0}$ (6 баллов).

\bigpagebreak
\noindent 4. Найти необходимое и достаточное условие того, что
для $A \in End({\Bbb R})$ выполнено: для любой непрерывной функции
$h(t)$ и для любого решения $x(t)$ системы
$\overset . \to x =A(t)x + h(t)$ это решение было устойчиво
по Ляпунову. (6 баллов)

\bigpagebreak
\noindent 5. Непрерывное периодическое отображение $A :\,
{\Bbb R}\to End({\Bbb R})$ таково, что для любого действительного $t$
вещественные части собственных значений $A(t)$ отрицательны.
Устойчиво ли нулевое решение системы
$\overset . \to x =A(t)x$ ? (18 баллов)

\subhead
Вариант 3
\endsubhead

\bigpagebreak
\noindent 1. Найти все вещественные решения уравнения
$$
\overset .. \to x +4 x =(e^{2t} +2)\sin{2t}
$$
(2 балла)

\bigpagebreak
\noindent 2. Найти размерность векторного пространства решений
системы
$$
\left\{ \aligned
t \overset . \to x =2x \\
t \overset . \to y =3y
\endaligned\right. ,
$$
определенных на ${\Bbb R}$. (4 балла)

\bigpagebreak
\noindent 3. Имеет ли задача Коши
$$
\overset . \to x =e^{-x} \sin{e^x},\qquad x(0)=0
$$
решение на ${\Bbb R}$ ? (5 баллов)

\bigpagebreak
\noindent 4. Пусть $A\in End({\Bbb R}^n)$, в ${\Bbb R}^n$ задана евклидова структура,
для любого $t \in {\Bbb R}\quad e^{tA}$ - ортогональная матрица.
Следует ли отсюда, что $A^{\ast} = -A$ ? (6 баллов)

\bigpagebreak
\noindent 5. Пусть $x(t,\mu)$ - решение задачи Коши
$$
\overset .. \to x = x \sin{\overset . \to x} + \sin{x^2},
\quad x(0)=\mu, \quad \overset . \to x (0) =\mu.
$$
Найти $\frac{\partial}{\partial \mu} x(t,\mu) |_{\mu =0}$. (4 балла)

\bigpagebreak
\noindent 6. При каких $\alpha \in {\Bbb R}$ нулевое решение уравнения
$$
\overset .. \to x +\alpha \overset . \to x +x^3=0
$$
\roster
\item устойчиво по Ляпунову ?
\item асимптотически устойчиво ?
\endroster
(7 баллов)

\bigpagebreak
\noindent 7. Пусть $A : {\Bbb R} \to End({\Bbb R}^n)$ - непрерывное
отображение с периодом $T$, в ${\Bbb R}^n$ задана норма,
$a = \underset {0\leqslant t \leqslant T} \to {max} ||A(t)||$.
Доказать, что модули мультипликаторов системы
$\overset . \to x =A(t)x$ не превосходит $e^{aT}$. (10 баллов)

\subhead
Вариант 4
\endsubhead

\noindent 1. Пусть $y=\varphi(x), \quad x \in I$ - непродолжимое
решение задачи Коши
$$
xy' = \frac{y}{4x} - \frac{4}{xy}.
$$
Покажите, что $\underset{x\to +\infty}\to{lim} \varphi (x)$
существует,
и найдите его. (2 балла)

\bigpagebreak
\noindent 2. Докажите, что уравнение
$$
\overset ... \to x - 3\overset .. \to x + 3\overset . \to x
- x=\sin{\omega t}
$$
при каждом (действительном) $\omega$ имеет единственное
периодическое решение, и найдите это решение. (2 балла)

\bigpagebreak
\noindent 3. Рассматривается задача Коши с параметром $\alpha \in {\Bbb R}$:
$$
y'''=\dfrac{ye^x \sin{x} - xy''}{(y'-x)^{\alpha}},
\quad y(1)=0,\, y'(1)=1,\, y''(1)=2.
$$
\roster
\item Представьте эту задачу Коши в форме начальной задачи
для нормальной системы дифференциальных уравнений. (1 балл)
\item При каких значениях параметра $\alpha$ теорема
существования и единственности гарантирует существование
и единственность решения \newline рассматриваемой задачи Коши ?
(2 балла)
\endroster

\bigpagebreak
\noindent 4. Вычислите $exp (tA)$, если
$$
A=\pmatrix
0 & 0 & 1 \\
0 & 0 & 0 \\
1 & 0 & 0
\endpmatrix  .
$$
(4 балла)

\bigpagebreak
\noindent 5. Рассматривается линейная система с параметром $a\in {\Bbb R}$:
$$
\left\{  \aligned
\overset . \to x &=a^2 x-y \\
\overset . \to y &= 5x -(3+2a)y
\endaligned\right. \tag17.1
$$
\roster
\item Будет ли асимптотически устойчивым тривиальное решение системы
(17.1) при $a=1$? (Обосновать, 2 балла)
\item Нарисуйте на плоскости $(x,y)$ эскиз фазового портрета (17.1)
при $a=-3$. (2 балла)
\item Существует ли $a$, при котором фазовые траектории -
эллипсы с центром в нуле и большой осью, проходящей через
1 и 3 координатные четверти? (2 балла)
\endroster

\bigpagebreak
\noindent 6. Рассматривается система
$$
x'=f(t,x),\qquad Dom\, f=D \subset {\Bbb R}^{n+1},
$$
правая часть которой удовлетворяет условиям теоремы существования и
единственности. Обозначим непродолжаемое решение этой системы,
удовлетворяющее начальному условию $x|_{t=t_0} = x_0,\quad
(t_0,x_0)\in D$, через $x=\varphi(t),\quad t\in I$. Выберем
$\tau\in I$ и обозначим $\xi =\varphi (\tau )$. Обозначим непродолжимое
решение системы с н.у. $x|_{t=\tau }=\xi $ через $x=\psi (t),
\, t\in J$. Докажите, что $t_0 \in J$, и вычислите $\psi (t-0)$.
(3 балла)

\bigpagebreak
\head
Приложение 2: \newline
ЗАДАЧИ ПРОБНЫХ ЭКЗАМЕНОВ 1995 ГОДА
\endhead

\subhead
Вариант экзамена 18 мая 1995 года
\endsubhead

1. При каких $n$ уравнение
$$
y^{(n)} +a_1(x) y^{(n-1)} +\cdots +a_n(x)y=0
$$
может иметь решение с таким графиком (рис. 5) ? (2 балла)
\midinsert
\vspace{4cm}
\botcaption{Рис. 5}\endcaption
\endinsert

2. Решить уравнение
$$
y'' + y=4x \cos{x}\qquad\text{3 балла}
$$

3. Система $\overset .\to x =Ax$, $x=\binom{x_1}{x_2}$, где $A$ -
некоторая постоянная матрица, имеет частное решение
$x_1 =\sin t +2\cos t$, $x_2=\cos{2t}$. Устойчиво ли нулевое решение ?
Ответ обосновать. (3 балла)

4. \roster
\runinitem Дать определение устойчивости по Ляпунову. (2 балла)
\item Доказать теорему об устойчивости с функцией Ляпунова. (4 балла)
\endroster

5. \roster
\runinitem Сформулировать теорему о дифференцируемости решения по параметру.
      Написать систему уравнений в вариациях. (2 балла)
\item Для задачи
$$
\left\{\aligned
\overset . \to x &=y         \\
\overset . \to y &=x+ 3\mu y^2
\endaligned\right.\qquad
\left\{\aligned
x(0)=2-4\mu
y(0)&=0
\endaligned\right.
$$
найти $\prt{y}{\mu}|_{\mu =0}$. (3 балла )
\endroster

6.\roster
\runinitem Сформулировать теорему о существовании решения задачи Коши для
квазилинейного уравнения с частными производными (2-мерный случай).
(2 балла)
\item Найти поверхность $z=f(x,y)$, удовлетворяющую уравнению
$$
\prt{z}{x} +2\prt{z}{y}=5
$$
и проходящую через линию $y=kx$, $z=0$. ($k\in \Bbb R$) (3 балла)
\endroster

7. Для уравнения
$$
y''' +a_1(x)y'' +a_2(x)y' +a_3(x) y=0
$$
известно два линейно независимых решения $y_1$ и $y_2$. Описать
способ отыскания общего решения.

\enddocument
