\documentclass{article}
\usepackage[simple]{dmvn}

\title{ПРОГРАММЫ КУРСОВ}
\author{Кафедра общих проблем управления}
\date{}

\begin{document}

\maketitle

\section{ОБЯЗАТЕЛЬНЫЕ КУРСЫ}

\subsection{ВАРИАЦИОННОЕ ИСЧИСЛЕНИЕ И ОПТИМАЛЬНОЕ УПРАВЛЕНИЕ\\}

\subsubsection{Проф. В.\,М.\,Тихомиров, 1/2 г., дневное отделение, поток математиков}

     1. Производная по направлению. Вариация по Лагранжу. Производная Гато. Строгая дифференцируемость.

     2. Основные теоремы дифференциального исчисления.

     3. Экстремумы функций одного переменного.

     4. Элементы выпуклого анализа. Теоремы отделимости.

     5. Задачи без ограничений и с ограничениями. Теорема
        Куна--Такера.

     6. Лемма о нетривиальности аннулятора. Теорема о
        фактор-пространстве.

     7. Лемма о правом обратном. Лемма о замкнутости образа.

     8. Лемма об аннуляторе ядра. Теорема о среднем.

     9. Теорема о касательном пространстве.

    10. Правило множителей Лагранжа для гладких задач с
        ограничениями типа равенств. Контрпример.

    11. Принцип Лагранжа в задаче Лагранжа.

    12. Элементарная задача Больца.

    13. Доказательство принципа Лагранжа для задачи Лагранжа.

    14. Формулировка принципа Лагранжа для задачи оптимального
        управления. Доказательство для задачи со свободным
        правым концом.

    15. Теорема Болтянского.

    16. Необходимые условия слабого минимума в простейшей задаче:
        уравнение Эйлера и условие Лежандра.

    17. Условие Вейерштрасса и необходимое условие Якоби.

    18. Построение поля. Уравнение Гамильтона--Якоби.

    19. Достаточные условия минимума в простейшей задаче.

    20. Задача о брахистохроне и о геодезической на плоскости
        Лобачевского.

    21. Задача Ньютона.

    22. Простейшая задача быстродействия.

    23. Теоремы существования. Примеры несуществования.

    24. Алгоритмы оптимизации.

\subsection{Проф. М.\,И.\,Зеликин, 1/2 г., дневное отделение, поток математиков}

1.  Определения дифференцируемости отображений. Теорема о
    суперпозиции.

2.  Теорема о среднем. Достаточное условие гладкости отображения.

3.  Частные производные. Теорема о полном дифференциале.

4.  Теорема Люстерника. Теорема о касательном пространстве.

5.  Дифференцирование конкретных отображений:  оператор Немыцкого,
    оператор краевых условий, интегральный функционал.

6.  Формулировка теорем отделимости. Лемма о нетривиальности
    аннулятора.

7   Фактор-пространства банахова пространства.
    Лемма о правом обратном.

8.  Лемма о замкнутости образа. Лемма об аннуляторе ядра.

9.  Правило множителей Лагранжа для гладких задач с ограничениями
    типа равенства.

10.  Теорема Куна--Такера.

11. Простейшая задача вариационного исчисления. Лемма
    Дюбуа-Реймона. Уравнения Эйлера.

12. Интегралы уравнений Эйлера. Уравнения геодезических.

13. Формула вариации интегрального функционала с  подвижными
    концами. Условия трансверсальности. Задача Больца.

14. Канонические  переменные.  Преобразование Лежандра--Юнга.
    Уравнение Гамильтона--Якоби.

15. Сильный и слабый экстремум. Необходимое условие Вейерштрасса.
    Условие Вейерштрасса--Эрдмана.

16. Необходимое условие Лежандра. Необходимое условие Якоби.

17. Интегральный инвариант Пуанкаре--Картана. Теория поля.

18. Достаточные условия сильного и слабого минимума.

19. Уравнение Эйлера для задачи минимизации кратного интеграла.

20. Дифференциальные уравнения с кусочно-гладкой правой частью.
    Уравнения в вариациях.  Сопряженные системы.

21. Вывод принципа максимума для задачи со свободным концом.
    Формулировка принципа максимума в общем случае.

22. Уравнение Беллмана для задачи быстродействия. Достаточное
    условие оптимальности. Связь с принципом максимума.

23. Разбор некоторых задач:

    А.  Задача о брахистохроне.

    Б.  Геодезические на сфере.

    В.  Геодезические на полуплоскости Пуанкаре.

    Г.  Минимальная поверхность вращения.

    Д.  Классическая изопериметрическая задача.

    Е.  Простейшая задача быстродействия.

    Ж.  Задача Аполлония.

    З.  Задача Ньютона.


\subsubsection{Проф. Н.\,П.\,Осмоловский, 1/2 г., дневное отделение, поток математиков}

1. Простейшая задача вариационного исчисления. Слабый минимум.
   Первая вариация интегрального функционала.

2. Лемма Дюбуа-Реймона и ее абстрактный аналог.

3. Уравнение Эйлера.

4. Сильный минимум. Игольчатые вариации. Условие Вейерштрасса.

5. Лемма о правом обратном отображении для линейного сюръективного
   оператора.

6. Теорема Банаха--Шаудера об открытом отображении.

7. Накрывание с константой $a$ на открытом множестве полного
   метрического пространства. Теорема о накрывании для линейного
   оператора.

8. Теорема Милютина о накрывании для суммы двух операторов:
   накрывающего с константой $a$ и стягивающего с константой $b$.

9. Метрическая регулярность нелинейного отображения и ее связь с
   накрыванием.

10. Производная Фреше. Непрерывная дифференцируемость по Фреше в
    точке и строгая дифференцируемость. Формулировка теоремы о
    среднем для операторов.

11. Накрывание и метрическая регулярность для строго
    дифференцируемого оператора.

12. Оценка расстояния до нулевого уровня нелинейного оператора.

13. Теорема Люстерника о касательном многообразии.

14. Теорема об отделимости двух выпуклых множеств.

15. Теорема Дубовицкого--Милютина об отделимости конечного числа
    выпуклых множеств. Следствие для конусов.

16. Лемма о нетривиальности аннулятора подпространства.

17. Лемма о замкнутости образа линейного оператора, действующего в
    произведение пространств.

18. Лемма об аннуляторе ядра линейного сюръективного оператора.

19. Производная по направлению, производная Гато. Касательный
    конус к множеству в точке. Необходимые условия локального
    минимума функционала на множестве.

20. Правило множителей Лагранжа в задаче с ограничением типа
    равенства.

21. Лемма о непересечении аппроксимаций в точке минимума в гладкой
    задаче с ограничениями типа равенства и неравенства.

22. Общий вид линейного функционала, неотрицательного на
    полупространстве.

23. Правило множителей Лагранжа в гладкой задаче с ограничениями
    типа равенства и типа неравенства.

24. Канонические задачи оптимального управления $A$ и $B$.
    Связь между ними.

25. Правая обратная к монотонной кусочно линейной функции на
    отрезке. О подстановке правой обратной в измеримую ограниченную
    функцию (измеримость функции, полученной в результате
    подстановки).

26. О подстановке правой обратной к монотонной кусочно линейной
    функции $t(\tau)$ в липшицеву функцию $x(\tau)$, удовлетворяющую
    уравнению
    $\frac{dx(\tau)}{d\tau}= \frac{dt(\tau)}{d\tau}f(\tau)$.

27. Управляемая система и расширенная управляемая система, связь
    между ними.

28. Связь между канонической задачей $B$ и ее расширением -- задачей $\widetilde{B}$.

29. Формулировка теоремы о неявной функции для банаховых пространств.

30. Нелинейный оператор, определяемый задачей Коши для системы
    обыкновенных дифференциальных уравнений. Производная Фреше этого
    оператора. Система уравнений в вариациях. Следствие для
    конечномерного оператора $P(x_0,z)=(x_0,x(\tau_1))$ концевых
    значений.

31. Формулировка принципа максимума в канонической задаче $B$.

32. Индекс $\theta$, функции $v^\theta$, $t^\theta$, $x^\theta$,
    $u^\theta$ на $[\tau_0,\tau_1]$, их связь с оптимальным решением
    $(\hat x, \hat u \mid t\in [\hat t_0, \hat t_1]$) задачи $B$.

33. Оптимальность траектории $(t^\theta, x^\theta, u^\theta,
    v^\theta \mid \tau\in [\tau_0,\tau_1])$ в задаче $\tilde B$.

34. Конечномерная задача $B^\theta$ индекса $\theta$ и ее
    оптимальное решение $(\hat x_0, \hat z, \hat p)$.

35. Условия стационарности в конечномерной задаче $B^\theta$.
    Частные производные конечномерного оператора
    $P(x_0,z)=(x_0,x(\tau_1))$ по $x_0$ и $z$.

36. Анализ условий стационарности в конечномерной задаче
    $B^\theta$. Вывод сопряженного уравнения и условий
    трансверсальности (в $\tau$) в качестве следствия из этих
    условий.

37. Анализ условий стационарности в конечномерной задаче
    $B^\theta$. Получение интегральных равенств и неравенств (в
    $\tau$) в качестве следствия этих условий.

38. Переход от независимой переменной $\tau$ к переменной $t$ в
    условиях принципа максимума индекса $\theta$.

39. Конечномерный компакт $M^\theta$. Лемма о равенстве нулю
    измеримой функции.

40. Организация принципов максимума индексов $\theta$. Непустота
    пересечения компактов $M^\theta$ по $\theta$. Завершение
    доказательства принципа максимума в канонической задаче $B$.

41. Формулировка принципа максимума в канонической задаче $A$ и
    его вывод с помощью принципа максимума задачи $B$.

42. Лемма о равенстве $\max\limits_{u\in K}
    h(t,u)=\max\limits_{u\in U} h(t,u)$ на отрезке $[t_0,t_1]$
    (где $K$ -- компакт, $U$ -- замкнутое множество) и лемма о
    непрерывности функции $\max\limits_{u\in K} h(t,u)$.

43. Лемма о липшицевости функции $\max\limits_{u\in K} h(t,u)$
    (где $K$ -- компакт) на отрезке $[t_0,t_1]$ и лемма о производной
    этой функции по $t$.

44. Понятия экстремали и гамильтониана $\mathcal{H}$ управляемой
    системы. Множество $dom \mathcal{H}$. Теорема о том, что для
    любой экстремали $(t,x(t),\psi_x(t)) \in dom \mathcal{H}$ всюду
    на $[t_0,t_1]$.

45. Липшицевость функции $\mathcal{H}(t,x(t),\psi_x(t))$; уравнение
    $\frac{d}{dt}\mathcal{H}=H_t$; эквивалентное определение экстремали,
    не включающее компоненту $\psi_t$.

46. Уточнение условий принципа максимума (ПМ) в канонической
    задаче $A$. Сопряженное уравнение на компоненту $\psi_t$ как
    следствие остальных условий ПМ. Формулировка ПМ, не содержащая
    этой компоненты.

47. Каноническая задача $A$ на фиксированном отрезке времени.
    Условия принципа максимума для нее. Автономный случай.

48. Задача с интегральным функционалом на фиксированном отрезке
    времени. Принцип максимума для нее.

49. Принцип максимума в задаче быстродействия.

50. Понятие понтрягинского минимума.

\subsubsection{Проф. Э.\,М.\,Галеев, 1/2 г., дневное отделение, поток экономистов}

1.  Дифференцируемость в нормированных пространствах.

2.  Теоремы дифференциального исчисления. Контрпримеры
    на дифференцируемость.

3.  Задачи без ограничений. Условия экстремума I и II порядка.
    Критерий Сильвестра. Теорема Вейерштрасса.

4.  Доказательство принципа Лагранжа в конечномерной задаче
    с равенствами.

5.  Задача Аполлония.

6.  Задачи с равенствами и неравенствами. Пример.

7.  Приведение квадратичной формы к главным осям.

8.  Выпуклые функции. Субдифференциал. Теоремы выпуклого анализа.

9.  Отделимость. Выпуклые задачи без ограничений и с ограничением
    типа включения.

10. Достаточные условия абсолютного минимума в выпуклой задаче.
    Пример решения выпуклой задачи.

11. Теорема Куна--Такера. Формулировка.

12. Простейшая задача ВИ (вывод уравнения Эйлера с помощью
    леммы Лагранжа, интегралы уравнения Эйлера).

13. Простейшая задача ВИ (вывод уравнения Эйлера с помощью
    леммы Дюбуа--Реймона, многомерный случай).

14. Задача Больца. Постановка задачи. Теорема с доказательством.
    Пример.

15. Задача с подвижными концами. Пример.

16. Изопериметрическая задача.

17. Задача Дидоны.

18. Задача со старшими производными (вывод уравнения Эйлера--Пуассона
    с помощью леммы Лагранжа и обобщенной леммы Дюбуа--Реймона).

19. Задача Лагранжа. Постановка, формулировка теоремы.

20. Примеры решения задач Лагранжа.

21. Задача со старшими производными (вывод уравнения
    Эйлера-Пуассона из теоремы Эйлера-Лагранжа).

22. Принцип максимума для задачи со свободным концом.

23. Пример задачи оптимального управления (с исследованием).

24. Задача оптимального управления в общем случае.

25. Простейшая задача быстродействия.

26. Аэродинамическая задача Ньютона.

27. Сильный и слабый экстремум. Пример слабого, но не сильного экстремума.

28. Условия Лежандра, Якоби, Вейерштрасса.

29. Игольчатые вариации. Условие Вейерштрасса.

30. Игольчатые вариации. Условие $\gamma$ -- аналог условия Вейерштрасса.

31. Лемма о скруглении углов.

32. Необходимые условия сильного экстремума в простейшей задаче ВИ.

33. Необходимые условия слабого экстремума в простейшей задаче ВИ.

34. Поле экстремалей. Построение центрального поля экстремалей.

35. $S$-функция и ее дифференциал.

36. Достаточные условия слабого и сильного экстремума
    в простейшей задаче ВИ.

37. Простейшая задача ВИ с квадратичным функционалом.

38. Пример  решения простейшей задачи ВИ с квадратичным функционалом.

39. Необходимые условия слабого экстремума в задаче Больца.

40. Достаточные условия сильного экстремума в задаче Больца.

41. Задача Больца с квадратичным функционалом.

42. Пример исследования задачи Больца.

\subsection{ВЫПУКЛЫЙ АНАЛИЗ}

\subsubsection{Лектор -- проф. В.\,М.\,Тихомиров, проф. С.\,В.\,Конягин, проф. Э.\,М.\,Галеев, доц. М.\,П.\,Заплетин, 1/2 г., дневное отделение, поток экономистов}

1. Понятия выпуклого множества, выпуклой оболочки, размерность
   выпуклого множества в конечномерном пространстве.

2. Свойства отделимости, доказательства их в конечномерном случае.

3. Экстремальные и достижимые точки. Теорема Страшевича в
   конечномерном случае.

4. Теорема Каратеодори. Компактность выпуклой оболочки
   конечномерного компактного множества.

5. Теоремы Радона и Хелли.

6. Выпуклые функции и их надграфики. Собственные выпуклые функции.
   Локальная ограниченность конечной выпуклой функции, определенной
   на конечномерном пространстве. Локальная липшицевость локально
   ограниченной выпуклой функции.

7. Критерий выпуклости дифференцируемой функции через ее
   производную. Неотрицательная определенность второй производной.

8. Понятие субдифференциала, субдифференциал выпуклой функции в
   точке дифференцируемости. Непустота субдифференциала непрерывной
   выпуклой функции.

9. Субдифференциал суммы. Теорема Моро--Рокафеллара.

10. Субдифференциал максимума. Теорема Дубовицкого--Милютина.

11. Теорема об очистке.

12. Следствие из теоремы об очистке: минимум функции максимума.

13. Пространства в двойственности, слабая топология в них. Теорема
    отделимости для пространств в двойственности.

14. Поляра, теорема о биполяре.

15. Поляра ограниченного множества. Строгая выпуклость и гладкость
    тел в нормированных пространствах. Опорный функционал выпуклого
    тела в граничной точке.

16. Двойственность свойств строгой выпуклости и гладкости для
    ограниченных тел, содержащих окрестность нуля, в рефлексивном
    пространстве.

17. Преобразование Лежандра--Юнга--Фенхеля. Замкнутые выпуклые
    функции, выпуклость и замкнутость сопряженной функции. Аффинные
    функции, теорема Минковского. Неравенство Юнга.

18. Теорема Фенхеля--Моро о второй сопряженной собственной
    выпуклой замкнутой функции.

19. Строгая выпуклость функции. Критерий строгой выпуклости через
    сопряженную функцию (для выпуклых непрерывных функций,
    определенных на рефлексивном пространстве, и для выпуклых функций,
    определенных на конечномерном пространстве).

20. Задачи выпуклого программирования, двойственная задача,
    теорема двойственности.

21. Задачи линейного программирования, двойственная задача,
    теорема двойственности.

22. Задача численной минимизации выпуклой функции на отрезке.
    Пассивные и последовательные методы. Оптимальный пассивный метод.

\subsection{ТЕОРИЯ ЭКСТРЕМАЛЬНЫХ ЗАДАЧ}

\subsubsection*{Лектор -- доц. В.\,Б.\,Демидович, ст. преп. А.\,С.\,Кочуров, кфмн А.\,В.\,Рождественский, \\ 1 г., вечернее отделение, инженерный поток}

\subsubsection{Общие сведения по функциональному анализу}

1. Линейное пространство (ЛП). Алгебраический базис и размерность ЛП.
Нормированное пространство (НП). Открытые и замкнутые множества в НП.
$B$-пространство.  Подпространства линейных пространств.

2. Прямая сумма и прямое произведение ЛП. Нормировка для прямого
произведения НП. О банаховости прямого произведения $B$-пространств.
Факторизация ЛП по своему подпространству.

3. Плотные и компактные множества в НП. Сепарабельность НП.
Гомеоморфность, изоморфность. изометричность между НП.

4. Линейные функционалы (ЛФ) в ЛП. Алгебраические операции для
линейных функционалов в линейных пространствах. Непрерывные
линейные функционалы (НЛФ) в НП и их нормировка. Об ограниченности
линейных функционалов  в НП. Гиперплоскости в НП. Формула расстояния
от точки до гиперплоскости в $B$-пространстве. Теорема Хана--Банаха
для НЛФ в НП. Алгебраическое сопряженное пространство к ЛП. Сопряженное
пространство к НП. Аннуляторы в $B$-пространствах.

5.  Линейные операторы (ЛО) в ЛП. Алгебраические операции для
линейных операторов в линейных пространствах. Непрерывные линейные
операторы (НЛО) в НП и их нормировка. Об ограниченности линейных
операторов в НП. О сходящихся последовательностях НЛО в НП: сходимость,
сильная сходимость, слабая сходимость.  Критерий Банаха--Штейнхауза
для сходимости последовательности НЛО  в $B$-пространстве.
Сопряженный оператор к НЛО в НП.

6.  Обратный оператор для ЛО в ЛП. Понятия эпиморфности и мономорфности
для линейных операторов. Критерий обратимости ЛО в ЛП. Условие
непрерывности обратного оператора к НЛО в ЛП.  Теорема Банаха о
непрерывности обратного оператора к НЛО  в $B$-пространстве.
Об обратимости в $B$-пространстве НЛО, "близкого" к обратимому НЛО.
Левый обратный и правый обратный операторы для ЛО в ЛП.
Свойства левых обратных и правых обратных операторов для линейных
операторов в линейных пространствах.

7. Предгильбертовы пространства: определение предгильбертова
пространства, простейшие факты для предгильбертовых пространств,
$H$-пространства и дополнительные сведения о них,  $E$-пространства.

Топологические пространства: определение топологического
пространства, простейшие факты про топологические пространства,
дополнительные сведения из теории топологических пространств,
отделимость и хаусдорфовы пространства, метризуемость и метрические
пространства, линейность и линейные метрические пространства,
нормируемость линейных метрических пространств.

\subsubsection{Дифференциальное исчисление в нормированных пространствах}

1.  Основные понятия о дифференцируемости 1-го порядка для
операторов в нормированном пространстве: дифференцируемость,
строгая дифференцируемость, слабая дифференцируемость,
первая вариация.

2. Простейшие свойства дифференцируемых операторов.

3. О дифференцируемости суперпозиции операторов.

4. Формула конечных приращений для дифференцируемых операторов.

5  О строгой дифференцируемости операторов с непрерывными частными
   производными и о выражении соответствующего полного дифференциала.

6.  Касательные и полукасательные вектора к точкам множества
    из НП.

7.  Основные понятия о дифференцируемости 2-го порядка для операторов
    в НП.

8.  Непрерывные билинейные операторы в НП.
    Об интерпретации второй производной и второго дифференциала
    оператора в НП с помощью билинейных и квадратичных форм.

9. О дифференцируемости 1-го и 2-го порядка:

   а) конечномерных функций от многих переменных;

   б) интегральных функционалов.

\subsubsection{Основы выпуклого анализа в нормированных пространствах}

1.  Аффинные, конические и выпуклые многообразия.
Аффинные, конические и выпуклые комбинации  элементов НП.
Аффинные, конические и выпуклые оболочки для множеств в НП.
Размерность аффинных, конических и выпуклых многообразий.
О задании аффинных, конических и выпуклых многообразий
своими оболочками от "базисных точек" рассматриваемых множеств.
Понятие размерности для произвольного множества нормированного
пространства.
О специальных операциях для выпуклых множеств (выпуклое исчисление).
О детализации выпуклых множеств.
О топологических свойствах выпуклых множеств.

2.  Характерные множества для функций со значениями на
"расширенной" числовой оси (верхняя и нижняя эффективные области,
эпиграф и гипограф).
Собственные функции.  Полунепрерывность и полукомпактность
собственных функций. Классификация собственных функций,
основанная на понятиях аффинности, конусности и выпуклости.
Выпуклые и вогнутые собственные функции. Возможность сведения
изучения вогнутых собственных функций к соответствующим выпуклым
функциям.
Свойства выпуклых собственных функций. Признаки выпуклости для
дифференцируемых собственных функций.
1-ая и 2-ая сопряженные функции для собственной функции.
Основные свойства сопряженных функций.
О совпадении собственной функции со своей 2-ой сопряженной как
критерии ее выпуклости и полунепрерывности снизу.
Опорные функции для собственной функции. Критерий Минковского для
выпуклости и полунепрерывности снизу собственной функции.
Субградиенты и субдифференциал собственной функции. Сведения из
субдифференциального исчисления: выпуклость и замкнутость
субдифференциала, правила субдифференцирования,
о  критериях принадлежности субдифференциалу элементов сопряженного
пространства, субдифференцируемость выпуклых функций.

\subsubsection{Дополнительные сведения из абстрактного анализа}

1. Общий вид НЛФ в прямом произведении НП.

2. О банаховости фактор-пространства при факторизации
   $B$-пространства по своему подпространству.

3. О нетривиальности правого аннулятора для собственного
   подпространства  $B$-пространства.

4. О правом обратном операторе для эпиморфного НЛО
   в $B$-пространстве.

5. О замкнутости образа НЛО в прямом произведении $B$-пространств.

6. О правом аннуляторе ядра для эпиморфного НЛО в $B$-пространстве.

7. Обобщенная теорема о неявной функции с параметром.

8. Теорема Люстерника о касательном подпространстве в $B$-пространстве.

\subsubsection{Основные принципы теории экстремальных задач}

1. Основные типы экстремальных задач (ЭЗ): выпуклые экстремальные
   задачи (ВЭЗ), гладкие  экстремальные задачи (ГЭЗ), экстремальные
   задачи вариационного исчисления (ЭЗВИ), экстремальные задачи с
   управлением (ЭЗУ). Функция Лагранжа и множители Лагранжа.
   Идея общего принципа Лагранжа для анализа ЭЗ. Сведение задач
   "максимизации" к соответствующим задачам "минимизации".

2. Выпуклая экстремальная задача без ограничений (ВЭЗ б/о). Критерий
   минимизации для ВЭЗ б/о.
   Выпуклая экстремальная задача с ограничениями (ВЭЗ с/о). Теорема
   Куна--Такера о необходимых и о достаточных условиях минимизации
   для ВЭЗ с/о.

3. Гладкая экстремальная задача без ограничений (ГЭЗ б/о).
   Необходимые условия 1-го порядка для минимизации в ГЭЗ б/о.
   Об условиях 2-го порядка (как необходимых, так и достаточных)
   для ГЭЗ б/о.

   Гладкая экстремальная задача с ограничениями (ГЭЗ с/о).
   Необходимые условия 1-го порядка для минимизации в ГЭЗ с/о.
   Об условиях 2-го порядка (как необходимых, так и достаточных)
   для ГЭЗ с/о.

4. Экстремальная задача вариационного исчисления без ограничений
   (ЭЗВИ б/о). Необходимые условия 1-го порядка для минимизации
   ЭЗВИ б/о. Об  условиях 2-го порядка (как необходимых, так и
   достаточных) для ЭЗВИ б/о.

   Экстремальная задача вариационного исчисления с ограничениями
   (ЭЗВИ с/о).  Необходимые условия 1-го порядка для минимизации
   ЭЗВИ с/о. Об  условиях 2-го порядка (как необходимых, так и
   достаточных) для ЭЗВИ с/о.

5. Общая ЭЗУ с ограничениями типа равенств, неравенств, включения
   и дифференциальной связи. Формулировка необходимых условий
   минимальности для общей ЭЗУ. О достаточных условиях минимальности
   для общей ЭЗУ. "Понтрягинский подход" к исследованию общей ЭЗУ.

   Обоснование необходимых условий минимальности для общей ЭЗУ в
   "частном случае" (скалярная ситуации, с фиксированными концами
   интегрирования, отсутствием терминального члена у минимизируемого
   функционала, отсутствием ограничений--неравенств, наличием лишь
   простейшего краевого условия на левом конце интегрирования).
   Идея обоснования соответствующих условий минимальности в
   "общем случае".

\subsection{МЕТОДЫ ВЫЧИСЛЕНИЙ}

\subsubsection{Лектор -- проф. В.\,Ф.\,Дьяченко, 1 г., дневное отделение, поток механиков}

     1. Итерационные методы приближенного вычисления корней
        уравнений и систем. Метод Ньютона.

     2. Представление функций таблицами. Интерполяционный полином.
        Оценка ошибки интерполяции. Метод наименьших квадратов.

     3. Квадратурные формулы трапеций и Симпсона.

     4. Формулы численного дифференцирования.

     5. Численное интегрирование обыкновенных дифференциальных
        уравнений. Метод Эйлера.

     6. Сходимость приближенного решения к точному. Методы повышения
        порядка точности.

     7. Итерационные способы решения граничных задач.

     8. Численные методы решения задач для уравнений с частными
        производными.

     9. Исследование сходимости в простейшей задаче. Аппроксимация и
        устойчивость численных алгоритмов для линейных эволюционных
        задач.

    10. Спектральный признак устойчивости.

    11. Исследование численных методов решения нелинейных задач.

    12. Неявные расчетные схемы. Метод прогонки.

    13. Вычислительная корректность алгоритмов.

    14. Методы решения одномерной гидродинамической задачи.

    15. Численный метод характеристик. Использование лагранжевых
        координат.

    16. Разностные схемы для квазилинейной гиперболической системы.

        Метод Лакса--Вендроффа. Метод искусственной вязкости.

    17. Неявная схема для уравнения гидродинамики.

    18. Многомерные задачи. Расчетная схема для системы Максвелла.

    19. Явные и неявные методы для уравнения теплопроводности.

    20. Численные алгоритмы решения стационарных задач. Метод
        простой итерации.

    21. Метод переменных направлений.

    22. Способы ускорения сходимости. Оценка объёма вычислительной
        работы.

    23. Принципы построения проекционно-разностных схем.

    24. Метод макрочастиц.

\section{СПЕЦИАЛЬНЫЕ КУРСЫ}

\subsection{ТЕОРИЯ АППРОКСИМАЦИИ\\Лектор\т проф. В.\,М.\,Тихомиров, 1 г.}

1. Теорема Чебышева об альтернансе и критерии элементов наилучшего
приближения.

2. Точные решения задач о наилучшем приближении.

3. Линейные функционалы на пространстве полиномов.

4. Неравенства для норм производных полиномов.

5. Теорема Вейерштрасса.

6. Классические средства аппроксимации.

7. Начала конструктивной теории функций.

8. Вложения и приближения классов.

9. Приближения классов гладких функций суммами Фурье.

10. Уклонения классов гладких функций.

11. Определение поперечников и $\varepsilon$--энтропии.

12. Конечномерные результаты.

13. Слабая асимптотика поперечников.

14. Оптимальные методы восстановления линейных функционалов.

15. Точные значения поперечников множеств в гильбертовом
пространстве.

16. Поперечники классов гладких и аналитических функций в метрике $C$.

17. Поперечники и спектры.

18. Усредненные характеристики аппроксимаций на некомпактных
многообразиях.

19. Геометрические аспекты теории аппроксимаций.

20. Задача Стечкина о приближении операторов.

\subsubsection{ЛИТЕРАТУРА}

Н.И.Ахиезер. "Лекции по теории аппроксимации". "Наука", 1965

В.М.Тихомиров. "Некоторые вопросы теории приближений". "Издательство Московского университета", 1976

Г.Г.Магарил-Ильяев, В.М.Тихомиров. "Выпуклый анализ и его приложения". "Эдиториал УРСС", 2000

\subsection{ЭКСТРЕМАЛЬНЫЕ ЗАДАЧИ ТЕОРИИ ПРИБЛИЖЕНИЙ\\Лектор\т проф. В.\,М.\,Тихомиров, 1/2 г.}

1. Критерий экстремальных элементов в общих пространствах.

2. Критерии экстремальных элементов в пространствах типа $C$.

3. Полиномы наименее уклоняющиеся от нуля в пространствах
   $L_p([-1,1])$ при $p=1,2,\infty$.

4. Теорема Чебышева об экстраполяции.

5. Теорема В.А. Маркова об экстремумах производной полинома в
   точке.

6. Неравенство Бернштейна для тригонометрических полиномов.

7. Неравенство В.А.Маркова для алгебраических полиномов.

8. Неравенство Бора--Бернштейна--Фавара и восстановление
   дифференцируемых функций по коэффициентам Фурье.

9. Лемма Шварца и восстановление аналитических функций по
   коэффициентам Тейлора.

10. Неравенства для производных~-- случай Харди--Литтлвуда--Пойя.

11. Неравенства для производных~-- случай Габушина.

12. Неравенства для производных~-- случай Арестова.

13. Неравенства для производных~-- случай Фуллера.

14. Восстановление гладких функций по неточным данным (в случаях Надя--Габушина и Арестова).

15. Решение задачи Стечкина.

\subsubsection{ЛИТЕРАТУРА}

В.М.Тихомиров. "Некоторые вопросы теории приближений". "Издательство Московского университета", 1976

В.М.Алексеев, Э.М.Галеев, В.М.Тихомиров. "Сборник задач по оптимизации". "Наука", 1984

Г.Г.Магарил-Ильяев, В.М.Тихомиров. "Выпуклый анализ и его приложения". "Эдиториал УРСС",  2000

\subsection{ТЕОРИЯ АППРОКСИМАЦИИ И ЧИСЛЕННЫЙ АНАЛИЗ\\
Лектор -- проф. В.\,М.\,Тихомиров, 1/2 г.}

     1. Приближение индивидуальных элементов.

     2. Неравенства для производных.

     3. Гладкость и аппроксимация.

     4. Теорема вложения.

     5. Оптимальные методы аппроксимации.

     6. Оптимальные квадратуры.

     7. Оптимальные методы решения дифференциальных уравнений.

\subsubsection{ЛИТЕРАТУРА}

В.М.Тихомиров. "Некоторые вопросы теории приближений". "Издательство Московского университета", 1976

К.И.Бабенко. "Основы численного анализа". "Наука", 1986

\subsection{ОДНОРОДНЫЕ ПРОСТРАНСТВА И УРАВНЕНИЕ РИККАТИ В ВАРИАЦИОННОМ ИСЧИСЛЕНИИ\\
Лектор -- проф. М.\,И.\,Зеликин, 1 г.}

1.  Дифференциальное уравнение Риккати для квадратичного
    интегрального функционала (три способа вывода этого уравнения).

2.  Группы Ли (определение и примеры с исследованием).

3.  $SO(3)$ как трехмерное проективное пространство; $SO(4)$ как
    прямое произведение трехмерного проективного пространства
    на трехмерную сферу.

4.  Левоинвариантные векторные поля. Алгебры Ли (определения и
    примеры).

5.  Подгруппы групп Ли. Подалгебры и идеалы алгебр Ли.

6.  Форма Киллинга. Компактные и полупростые группы Ли.

7. Многообразия Грассмана (описание с помощью локальных
    координат). Многообразия Грассмана как однородные пространства.
    Плюккерово вложение.

8.  Многообразие двумерных плоскостей в четырехмерном пространстве
    как прямое произведение двух двумерных сфер.

9.  Симметрические пространства. Геодезическая инволюция.
    Однопараметрические подгруппы --- геодезические двусторонне
    инвариантной метрики. Многообразия Грассмана как
    симметрические пространства.

10. Симплектическое пространство. Симплектическая группа. Эрмитовы
    формы. Лагранжевы плоскости.

11. Многообразия Лагранжа--Грассмана (описание с помощью локальных
    координат). Многообразия Лагранжа--Грассмана как однородные
    симметрические пространства.

12. Матричное двойное отношение на многообразии Грассмана.

13. Интегралы уравнения Риккати, получаемые с помощью матричного
    двойного отношения.

14. Параллели Клиффорда в трехмерном эллиптическом пространстве.

15. Изоклинические плоскости; критерий изоклиничности.

16. Четвертое гармоническое как геодезическая инволюция
    многообразия Грассмана.

17. Обобщенная верхняя полуплоскость Зигеля как интегральное
    многообразие комплексифицированного уравнения Риккати
    вариационного исчисления.

18. Комплексное матричное уравнение Риккати.

\subsubsection{ЛИТЕРАТУРА}

М.И.Зеликин. "Однородные пространства и уравнения Риккати в ваpиационном исчислении". "Факториал", 1998

\subsection{ОПТИМАЛЬНОЕ УПРАВЛЕНИЕ В ЗАДАЧАХ МАТЕМАТИЧЕСКОЙ ЭКОНОМИКИ\\
Лектор -- проф. М.\,И.\,Зеликин, дфмн В.\,Ф.\,Борисов, 1 г.}

1. Модель фон-Неймана расширяющейся экономики.

2. Теорема о магистрали.

3. Модель Зеликиной расширяющейся экономики с непрерывным
   временем. Особые экстремали.

4. Оптимальный синтез и теорема о магистрали в двумерной модели
   Зеликиной.

5. Сведение общей задачи к задаче минимизации интеграла от
   дифференциальной формы на решениях дифференциальных включений.

6. Расслоения, распределения и слоения. Слоение Риба.

7. Теорема Фробениуса.

8. Вполне интегрируемые дифференциальные формы.

9. Необходимые условия оптимальности Зеликина в задаче минимизации
   интеграла от вполне интегрируемой дифференциальной формы.

10. Достаточные условия оптимальности Зеликина в задаче
    минимизации интеграла от вполне интегрируемой дифференциальной
    формы.

11. Оптимальный синтез в многомерной задаче Зеликиной.

12. Задача Фуллера, масштабная группа, оптимальный синтез,
    четтеринг.

13. Теорема Келли--Коппа--Мойера о сопряжении особых и неособых
    экстремалей.

14. Полуканоническая форма задач оптимального управления с особыми
    экстремалями второго порядка.

15. Формулировка теоремы о расслоении Зеликина--Борисова.

16. Задача математической экономики с управлением, влияющим на
    ускорение производства при непрерывном времени.

17. Оптимальный четтеринг--синтез в классических задачах механики
    (управление движением роботов, задача Лоудена, управление
    вращением твердого тела, управление движением автомобиля).

18. Оптимальный синтез типа слоения Риба.

\subsubsection{ЛИТЕРАТУРА}

Х.Никайдо. "Выпуклые структуры и математическая экономика". "Мир", 1972

И.А.Красе. "Математические модели экономической динамики". "Советское радио", 1976

Л.Ф.Зеликина. "Многомерный синтез и теоремы о магистрали в задачах
      оптимального управления (Вероятностные проблемы управления
      в экономике)". "Наука", 1977
M.Zelikin. "On the singular arcs Problems of Control and Information Theory". 1985, том 14, выпуск 2.

\subsection{УПРАВЛЯЕМОСТЬ ПАРАБОЛИЧЕСКИХ УРАВНЕНИЙ\\
Лектор -- проф. А.\,В.\,Фурсиков, 1 г.}

1. Пространства Соболева.

2. Аппроксимативная управляемость параболических уравнений с

$\qquad$ а) локальным распределенным управлением,

$\qquad$ б) локальным стартовым или импульсным управлением,

$\qquad$ в) локальным граничным управлением.

3. Примеры отсутствия аппроксимативной управляемости у нелинейных
параболических уравнений.

4. Карлемановские оценки для решений линейных параболических
уравнений.

5. Точная управляемость линейных параболических уравнений с
локальным распределенным управлением.

6. Точная граничная управляемость параболических уравнений.

7. Точная локальная управляемость нелинейных параболических
уравнений.

\subsubsection{ЛИТЕРАТУРА}

А.В.Фурсиков, О.Ю.Эмануилов.
      "Точная локальная управляемость двумерных уравнений
      Навье--Стокса". Мат. сборник 1996, том 187, выпуск 9,
      стр. 103-138

A.Fursikov, O.Emanuilov.
      "On controllability of certain systems simulating
      a fluid flows".
        Flow Control 1995, том 68, стр. 149-184

\subsection{ТЕОРИЯ ПРИБЛИЖЕНИЙ \\
Лектор -- проф. С.\,В.\,Конягин, 1 г.}

1. Линейные нормированные пространства. Примеры. Неравенства
Гельдера и Минковского. Существование элемента наилучшего
приближения в конечномерном подпространстве. Строго нормированные
пространства.

2. Гильбертовы пространства. Критерий элемента наилучшего
приближения гильбертова пространства. Полнота и сепарабельность.
Ортогонализация системы векторов. Конечные и бесконечные
ортонормированные системы. Полнота и замкнутость. Пространство $L_p$.

3. Теоремы Вейерштрасса, Стоуна и Мюнца.

4. Круг идей Чебышева.

5. Многочлены Чебышева, ортогональные многочлены.

6. Модули непрерывности, компактные классы функций. Функция Стеклова.
$\varepsilon$-энтропия и $\varepsilon$-емкость.

7. Прямые теоремы теории приближений.

8. Неравенства Бернштейна и Маркова. Обратные теоремы теории
   приближений.

9. Ряды Фурье как аппарат приближения.

10. Суммы Фейера и Валле-Пуссена.

11. Теоремы Лозинского, Харшиладзе и Николаева.

12. Приближение $|x|$ многочленами и рациональными функциями.

13. Хаусдорфово расстояние, его связь с равномерным. Модуль
$H$-непрерывности.

14. Наилучшее хаусдорфово приближение алгебраическими и
тригонометрическими многочленами. Одностороннее хаусдорфово
приближение. Существование и единственность.

15. Алгоритмы построения многочленов наилучшего равномерного и
    одностороннего хаусдорфова приближений. Об оценках погрешностей
    при применении метода сеток.

16. Постановка задач теории приближений. Поперечники $d_N$, $g_N$,
$b_N$.

17. Соотношение поперечников $d_N$, $g_N$, $b_N$. Колмогоровские
поперечники класса функций, удовлетворяющие условию Липшица.

\subsubsection{ЛИТЕРАТУРА}

И.П.Натансон.
     "Конструктивная теория функций".
      "ГИТТЛ", 1949

Н.И.Ахиезер.
     "Лекции по теории аппроксимации".
      "Наука", 1965

А.Ф.Тиман.
      "Теория приближений функций действительного
      переменного".
      "Физматгиз", 1960

В.К.Дзядык.
      "Введение в теорию равномерного приближения функций
      полиномами".
      "Наука",  1977

В.М.Тихомиров.
      "Некоторые вопросы теории приближений".
      "Издательство Московского университета", 1976

Б.Х.Сендов.
      "Хаусдорфовы приближения". София: "БАН", 1979

\subsection{ТЕОРИЯ ПРИБЛИЖЕНИЙ В НОРМИРОВАННЫХ ПРОСТРАНСТВАХ\\
Лектор -- проф. С.В.Конягин, 1/2 г.}

1. Постановка задач теории приближений. Примеры приближающих
множеств в функциональных пространствах, их точные аннуляторы.

2. Проблема существования (проксиминальности).

Рефлексивные пространства, критерий проксиминальности подпространств.
Слабая топология и слабая сходимость, проксиминальность
слабо замкнутых множеств в рефлексивном пространстве.
Аппроксимативная компактность, пространства Ефимова--Стечкина,
аппроксимативная ком\-пакт\-ность слабо замкнутых множеств в
пространствах Ефимова--Стечкина. Естественная проекция второго
сопряженного с $L$ на $L$. Общая теорема о проксиминальности
множеств в функциональных пространствах, обладающих точными
аннуляторами определенного вида. Теоремы о существовании
чебышевского центра.

3. Проблема единственности (прямые задачи).

Строго выпуклые пространства, критерий единственности подпространств.
Характеризация конечномерных подпространств единственности
в пространстве непрерывных функций на отрезке, отсутствие таковых
в пространстве суммируемых функций. Единственность приближения
рациональными функциями. Критерий единственности чебышевского
центра.

4. Проблема непрерывности (прямые задачи).

Непрерывность метрической проекции на аппроксимативно компактные
чебышевские множества. Непрерывность метрической проекции на
подпространства в сильно выпуклых пространствах.  Примеры
чебышевских множеств с разрывной метрической проекцией.
Непрерывная выборка и $\varepsilon$-выборка, существование
последней для подпространств и в пространстве непрерывных функций
-- для множества рациональных функций. Непрерывность чебышевского
центра.

5. Обратные задачи.

Теорема о выпуклости чебышевских множеств с непрерывной
$\varepsilon$-выборкой. Следствия: примеры множеств неединственности в
функциональных пространствах.

\subsubsection{ЛИТЕРАТУРА}

Д.Дистель.
     "Геометрия банаховых пространств".
      Киев: "Вища школа",  1986

\subsection{СУММЫ ГАУССА И ИХ ПРИЛОЖЕНИЯ \\
Лектор -- проф. С.\,В.\,Конягин, 1/2 г.}

1. Кольцо $\mathbb{Z}_m$, группа $\mathbb{Z}_m^*$. Цикличность группы
$\mathbb{Z}_p^*$. Первообразный корень. Индексы.

2. Двучленные сравнения по простому модулю. Степенные вычеты.
Квадратичные вычеты, символ Лежандра.

3. Суммы Гаусса первой и второй степени.

4. Связь сумм Гаусса с тригонометрическими суммами по подгруппам
$\mathbb{Z}_p^*$ и с тригонометрическими суммами с показательной функцией.

5. Простейшие оценки тригонометрических сумм по подгруппам
$\mathbb{Z}_p^*$ и сумм Гаусса.

6. Проблема Варинга в $\mathbb{Z}_p$--- простейший вариант.

7. Оценки тригонометрических сумм по подгруппам $\mathbb{Z}_p^*$ через
число решений аддитивного уравнения в элементах подгруппы.

8. Теорема Гарсиа---Волоха.

9. Оценки "длинных" тригонометрических сумм по подгруппам
$\mathbb{Z}_p^*$.

10. Разностные множества в $\mathbb{Z}_p$ по отношению к
подгруппе $\mathbb{Z}_p^*$. Оценки их мощности.

11. Верхние оценки "коротких" тригонометрических сумм по
подгруппам $\mathbb{Z}_p^*$.

12. Неулучшаемость верхних оценок "коротких" тригонометрических
сумм по подгруппам $\mathbb{Z}_p^*$.

13. Оценка сумм Гаусса по модулю, равному степени простого.

14. Мультипликативность сумм Гаусса.

15. Оценки типа Стечкина сумм Гаусса.

16. Распределение маленьких вычетов по смежным классам по
подгруппе $\mathbb{Z}_p^*$.

17. Расстояние между соседними вычетами в смежном классе по
подгруппе $\mathbb{Z}_p^*$. Оценки сверху.

18. Распределение цифр в разложении $1/p$.

19. Расстояние между соседними вычетами в смежном классе по
подгруппе $\mathbb{Z}_p^*$. Оценки снизу.

20. Оценки тригонометрических сумм по подгруппам $\mathbb{Z}_p^*$ для
"массивного" множества простых $p$.

21. Расстояние между соседними вычетами в смежном классе по
подгруппе $\mathbb{Z}_p^*$. Оценки сверху для "массивного" множества
простых $p$.

\subsubsection{ЛИТЕРАТУРА}

А.А.Бухштаб.
     "Теория чисел".
      "Просвещение", 1966

И.М.Виноградов.
     "Основы теории чисел".
      "Наука",  1972

S.Konyagin, I.Shparlinski.
    "Character sums with exponential functions and their
    applications". Cambridge University Press, 1999

\subsection{УСЛОВИЯ ВТОРОГО ПОРЯДКА В ТЕОРИИ ЭКСТРЕМАЛЬНЫХ ЗАДАЧ \\
Лектор -- проф. Э.\,М.\,Галеев, 1 г.}

1. Элементы функционального анализа.

   1.1. Определения производных в нормированных пространствах.

   1.2. Некоторые теоремы и леммы (о суперпозиции, о среднем,
        о полном дифференциале, о касательном пространстве,
        о замкнутости образа).

   1.3. Элементы выпуклого анализа (выпуклые множества и функции,
        субдифференциал, теорема об очистке). Теоремы отделимости.

2. Гладкие задачи с равенствами в нормированных пространствах.

   2.1. Принцип Лагранжа.

   2.2. Необходимые и достаточные условия II порядка.

3. Гладкие задачи с равенствами и неравенствами в нормированных
пространствах.

   3.1. Принцип Лагранжа.

   3.2. Необходимые условия II порядка.

   3.3. Достаточные условия II порядка.

   3.4. Элементы общей теории поля.

4. Вариационное исчисление.

   4.1. Сильный и слабый экстремум.

   4.2. Пример слабого, но не сильного экстремума.

   4.3. Лемма о скруглении углов.

   4.4. Условия Лежандра, Якоби, Вейерштрасса.

   4.5. Необходимые условия слабого и сильного экстремума в
        простейшей задаче КВИ.

   4.6. Теория поля и достаточные условия в простейшей задаче КВИ.

   4.7. Уравнение Эйлера для простейшей задаче КВИ в многомерном
        случае.

   4.8. Условия II порядка в задаче Больца.

   4.9. Условия II порядка в изопериметрической задаче.

   4.10. Условия II порядка в задаче со старшими производными.

5. Принцип максимума Понтрягина в общем случае.

\subsubsection{ЛИТЕРАТУРА}

В.М.Алексеев, В.М.Тихомиров, С.В.Фомин.
     "Оптимальное управление". "Наука", 1979

Э.М.Галеев, В.М.Тихомиров.
     "Краткий курс теории экстремальных задач". "Наука", 1974

В.М.Алексеев, Э.М.Галеев, В.М.Тихомиров.
 "Сборник задач по оптимизации". "Наука", 1984

Э.М.Галеев, В.М.Тихомиров.
"Оптимизация. Теория. Примеры. Задачи". "Наука", 2000

Э.М.Галеев. "Курс лекций по вариационному исчислению и оптимальному управлению". "Издательство МехМата МГУ", 1996

\subsection{АТТРАКТОРЫ ЭВОЛЮЦИОННЫХ ДИФФЕРЕНЦИАЛЬНЫХ УРАВНЕНИЙ С ЧАСТНЫМИ ПРОИЗВОДНЫМИ \\
Лектор -- проф. М.\,И.\,Вишик, 1 г.}

1. Квазилинейные эволюционные дифференциальные уравнения и
соответствующие им полугруппы.

1.1.  Функциональные пространства и теоремы вложения Соболева.

1.2.  Полугруппы операторов. Основные понятия, связанные с
полугруппами.

1.3.  Полугруппа, порожденная квазилинейным параболическим
уравнением, и ее свойства.

1.4.  Полугруппа, соответствующая диссипативному гиперболическому
квазилинейному уравнению, и ее свойства.

2. Глобальные аттракторы полугрупп.

2.1. Теорема существования глобального аттрактора полугруппы.

2.2. Глобальный аттрактор параболического квазилинейного уравнения.

2.3. Глобальный аттрактор диссипативного квазилинейного
гиперболического уравнения.

3. Аттракторы эволюционных дифференциальных уравнений, обладающих
глобальной функцией Ляпунова. Структура аттракторов параболических
и гиперболических дифференциальных уравнений, обладающих
глобальной функцией Ляпунова.

4. Процессы, соответствующие неавтономным эволюционным
дифференциальным уравнениям и их основные свойства. Равномерный
глобальный аттрактор процесса.

5. Равномерный глобальный аттрактор параболических и
гиперболических дифференциальных уравнений, коэффициенты которых
зависят от времени.

6. Аттракторы галеркинских приближений параболических и
гиперболических дифференциальных уравнений. Сходимость этих
аттракторов к аттракторам самих параболических и гиперболических
уравнений.

\subsubsection{ЛИТЕРАТУРА}

А.В.Бабин, М.И.Вишик.
     "Аттракторы эволюционных уравнений".
      "Наука", 1989

Vladimir Chepyzhov, Mark Vishik.
      "Attractors for Equations of Mathematical Physics".
      Providence, Rhode Island, American Mathematical Society, 2002

\subsection{МАТЕМАТИЧЕСКАЯ  ЭКОЛОГИЯ \\
Лектор -- проф. Д.\,О.\,Логофет, 1 г.}

1. Простейшие модели динамики однородных популяций в виде
   $\frac {dN}{dt} = \epsilon (N) N$: экспоненциальный рост,
   логистический закон, немонотонная зависимость $\epsilon (N)$.
   Устойчивость стационарных состояний.

2. Модели популяций с неперекрывающимися  поколениями.
   Устойчивость равновесия в разностном аналоге логистического
   уравнения. Циклы и хаос в решениях разностного уравнения.

3. Матричная модель Лесли для популяции с возрастной структурой.
   Граф жизненного цикла и орграф, ассоциированный с матрицей.
   Неразложимость матрицы и сильная связность орграфа.
   Характеристический полином матрицы Лесли.

4. Теорема Перрона-Фробениуса для неразложимой неотрицательной
   матрицы и спектральные свойства оператора Лесли. Индекс
   импримитивности матрицы Лесли. Асимптотическое поведение
   траекторий в примитивном и импримитивном случаях.

5. Обобщения модели Лесли: стадийная структура и матрицы Лефковича,
   теорема о репродуктивном потенциале; формулы теории возмущений
   для фробениусова числа и загадка "малого параметра" в модели
   рисового долгоносика; учет лимитирующих факторов и нелинейная
   модель Беддингтона.

6. Система уравнений "хищник - жертва", типы трофических функций.
   Поведение траекторий классической модели. Уравнения и период
   малых колебаний в окрестности равновесия. Стабилизация за счет
   внутривидового регулирования жертв. Может ли хищник регулировать
   численность жертвы? (устойчивость системы "хищник-жертва" с
   трофической функцией).

7. Сообщества $n$ видов, понятие матрицы сообщества. Вольтерровские
   уравнения динамики $n$ взаимодействующих популяций. Консервативные
   и диссипативные по Вольтерра системы. Поведение траекторий.
   Эквивалентность устойчивости по Ляпунову и "экологической
   стабильности" в классе консервативных и диссипативных по Вольтерра
   систем.

8. Иерархия понятий устойчивости матрицы сообщества: устойчивость
   $\supset$ D-устойчивость $\supset$ вполне устойчивость $\supset$
   диссипативность. Эквивалентность понятий в случае нормальных
   матриц.

9. Качественная устойчивость модельной экосистемы и знак-устойчивость
   матрицы сообщества. Знаковый ориентированный граф сообщества.
   Необходимые условия знак-устойчивости. Достаточные условия
   знак-устойчивости. Критерий знак-устойчивости матрицы общего вида.

10. Сообщества с вертикальной структурой. Уравнения трофической цепи
    незамкнутого типа и цепи с частичным замыканием. Условия
    существования трофической цепи длины $q$.

11. Сообщества с горизонтальной структурой: формализация понятия
    "экологическая ниша" и вывод системы уравнений для $n$
    конкурирующих популяций. Глобальная устойчивость положительного
    равновесия. Частично положительные равновесия и меры
    "равновесности" матрицы конкуренции.

12. Экстремальные свойства траекторий конкурентного сообщества.
    Принцип плотной упаковки Мак-Артура.

13. Моделирование пространственно распределенных популяций (основные
    подходы). Модель вертикального распределения фитопланктона в
    океане.

14. "Метапопуляции": модель точечных сообществ, связанных миграциями
    (изотропный случай).

15. Диффузионные модели пространственно распределенных популяций.
    Возникновение диффузионной неустойчивости и диффузионная
    стабилизация. Диффузионная неустойчивость в системе
    "хищник-жертва".

\subsubsection{ЛИТЕРАТУРА}

Ю.М.Свирежев, Д.О.Логофет.
     "Устойчивость биологических сообществ".
      "Наука", 1978

D.Logofet.
     "Matrices and Graphs: Stability Problems in Mathematical Ecology".
      Boca Raton, FL: CRC Press, 1993

\subsection{ПРИКЛАДНЫЕ ЗАДАЧИ ОПТИМАЛЬНОГО УПРАВЛЕНИЯ И ЧИСЛЕННЫЕ МЕТОДЫ ИХ РЕШЕНИЯ \\
Лектор -- доц. К.\,Г.\,Григорьев, доц. М.\,П.\,Заплетин, 1 г.}

1. Задачи оптимального управления динамическими системами. Задача
программного оптимального управления. Принцип максимума Понтрягина
в задачах оптимального управления с терминальными, промежуточными,
смешанными и фазовыми ограничениями. Задачи с разрывами фазовых
координат и переменной структурой динамической системы (единый
подход на основе принципа Лагранжа). Примеры конкретных задач из
механики космического полета. Краевая задача принципа максимума и
ее анализ. Численные методы решения краевой задачи принципа
максимума -- метод стрельбы и метод последовательных приближений
Крылова--Черноусько. Задачи оптимизации траекторий перелета
космических аппаратов и их численное решение.

2. Задача синтеза оптимального управления. Принцип оптимальности
Беллмана. Функция Беллмана. Уравнения Беллмана. Задача Коши для
уравнения Беллмана. Связь принципа Беллмана и принципа максимума.
Примеры решения конкретных задач.

3. Достаточные условия абсолютной оптимальности --- принцип
оптимальности В.Ф. Кротова. Основные понятия и определения. Метод
кратных максимумов В.И. Гурмана. Связь принципа оптимальности
Кротова с принципом максимума и принципом Беллмана. Примеры
решения конкретных задач. Численные методы решения задач
оптимального управления на основе принципа оптимальности В.Ф.
Кротова.

\subsubsection{ЛИТЕРАТУРА}

В.М.Алексеев, В.М.Тихомиров, С.В.Фомин.
     "Оптимальное управление".
      "Наука",  1979

Э.М.Галеев, В.М.Тихомиров.
     "Краткий курс теории экстремальных задач"
     "Наука",  1974

В.М. Алексеев, Э.М. Галеев, В.М.Тихомиров.
 "Сборник задач по оптимизации".
  "Наука",  1984

Э.М.Галеев, В.М.Тихомиров.
"Оптимизация. Теория. Примеры. Задачи".
      "Наука",  2000

Л.С.Понтрягин, В.Г.Болтянский, Р.В.Гамкрелидзе, Е.Ф.Мищенко.
      "Математическая теория оптимальных процессов".
       "Наука",  1969

Н.Н.Моисеев.
      "Численные методы в теории оптимальных систем". "Наука",  1971

Р.П.Федоренко.
      "Приближенные решения задач оптимального управления". "Наука",  1978

Ф.П.Васильев.
      "Численные методы решения экстремальных задач". "Наука",  1988

В.Ф.Кротов, В.И.Гурман.
      "Методы и задачи оптимального управления". "Наука", 1973

Д.Е.Охоцимский, Ю.Г.Сихарулидзе. "Основы механики космического полета".
       "Наука", 1990

\subsection{МЕТОД ГЕЛЬМГОЛЬЦА--КИРХГОФА \\
Лектор -- доц. А.\,С.\,Демидов, 1 г.}

1. Идеи метода Гельмгольца--Кирхгофа. Струйные течения (Обтекание
пластин и полигонов. Криволинейные препятствия. Уравнение Вилля.
Теорема Лере о разрешимости уравнения Вилля. Принцип
Лере--Шаудера).

2. Равновесие плазмы в токамаках. Прямая задача (Теоремы
существования и несуществования. Теоремы единственности. Примеры
неединственности).

3. Обратная задача о равновесии плазмы. (Теорема Кебе--Бибербаха
об искажении. Двусторонние оценки магнитного потока на границе
плазмы. Реконструкция распределения тока).

4. Асимптотика гармонической функции, быстроосциллирующей на
границе области (Конформное отображение, изометрическое на
аналитической кривой. Нуль-трансверсали асимптотического решения).

5. Течение Хил--Шоу. Задача Стокса--Лейбензона (Полигональная
модель. Аттрактор--препятствие к существованию классического
решения).

\subsubsection{ЛИТЕРАТУРА}

А.С.Демидов.
      "Полная асимптотика решения задачи Дирихле для двумерного
      уравнения Лапласа с быстро осциллирующими граничными
      данными". Доклады РАН 1996, том 346, выпуск 6,
      стр. 732-734

A.Demidov, V.Petrova, V.Silantiev.
      "Sur des probl\`emes direct et inverse \`a fronti\`ere
      libre pour l'\'equilibre d'un plasma dans un Tokamak".
       C.R. Acad. Sci. Paris
       1996, том 323, выпуск 1, стр. 353-358

\subsection{ОБОБЩЕННЫЕ ФУНКЦИИ В МАТЕМАТИЧЕСКОЙ ФИЗИКЕ \\
Лектор -- доц. А.\,С.\,Демидов, 1/2 г.}

1. Понятие о $\delta$-образной последовательности и
$\delta$-функции.

2. Простейшие параболические уравнения. Обобщенные решения
Соболева.

3. Пространство $D^{\flat}$ производных по Соболеву.

4. Пространство $D^{\#}$ обобщенных функций.

5. Проблема регуляризации.

6. Обобщенные функции с точечным носителем. Теорема Бореля.

7. Пространство $D'$ распределений (обобщенных функций по Шварцу).

8. Ряды Фурье и преобразование Фурье. Пространства $S$ и $S'$.

9. Преобразование Фурье--Лапласа. Теорема Пэли--Винера.

10. Фундаментальные решения. Свертка.

11. Пространства $H^s$. Теоремы вложения.

12. Псевдодифференциальные операторы.

13. Эллиптические задачи. Индекс эллиптичности оператора.

\subsubsection{ЛИТЕРАТУРА}

А.С.Демидов. "Обобщенные функции в математической физике". "Издательство Московского университета", 1993

\subsection{УРАВНЕНИЯ МАТЕМАТИЧЕСКОЙ ФИЗИКИ И ЧИСЛЕННЫЕ МЕТОДЫ \\
Лектор -- доц. Д.\,А.\,Силаев, 1 г.}

\subsubsection{Часть 1}

1. Понятие сплошной среды. Методы  механики сплошных  сред.
Способы описания движений сплошных сред -- эйлерово и лагранжево
представления.

2. Теория размерностей. Формула размерностей. $\Pi$-теорема.
Подобные явления. Автомодельные решения. Примеры.

3. Законы сохранения: уравнение  неразрывности, уравнение
сохранения количества движения. Тензор напряжений. Условия
сохранения вещества и количества движения на поверхностях разрыва.

4. Приближение идеальной несжимаемой жидкости. Уравнение Эйлера.
Теорема Лагранжа. Интеграл Бернулли.

5. Потенциальные движения идеальной несжимаемой жидкости. Интеграл
Коши-Лагранжа. Примеры: задача Стокса, теория
Жуковского--Чаплыгина. Парадокс Даламбера.

6. Приближение идеальной сжимаемой жидкости. Закон сохранения
энергии для идеальной сжимаемой жидкости, условие сохранения
энергии на поверхностях разрыва. Закон сохранения энтропии.

7. Движение термодинамически совершенного газа. Скорость звука.
Тангенциальные разрывы и ударные волны. Основные свойства ударных
волн.

8. Пример: уравнение Хопфа. Метод введения искусственной вязкости.

\subsubsection{Часть 2}

1. Тензор скоростей деформации. Приближение вязкой жидкости.
Система уравнений Навье--Стокса. Постановка задач для уравнений
Навье--Стокса. Задача Релея.

2. Закон подобия Рейнольдса. Течение в конфузоре и диффузоре.

3. Плоское течение вблизи критической точки.

4. Пространственное течение вблизи критической точки. Пограничный
слой.

5. Задача Прандтля: математический пример перехода при числе
Рейнольдса, стремящемся к бесконечности. Затухающее колебание
материальной точки при массе ес, стремящейся к нулю.

6. Система уравнений пограничного слоя. Отрыв пограничного слоя.
Сопротивление вследствие трения движущейся жидкости о поверхность
тела (плоский случай). Закон подобия для пограничного слоя.
Преобразование Мизеса.

7. Преобразование Крокко. Работы О.А. Олейник о математической
теории пограничного слоя (осесимметрический случай вблизи
критической точки).

8. Численные методы расчета пограничного слоя.

9. Элементы теории упругости. Тензор малых перемещений.
Характеристики материала, модуль Юнга, модуль Пуассона. Система
уравнений линейной теории упругости (случай малых перемещений).
Упругие волны. Функция Эйри (плоский случай). Задача о точечном
напряжении на полуплоскость.

\subsubsection{ЛИТЕРАТУРА}

Л.Д.Ландау, Е.М.Лифшиц.
     "Механика сплошных сред".
      "Гостехиздат", 1954

Н.Е.Кочин, И.А.Кибель, Н.В.Розе.
    "Теоретическая гидромеханика". "Физматгиз",  1963

Л.И.Седов.
      "Механика сплошных сред".
       "Издательство Московского университета",  1968

Р.Рихтмайер, К.Мортон.
      "Численные методы решения краевых задач".
       "Мир",  1972

С.К.Годунов, В.С.Рябенький.
     "Разностные схемы (введение в теорию)".
      "Наука",  1977

О.А.Олейник, В.Н.Самохин.
     "Математические методы в теории пограничного слоя".
      "Наука",  1997

\subsection{МАТЕМАТИЧЕСКИЕ МОДЕЛИ В ПРОЦЕССАХ И СИСТЕМАХ \\
Лектор -- доц. Д.\,А.\,Силаев, 1/2 г.}

1. Физическое явление и математическая модель. Математическое
исследование модели,  роль численных методов в изучении модели,
требование к точности решения, осмысливание математического
решения и сопоставление его с экспериментальными данными.

2. Априорная информация о свойствах экспериментальных кривых.
Функциональные пространства $C[a,b]$, $L_p[a,b]$.  Понятие
компакта. Примеры.

3. Оценка снизу для любой квадратурной формулы. Зависимость оценки
от гладкости подинтегральной функции.

4. Задача интерполяции. Интерполяционный полином Лагранжа,
интерполяционный полином Ньютона. Оценка остаточного члена.

5. Понятие равномерного приближения. Теорема Валле--Пуссена,
теорема Чебышева. Полиномы Чебышева.

6. Среднеквадратичное приближение функций. Метод наименьших
квадратов. Ортогональные многочлены (многочлены Лежандра, Чебышева
и др.). Ряды Фурье. Дробно--линейная аппроксимация.

7. Числа Лебега и неравенство Лебега. Оценки для чисел Лебега.
Теорема Джексона.

8. Лагранжев сплайн.

9. Интерполяционный полином Эрмита.

10. Дважды непрерывно-дифференцируемый интерполяционный кубический
сплайн (дефекта 1). Алгоритм построения.

11. Экстремальное свойство интерполяционных кубических сплайнов.

12. Оценка погрешности интерполяции.

13. Формулы численного дифференцирования и интегрирования,
основанные на приближении функций сплайнами.

14. Задача дифференцирования экспериментальной кривой.

15. Задача сглаживания экспериментальных кривых. Глобальный
сглаживающий кубический сплайн.

16. Полулокальный сглаживающий сплайн.

\subsubsection{ЛИТЕРАТУРА}

К.И.Бабенко.
     "Основы численного анализа".
      "Наука", 1986

Н.С.Бахвалов.
    "Численные методы".
    "Наука",  1975

Н.Н.Калиткин.
     "Численные методы".
      "Наука",  1978

Ю.С.Завьялов, Б.И.Квасов, В.Л.Мирошниченко.
      "Методы сплайн-функций". "Наука",  1980

С.Б.Стечкин, Ю.Н.Субботин.
     "Сплайны в вычислительной математике".
      "Наука", 1976

Д.А.Силаев, Г.И.Якушина
     "Приближение $S$-сплайнами гладких функций".
      Труды семинара им. И.Г.Петровского
      1984 том 10, стр. 197-206

Ю.М.Баяковский.
     "Локальные формулы гладкого восполнения и гладкой
     интерполяции по их значениям в узлах неравномерной
     сетки". "Издательство ИПМ им. М.В.Келдыша (препринт)",  1974

\end{document}
