\documentclass[a4paper,11pt]{article}
\usepackage[simple]{dmvn}

\title{Программа экзамена по механике сплошных сред}
\author{Лектор\т Валерий Леонидович Ковалёв}

\date{9 семестр, 2006 г.}
\begin{document}
\maketitle


\section*{Программа экзамена}




\subsection*{Основные понятия, используемые для описания движения\\
и процесса деформирования сплошных сред}

\begin{nums}{-2}

\item Предмет и методы механики сплошной среды.
Основные гипотезы. Гипотеза сплошности. Пространственные и материальные
координаты. Лагранжево и эйлерово
описание движения. Скорость и ускорение частиц сплошной среды.

\item Тензор деформаций. Геометрический смысл компонент, их выражение
через компоненты вектора перемещений.

\item Преобразование малой окрестности любой точки сплошной
среды. Тензор малых деформаций.
Условия совместности.
Выражения для относительного изменения объема. Механический смысл
первого инварианта тензоров деформации и дивергенции вектора перемещения.

\item Линии тока и траектории движения частиц.
Вихрь поля скорости, вихревые линии. Кинематический смысл вектора вихря.
Тензор скоростей деформаций. Кинематическое истолкование компонент
тензора скоростей деформаций.

\item Теорема Коши\ч Гельмгольца о распределении скоростей
в малой окрестности точки сплошной среды.
Скорость относительного удлинения отрезка среды.
Скорость относительного изменения объема. Механический смысл дивергенции
вектора скорости. Условие несжимаемости.

\subsection*{Фундаментальные законы механики сплошной среды и термодинамики}

\item Закон сохранения массы. Уравнение неразрывности при эйлеровом и
лагранжевом описании сплошной среды. Уравнение неразрывности для несжимаемой
среды.

\item Силы действующие на сплошную среду: массовые и поверхностные.
Вектор напряжений $\vec p_n$.
Закон сохранения количества движения для конечного индивидуального
объема сплошной среды. Дифференциальные уравнения движения сплошной
среды.

\item Тензор напряжений. Механическое значение компонент тензора
напряжений. Поверхность напряжений Коши.

\item Закон сохранения момента количества движения. Дифференциальное уравнение
изменения момента количества движения.
Симметрия тензора напряжений в классическом случае.

\item Теорема живых сил (теорема о кинетической энергии).
Исходные положения термодинамики.
Термодинамическая система, состояние, процессы.
Общее начало термодинамики.
Равновесные процессы. Обратимые процессы и необратимые процессы.
Нулевое начало термодинамики.
Эмпирическая температура.

\item Первое начало термодинамики. Закон сохранения и превращения энергии.
Внутренняя энергия. Работа внешних сил. Приток тепла. Теплопроводность.
Притоки энергии в других формах. Уравнение притока тепла для конечного
объема.

\item Вектор потока тепла.
Дифференциальная форма уравнения притока тепла.
Закон теплопроводности Фурье.
Теплопроводность в покоящейся среде: уравнение теплопроводности
для температуры в случае стационарного и нестационарного процессов.


\item Термические и калорическое уравнения состояния.
Основные  термодинамические процессы.
Совершенный газ. Уравнение притока тепла для совершенного газа.
Процессы при постоянном объеме. Теплоемкость при постоянном
объеме. Процессы при постоянном давлении.
Теплоемкость при постоянном давлении. Формула Майера.
Изотермические процессы. Адиабатические процессы.
Цикл Карно и машина Карно.

\item Второе начало термодинамики.
Формулировка второго закона термодинамики, в котором есть утверждение о
невозможности существования вечного двигателя второго рода.
Принцип адиабатической недостижимости Каратеодори. Существование
интегрирующего множителя у дифференциальной формы притока тепла.

\item Обоснование существования энтропии и термодинамической температуры.
Термодинамическая шкала температур.

\item Второе начало термодинамики для необратимых процессов.
Основное уравнение и основное неравенство термодинамики.  Некомпенсированное
тепло.  Физический смысл  энтропии в случае
обратимых и необратимых процессов.

\item Дифференциальная форма второго начала термодинамики.
Производство энтропии в процессе теплопроводности.
Теоремы Карно. Самопроизвольный переход тепла.

\item Тождество Гиббса. Термодинамические потенциалы двухпараметрических сред.

\item Поверхности сильного и слабого разрыва. Примеры.
Условия на поверхностях сильного разрыва, следующие из законов сохранения.

\item Ударные волны, тангенциальные разрывы, контактные
разрывы. Скачки уплотнения и скачки разрежения.

\item О граничных условиях в задачах механики сплошных сред.
Связь условий на разрывах и граничных условий.
Заданная и свободная поверхность.

\subsection*{Классические модели сплошных сред}

\item Идеальная жидкость и совершенный газ. Уравнения Эйлера.
Полная система уравнений идеальной жидкости и совершенного газа.
Граничные условия. Интеграл Бернулли.

\item Интеграл Коши\ч Лагранжа.
Потенциальное движение однородной несжимаемой жидкости. Уравнение
Лапласа для потенциала скорости.
Поток несжимаемой жидкости через замкнутую
поверхность. Максимальное значение скорости.
Источник (сток), диполь, потенциалы
простого и двойного слоев.

\item Линеаризация системы уравнений. Волновое уравнение.
Решения волнового уравнения с плоскими и сферическими волнами.
Распространение малых возмущений
в покоящемся газе.  Скорость звука.
Эффект Допплера. Конус Маха.

\item Вязкая жидкость или газ. Линейно\д вязкая жидкость.  Коэффициенты
вязкости. Уравнения Навье\ч Стокса.
Полная система уравнений для линейно\д вязкой несжимаемой теплопроводной
жидкости (с теплопроводностью, подчиняющейся закону Фурье с постоянным
коэффициентом теплопроводности). Граничное условие прилипания.

\item Термодинамические соотношения для вязкой жидкости.
Диссипация кинетической энергии в вязкой несжимаемой
жидкости. Производство энтропии.


\item Число Рейнольдса и его физический смысл.
Различные приближения уравнений Навье\ч Стокса при малых и больших
числах Рейнольдса (приближение Стокса, приближение идеальной жидкости,
понятие о пограничном слое).

\item Слоистые течения. Другие точные
решения уравнений Навье\ч Стокса. Опыт Рейнольдса. Турбулентность. Уравнения Рейнольдса.

\item Упругая среда. Изотропная линейно\д упругая среда. Закон Гука.
Коэффициенты Ламе. Модуль Юнга и коэффициент Пуассона, их физический смысл.

\item Полная система уравнений
линейно упругой среды с малыми деформациями. Типичные граничные условия.
Постановки задач линейной теории упругости в перемещениях и напряжениях.
Уравнение Клайперона.
Теорема о единственности решения статических задач теории упругости.

\item Уравнения Ламе. Уравнения, описывающие распространение продольных
и поперечных
плоских волн в линейно упругой среде.

\item Неупругое поведение деформируемых твердых тел. Пластичность.
Основные понятия теории пластичности на примере простого растяжения:
предел упругости, нагружение и разгрузка, упругие и пластические деформации;
идеально\д пластические и упрочняющиеся материалы.
Обобщение всех понятий на случай произвольного деформирования.

Ползучесть. Релаксация напряжений.
\end{nums}



\begin{thebibliography}{6}
\setlength{\itemsep}{-2pt}
\bibitem{sedov} Седов\,Л.\,И. Механика сплошной среды, т. I, II.

\bibitem{sedovm} Седов\,Л.\,И. Методы подобия и размерности в механике.

\bibitem{eglit} Механика сплошных сред в задачах (под ред. М.\,Э.\,Эглит), т.  I, II.

\bibitem{bazarov} Базаров\,И.\,П.  Термодинамика.

\bibitem{landau} Ландау\,Л.\,Д., Лифшиц\,Е.\,М. Гидродинамика.

\bibitem{shem} Шемякин\,Е.\,И. Введение в теорию упругости.

\bibitem{tolmach} Толмачев\,В.\,В., Головин\,А.\,М., Потапов\,В.\,С. Термодинамика и электродинамика
сплошной среды.

\bibitem{prager} Прагер\,В. Введение в механику сплошных сред.

\bibitem{meyz} Дж.\,Мейз. Теория и задачи механики сплошных сред.
\end{thebibliography}


\medskip\dmvntrail


\newpage

\long\def\bilet#1#2{\vbox{\vskip4mm\centerline{\textbf{Билет \номер #1}}\medskip#2\par\vskip2mm\hrule height .25pt}}

\section*{Билеты к экзамену}

\bilet{1}{%
1. Основные гипотезы механики сплошной среды. Лагранжево и Эйлерово
описание движения. Скорость и ускорение частиц сплошной среды.

2. Основные понятия теории пластичности.
Ползучесть. Релаксация напряжений.}

\bilet{2}{%
1. Тензор деформаций. Геометрический смысл компонент, их выражение
через компоненты вектора перемещений.

2. Интеграл Бернулли.}

\bilet{3}{%
1. Преобразование малой окрестности любой точки сплошной
среды.

2. Слоистые течения: течение в канале, течение Куэтта,
течение Хагена\ч Пуазейля в трубе.}

\bilet{4}{%
1. Тензор малых деформаций.  Условия совместности.
Механический смысл
дивергенции вектора перемещений.

2. Интеграл Коши\ч Лагранжа.}

\bilet{5}{%
1. Линии тока и траектории движения частиц.
Вихрь поля скорости, вихревые линии. Кинематический смысл вектора вихря.

2. Опыт Рейнольдса. Турбулентность. Уравнения Рейнольдса.}

\bilet{6}{%
1. Тензор скоростей деформаций. Кинематическое истолкование компонент.

2. Волновое уравнение.
Решения волнового уравнения с плоскими и сферическими волнами.}

\bilet{7}{%
1. Теорема Коши\ч Гельмгольца о распределении скоростей
в малой окрестности точки сплошной среды.

2. Распространение малых возмущений в покоящемся газе. Скорость звука.
Эффект Допплера.  Конус Маха.}

\bilet{8}{%
1. Скорости относительного удлинения отрезка среды и
 относительного изменения объема. Механический смысл дивергенции
вектора скорости.

2. Уравнения Ламе. Уравнения, описывающие распространение продольных
и поперечных плоских волн в линейно упругой среде.}


\bilet{9}{%
1. Закон сохранения массы. Уравнение неразрывности при Эйлеровом и
Лагранжевом описании сплошной среды.

Число Рейнольдса и его физический смысл. Приближение Стокса.}

\bilet{10}{%
1. Закон сохранения количества движения для конечного индивидуального
объема сплошной среды. Тензор напряжений.
Механическое значение компонент тензора
напряжений. Поверхность напряжений Коши.

2. Уравнения Эйлера.}

\bilet{11}{%
1. Дифференциальные уравнения движения сплошной
среды.

2. Потенциальное движение однородной несжимаемой жидкости. Уравнение
Лапласа для потенциала скорости. Источник (сток), диполь.}

\bilet{12}{%
1. Закон изменения момента количества движения. Дифференциальное уравнение
изменения момента количества движения.
Симметрия тензора напряжений в классическом случае.

2. Уравнения пограничного слоя.}

\bilet{13}{%
1. Теорема живых сил (теорема о кинетической энергии).

2. Вязкая жидкость (газ). Закон Навье\ч Стокса.}

\bilet{14}{%
1. Равновесные процессы. Обратимые процессы и необратимые процессы.
Эмпирическая температура.

2. Упругая среда. Закон Гука.
Модуль Юнга и коэффициент Пуассона, их физический смысл.}

\bilet{15}{%
1. Первое начало термодинамики. Закон сохранения и превращения энергии.
Уравнение притока тепла для конечного  объема.}

\bilet{16}{%
1. Вектор потока тепла.
Дифференциальная форма уравнения притока тепла.

2. Ударные волны, тангенциальные разрывы, контактные
разрывы. Скачки уплотнения и скачки разрежения.}

\bilet{17}{%
1. Закон теплопроводности Фурье.
Теплопроводность в покоящейся среде: уравнение теплопроводности
для температуры в случае стационарного и нестационарного процессов.

2. Типичные граничные условия в задачах механики сплошных сред.
Заданная и свободная поверхность.}

\bilet{18}{%
1. Уравнение притока тепла для
совершенного газа.
Основные  термодинамические процессы для совершенного газа.}

\bilet{19}{%
1. Формулировка второго закона термодинамики, содержащая утверждение о
невозможности существования вечного двигателя второго рода.

2. Поверхности сильного и слабого разрыва.
Условия на поверхностях сильного разрыва, следующие из законов сохранения.}

\bilet{20}{%
1. Обоснование существования энтропии и термодинамической температуры.
Термодинамическая шкала температур.}

\bilet{21}{%
1. Второе начало термодинамики для необратимых процессов.
Основное уравнение и основное неравенство термодинамики.
Некомпенсированное тепло.  Физический смысл  энтропии в случае
обратимых и необратимых процессов.}

\bilet{22}{%
1. Дифференциальная форма второго начала термодинамики.
Производство энтропии в процессе теплопроводности.}

\bilet{23}{%
1. Тождество Гиббса. Термодинамические потенциалы двухпараметрических сред.}

\bilet{24}{%
1. Модель идеальной сжимаемой жидкости.

2. Диссипация кинетической энергии в вязкой несжимаемой
жидкости. Производство энтропии.}

\bilet{25}{%
1. Модель совершенного газа.

2. Теорема о единственности решения статических задач теории упругости.}

\bilet{26}{%
1. Полная система уравнений для линейно\д вязкой несжимаемой теплопроводной
жидкости (с теплопроводностью, подчиняющейся закону Фурье с постоянным
коэффициентом теплопроводности). Граничные условия прилипания.}

\bilet{27}{%
1. Полная система уравнений
линейно упругой среды с малыми деформациями. Типичные граничные условия.
Постановки задач линейной теории упругости в перемещениях и напряжениях.}


\medskip\dmvntrail
\end{document}
