\documentclass[a4paper,draft]{article}
\usepackage[simple]{dmvn}

\title{Программа экзамена по дискретной математике}
\author{Лектор\т О.\,Б.\,Лупанов}
\date{VII семестр, 2004--2005 г.}
\begin{document}
\maketitle

\begin{nums}{-2}
\item Выборки, перестановки, размещения, сочетания. Сочетания с
повторениями. Монотонные отображения. Число монотонных
отображений.

\item Графы. Основные понятия. Способы задания графов. Реализация
графов в трехмерном пространстве. Теорема Понтрягина\ч Куратовского
(без доказательства). Двудольные графы. Паросочетания. Теорема
Холла о совершенном паросочетании.

\item Деревья. Верхняя оценка числа неизоморфных корневых
деревьев с $q$ ребрами. Верхняя оценка числа неизоморфных связных графов с $q$
ребрами. Верхняя оценка числа неизоморфных связных графов с $q$
ребрами и $p$ вершинами. Лемма о нумерации вершин в конечном
ориентированном графе без ориентированных циклов.

\item Формулы обращения. Метод включений и исключений. Функция
Мебиуса. Формула обращения Мебиуса. Перечисление двоичных
циклических последовательностей.

\item Производящие функции. Операции над производящими функциями.
Нумератор  множества всех двоичных многочленов. Существование
неприводимых двоичных многочленов заданной степени. Примеры
применения метода производящих функций для решения комбинаторных
задач. Линейные рекуррентные соотношения с постоянными
коэффициентами. Решение линейных рекуррентных соотношений.

\item Конечные поля. Порядок и характеристика поля. Свойства
конечных полей. Поле $\mathbf{GF}(p)$ ($p$\т простое). Неприводимые
многочлены. Формула для числа неприводимых двоичных многочленов
заданной степени. Поле $\mathbf{GF}(p^m)$\т поле $p$\д ичных многочленов
степени не выше $m-1$. Построение поля $\mathbf{GF}(p^m)$.

\item Кодирование. Алфавитное кодирование. Разделимые коды.
Критерий однозначности декодирования. Неравенство Макмиллана.
Условие существования разделимого кода с заданными длинами кодовых
слов. Оптимальные коды и их свойства. Лемма о редукции. Алгоритм
построения оптимального кода.

\item Линейные коды. Порождающие и проверочные матрицы линейных
кодов. Параметры линейных кодов. Необходимое и достаточное условие
существования линейных кодов с заданным минимальным расстоянием.
Граница Варшамова\ч Гилберта.

\item Самокорректирующиеся коды. Коды с исправлением одной ошибки.
Верхняя и нижняя оценка мощности максимального кода. Код Хемминга.
Проверочная и порождающая матрицы кодов Хемминга. Алгоритм
декодирования для кодов Хемминга. Коды с исправлением $s$~ошибок.
Верхняя и нижняя (неэффективная) оценки мощности максимального кода.

\item Двоичные коды БЧХ. Построение кодов БЧХ, исправляющих $s$~ошибок
для любого натурального~$s$.

\item Схемы из функциональных элементов. Асимптотически наилучший
метод синтеза схем. Асимптотическая формула для функции~$L(n)$.

\item Инвариантные классы. Функция $P_Q(n)$ и ее свойства.
Реализация функций из инвариантных классов схемами из
функциональных элементов. Теорема о замыкании множества <<самых
сложных>> функций.

\item Реализация булевых функций формулами. Асимптотически
наилучший метод. Асимптотически оптимальные нижние оценки.

\item Детерминированные функции. Задание детерминированных функций
при помощи деревьев. Вес функций. Ограниченно-детерминированные
функции (ОДФ). Способы задания ОДФ. Конечные автоматы.
Автоматные функции.

\item События. Операции над событиями. Регулярные события.
Представимые события. Обобщенные источники. Представление
регулярных событий обобщёнными источниками. Теорема Клини. Пример
нерегулярного события.

\item Реализация автоматных функций схемами из функциональных
элементов и элементов задержки. Отсутствие полной конечной системы
автоматных функций в случае схем без циклов.
\end{nums}

\medskip\dmvntrail
\end{document}
