\documentclass[a4paper]{article}
\usepackage{dmvn}
\usepackage{amsxtra}

\tocsubsectionparam{2.7em}
\tocsubsubsectionparam{3.4em}

\def\RR{\mathbb{R}}
\def\vr{\boldsymbol{v}}
%\def\const{\mathrm{const}}

\def\rb{\boldsymbol{r}}
\def\ub{\boldsymbol{u}}

%\def\diag{\mathrm{diag}}

\def\phi{\varphi}
\def\dots{\ldots}

\def\vA{\vr_{\text{\rm абс}}}
\def\vO{\vr_{\text{\rm отн}}}
\def\vP{\vr_{\text{\rm пер}}}

\def\aA{a_{\text{\rm абс}}}
\def\aO{a_{\text{\rm отн}}}
\def\aP{a_{\text{\rm пер}}}
\def\aK{a_{\text{\rm кор}}}

\DeclareMathOperator\mom{mom}

\def\Vect{\overrightarrow}

%\newtheorem{theorem}{Теорема}
%\newtheorem{stm}{Утверждение}
%\newtheorem{lemma}{Лемма}

\begin{document}
\dmvntitle{Курс лекций по}{классической механике}{Лектор\т Евгений Иванович Кугушев}
{IV курс, 7 семестр, поток математиков}{Москва, 2007 г.} \pagebreak

\tableofcontents

\section*{Предисловие}
Это лекции по классической механике для математиков IV курса. Здесь изложено всё, что есть
в программе (кое-что было в лекциях, но не внесено в программу --- этого здесь нет). 
Набирал сиё Степан Кузнецов ({\tt skuzn@inbox.ru}).
Исправление ошибок как всегда приветствуется. За обнаружение ошибок наборщик
благодарит Александра Кашева, Владимира Щура, Константина Голубева и Наталью Харитонову.

\medskip\dmvntrail

\pagebreak

Механика у нас классическая, так что мы рассматриваем обычное
евклидово пространство $E^3$ ($\RR^3$ с метрикой $\langle x,y\rangle
= \sum x_i y_i$) и обычное ньютоновское время $t$ (оно течёт вне зависимости
от движений). 

Основные объекты: материальные точки и твёрдые тела.
\emph{Материальная точка} задаётся радиус-вектором $r$ и массой $m$.
Система материальных точек --- множество материальных точек + \emph{связи}
(ограничения). Частный случай системы материальных точек: $r_1, \dots,
r_N$ со связями $|r_i - r_j| = \const(t)$ называется \emph{твёрдым телом}.

Наша задача --- исследовать движение. Это сводится к исследованию ОДУ
особого вида. Механика разделяется на кинематику и динамику.
\emph{Кинематика} изучает свойства движения вне зависимости от причин.
\emph{Динамика} рассматривает причины (силы). Прямая задача динамики:
найти движение по силам, обратная: найти силы по движению.

\section{Кинематика}

\subsection{Кинематика точки}
Пусть фиксирован ортонормированный базис $e_x, e_y, e_z$.
Движение материальной точки: $r(t) = x(t) e_x + y(t) e_y + z(t) e_z$.
Первая производная $\vr(t) = \frac{dr}{dt} = \dot x e_x + \dot y e_y +
\dot z e_z$ называется \emph{скоростью}, а вторая $a(t) = 
\frac{d^2 r}{dt^2} = \ddot x e_x + \ddot y e_y + \ddot z e_z$ ---
\emph{ускорением} точки (как обычно, $\dot{} = \frac{d}{dt}$).

\subsubsection{Движение по окружности}
Материальная точка движется по окружности радиуса $R$ с центром в
начале координат:
$$
\left\{
\begin{aligned}
x(t) &= R\cos\phi(t)\\
y(t) &= R\sin\phi(t)
\end{aligned}
\right.
$$

В каждой точке окружности определён \emph{касательный вектор}
$\tau = (-\sin\phi, \cos\phi)$ ($|\tau| = 1$) и 
\emph{вектор внутренней нормали} $n = (-\cos\phi, -\sin\phi)$.

Дифференцируя соотношение $r(t) = (R\cos\phi, R\sin\phi)$, 
получаем $\vr = \dot r = R(-\sin\phi, \cos\phi)\dot\phi = 
R\dot\phi \tau$. Пусть $\vr = v \tau$; $v = \pm |\vr| = R\dot\phi$ (скалярное значение
скорости).

Дифференцируя равенство $\langle \tau, \tau \rangle = 1$,
получаем: $\langle \dot\tau, \tau \rangle = 0$, то есть вектор $\dot\tau$
направлен по нормали к окружности. $\dot\tau = (-\cos\phi, -\sin\phi)\dot\phi = 
\dot\phi n$. $k = 1/R$ --- \emph{кривизна} окружности. В этих обозначениях
$\dot\tau = kvn$.

Ускорение $a = \frac{d\vr}{dt} = \dot v \tau + v \dot\tau = 
\dot v \tau + k v^2 n$. Первое слагаемое $a_\tau = \dot v \tau$
называется \emph{касательным}, а второе $a_n = k v^2 n$ ---
\emph{нормальным} ускорением.

NB. $\dot\phi$ \textbf{не следует} на экзаменах называть угловой
скоростью! Это скорость изменения угловой координаты.

\subsubsection{Движение по кривой}
%{\large $\mathfrak{Achtung!}$ Диффгем в Скляре!}

Задана пространственная кривая $r = \gamma \colon \RR \to \RR^3$.
$\gamma(\RR)$ --- траектория. Точка $r(t)$ --- \emph{неособая},
если $\dot r(t) \ne 0$. Мы будем рассматривать движение только в
неособых точках. В окрестности неособой точки отображение $r$
взаимно-однозначно. Можно ввести натуральный параметр $s$
(равный длине дуги кривой) со свойством $\left| \frac{dr}{ds} \right| = 1$.
Далее обозначаем ${}' = \frac{d}{ds}$, $\dot{} = \frac{d}{dt}$.

$\tau = r'$ --- \emph{касательный вектор}, $|\tau| = 1$.
Имеем $\vr = \dot r = r' \dot s = \dot s \tau = v \tau$. $v = \dot s$.
Итак, скорость при движении по кривой такая же, как и при движении
по любой окружности, касающейся данной кривой в данной точке.

Дифференцируя по $s$ соотношение $\langle \tau, \tau \rangle = 1$,
получаем $\langle \tau', \tau\rangle = 0$. $k = |\tau'|$ --- \emph{кривизна}
кривой в данной точке. Вектор $n = \frac{\tau'}{k}$ называется
\emph{вектором главной нормали} к кривой. Плоскость
$\Pi = \{ r(t) + \lambda \tau + \mu n \mid \lambda, \mu \in \RR \}$
называется \emph{соприкасающейся плоскостью}. Окружность радиуса $\rho = 
1/k$, лежащая в соприкасающейся плоскости и касающаяся кривой в
данной точке, называется \emph{соприкасающейся окружностью}.

Вычислим ускорение: $a = \frac{d\vr}{dt} = \dot v \tau + v \dot\tau =
\dot v \tau + k v^2 n$ (последнее равенство верно в силу $\dot\tau = 
\tau' \dot s = \tau' v = kvn$). Ускорение лежит в соприкасающейся
плоскости. Ускорение такое же, как при движении по соприкасающейся
окружности.

Кривизна вычисляется по формуле $k = \frac{|[a,\vr]|}{v^3}$ ($[\cdot,\cdot]$
--- векторное произведение): $[a,\vr] = k v^3 [n, \tau]$, $|[n, \tau]| = 1$,
значит $|[a,\vr]| = k v^3$.

Вектор $\beta = [\tau, n]$ называется \emph{вектором бинормали}.
Вектора $\tau$, $n$ и $\beta$ образуют ортонормированный репер,
называемый \emph{трёхгранником Френе}. Из книжек по дифференциальной
геометрии можно узнать \emph{формулы Френе} (первую мы уже доказали):
$$
\left\{
\begin{aligned}
\tau' &= kn\\
n' &= -k\tau + \eta\beta\\
\beta' &= -\eta n
\end{aligned}
\right.
$$
Здесь $\eta$ --- \emph{кручение} кривой --- определяется из этих
самых формул Френе. Для $\eta$ есть вычислительная формула (её мы
тоже доказывать не будем): $\eta = \frac{\langle [a,\vr], \dot a \rangle}
{|[a,\vr]|^2}$.

\subsection{Кинематика твёрдого тела}
\emph{Твёрдое тело} --- система точек, расстояния между которыми неизменны.

\subsubsection{Мгновенная угловая скорость. Формулы Пуассона}

Пусть в твёрдое тело вморожен ортонормированный репер $O'$, $e_\xi$,
$e_\eta$ и $e_\zeta$ (этот репер, в отличие от исходного,
зависит от времени). Новые базисные векторы выражаются через старые:
$$
\begin{pmatrix}
e_\xi(t)\\e_\eta(t)\\e_\zeta(t)
\end{pmatrix}
= A(t)
\begin{pmatrix}
e_x\\e_y\\e_z
\end{pmatrix}
$$
Эта странная запись означает всего лишь, что
$$
\left\{
\begin{aligned}
e_\xi   &= a_{11} e_x + a_{12} e_y + a_{13} e_z\\
e_\eta  &= a_{21} e_x + a_{22} e_y + a_{23} e_z\\
e_\zeta &= a_{31} e_x + a_{32} e_y + a_{33} e_z
\end{aligned}
\right.
$$
Здесь $A = \begin{pmatrix} a_{ij} \end{pmatrix}_{i,j=1}^3$
Матрица $A$ (зависящая от времени) ортогональна ($AA^T = E$,
то есть $A^T = A^{-1}$) и сохраняет ориентацию ($\det A = 1$).
Обратное преобразование записывается в виде:
$$
\begin{pmatrix}
e_x\\e_y\\e_z
\end{pmatrix}
= A^T(t)
\begin{pmatrix}
e_\xi(t)\\e_\eta(t)\\e_\zeta(t)
\end{pmatrix}
$$
Дифференцируя, получаем:
$$
\begin{pmatrix}
\dot e_\xi \\ \dot e_\eta \\ \dot e_\zeta
\end{pmatrix}
= \dot A
\begin{pmatrix}
e_x \\ e_y \\ e_z
\end{pmatrix}
= \underbrace{\dot A A^T}_{\Omega}
\begin{pmatrix}
e_\xi \\ e_\eta \\ e_\zeta
\end{pmatrix}
$$
$\Omega$ --- кососимметрическая матрица: $0 = \frac{d}{dt} E = 
\frac{d}{dt}(AA^T) = \dot A A^T + A \dot A^T = 
\dot A A^T + (\dot A A^T)^T = \Omega + \Omega^T$, то есть имеет
вид
$$
\Omega =
\begin{pmatrix}
0 & \omega_3 & -\omega_2 \\
-\omega_3 & 0 & \omega_1 \\
\omega_2 & -\omega_1 & 0
\end{pmatrix}
$$
Вектор $\omega = (\omega_1, \omega_2, \omega_3)$ (в базисе $e_\xi$,
$e_\eta$, $e_\zeta$) называется \emph{мгновенной угловой скоростью}
твёрдого тела.

$\dot e_\xi = \omega_3 e_\eta - \omega_2 e_\zeta = [\omega, e_\xi]$
(последнее равенство проверяется явно в базисе $e_\xi$,
$e_\eta$, $e_\zeta$: $e_\xi = (1,0,0)$, $\omega = (\omega_1, \omega_2,
\omega_3)$). Записывая аналогичные соотношения для $\dot e_\eta$
и $\dot e_\zeta$, получаем \emph{формулы Пуассона}:
$$
\begin{aligned}
\dot e_\xi &= [\omega, e_\xi]\\
\dot e_\eta &= [\omega, e_\eta] \\
\dot e_\zeta &= [\omega, e_\zeta]
\end{aligned}
$$
Из формул Пуассона следует (легко проверить), что
$$
\omega = \langle \dot e_\xi, e_\eta \rangle e_\zeta +
\langle \dot e_\eta, e_\zeta \rangle e_\xi +
\langle \dot e_\zeta, e_\xi \rangle e_\eta.
$$
Отсюда получается, в частности, что $\omega$ в самом деле
вектор (меняется при заменах координат так, как надо).

\subsubsection{Распределение скоростей в твёрдом теле. Формула Эйлера}
Пусть в твёрдом теле заданы две точки $A$ и $B$, в точке $A$ вморожен
репер $e_\xi$, $e_\eta$, $e_\zeta$. $R$ --- радиус-вектор точки $A$,
$r$ --- радиус-вектор точки $B$, $\rho = \Vect{AB}$. Очевидно,
$r = R + \rho$.

$\rho = \xi e_\xi + \eta e_\eta + \zeta e_\zeta$. $\xi$, $\eta$ и
$\zeta$ --- константы ($B$ не движется относительно твёрдого тела).
$\vr_A = \dot R$, $\vr_B = \dot r = \dot R + \dot \rho = 
\vr_A + \dot\rho$.

$\dot\rho = \xi\dot e_\xi + \eta \dot e_\eta + \zeta \dot e_\zeta =
\xi[\omega, e_\xi] + \eta[\omega, e_\eta] + \zeta[\omega, e_\zeta] =
[\omega, \xi e_\xi + \eta e_\eta + \zeta e_\zeta] = [\omega, \rho] =
[\omega, \Vect{AB}]$.

Мы доказали \emph{формулу Эйлера}:
$$
\vr_B = \vr_A + [\omega, \Vect{AB}].
$$
Заметим, что эта формула не зависит от выбора базиса $e_\xi, e_\eta,
e_\zeta$.

Покажем, что вектор $\omega$ такой, что для любых $A$ и $B$
верна формула Эйлера, единствен. Пусть их два:
$\vr_B = \vr_A + [\omega, \Vect{AB}]$, $\vr_B = \vr_A +
[\omega_1, \Vect{AB}]$. Отсюда для любого вектора $\Vect{AB}$
$[\omega - \omega_1, \Vect{AB}] = 0$, поэтому $\omega = \omega_1$.

\textbf{Пример.} Вращение вокруг неподвижной оси.

Пусть ось $l = OO_1$ --- неподвижная. Из формулы Эйлера получаем, что
для двух точек $A$ и $B$ $\vr_A = \vr_B$ тогда и только тогда, когда
$\Vect{AB} \parallel \omega$. Т.к. $\vr_O = \vr_{O_1} = 0$, $\omega 
\parallel OO_1$.

По формуле Эйлера для произвольной точки $B$ получаем $\vr_B = [\omega,
\Vect{OB}]$. В частности, если $OB \perp \omega$ ($OB \perp l$),
то $\vr_B = |\omega| |OB| \tau$, где $\tau$ --- вектор, перпендикулярный
как $\Vect{OB}$, так и $l$.

В силу формулы для скорости движения по окружности
$\pm |\omega| = \dot \phi$, то есть в данном случае $|\omega|$ и есть
скорость изменения угловой координаты ($\omega$ оправдывает название
,,угловая скорость'').

\subsubsection{Распределение ускорений в твёрдом теле. Формула Ривальса}

$a_B = \dot \vr_B = \dot \vr_A + [\dot\omega, \Vect{AB}] + [\omega,
(\Vect{AB})\spdot]$. $(\Vect{AB})\spdot = \dot\rho = [\omega, AB]$.
Получили \emph{формулу Ривальса}:
$$
a_B = a_A + 
\underbrace{[\dot\omega, \Vect{AB}]}_%
{\substack{\text{угловое}\\ \text{ускорение}}} +
\underbrace{[\omega, [\omega, \Vect{AB}]]}_%
{\substack{\text{центростремительное}\\ \text{ускорение}}}
$$

Применяя формулу ,,бац минус цаб'': $[a,[b,c]] = b \langle a,c \rangle -
c \langle a,b \rangle$, получаем выражение для центростремительного
ускорения: $a_c = [\omega, [\omega, \Vect{AB}]] = \omega \langle
\omega, \Vect{AB} \rangle - \Vect{AB} \langle \omega, \omega \rangle$.

\subsubsection{Мгновенная ось винта при движении твёрдого тела}
Пусть $\omega \ne 0$. Покажем, что существует $O$ т.,ч. $\vr_O \parallel
\omega$. В этом случае назовём прямую $l = \{ O + \lambda\omega \}$
\emph{мгновенной осью винта} (для любой $B \in l$ $\vr_B = \vr_O \parallel
\omega$: точки из $l$ движутся вдоль этой прямой, а остальные 
(локально) совершают винтовое движение: $\vr_S = \vr_O + 
[\omega, \Vect{OS}]$).

Пусть такая точка существует. Тогда пусть $S$ --- произвольная точка
твёрдого тела с $\Vect{OS} \perp l$. По формуле Эйлера $\vr_S = 
\vr_O + [\omega, \Vect{OS}]$. Далее, 
$$
[\omega, \vr_S] = \underbrace{[\omega, \vr_O]}_{=0}
+ [\omega,[\omega,\Vect{OS}]] =
\omega \underbrace{\langle \omega, \Vect{OS} \rangle}_{=0 
} - \Vect{OS}|\omega|^2,
$$
откуда
$$
\Vect{OS} = \frac{-[\omega, \vr_S]}{|\omega|^2}.
$$

Теперь поступим так: зададим произвольно точку $S$ в твёрдом теле и
с помощью этой формулы определим точку $O$. Проведя выкладки в
обратном порядке, получим требуемое:
%
%
%
% лекция 2
%
%
% продолжение про ось винта
положим $O$ такой, что
$$
\Vect{OS} = - \frac{[\omega, \vr_S]}{|\omega|^2}.
$$
Ясно, что $\Vect{OS} \perp \omega$. Проверим, что $O$ --- та точка, которая
нам нужна (т.е. что $\vr_O \parallel \omega$):
$$
\vr_O = \vr_S - [\omega, \Vect{OS}] = \vr_S + \frac{[\omega, [\omega, 
\vr_S]]}{|\omega|^2} =
\vr_S + \frac{\omega \langle \omega, \vr_S \rangle}{|\omega|^2} -
\frac{\vr_S |\omega|^2}{|\omega|^2} =
\frac{\langle \omega, \vr_S \rangle}{|\omega|^2} \omega \parallel \omega.
$$

Из формулы Эйлера вытекает \emph{единственность} оси винта. Действительно,
пусть существуют две точки $O'$ и $O''$ со свойством $\vr_{O'} \parallel \omega$
и $\vr_{O''} \parallel \omega$. Тогда по формуле Эйлера
$
\vr_{O''} = \vr_{O'} + [\omega, \Vect{O'O''}]
$,
откуда $[\omega, \Vect{O'O''}] = \vr_{O''} - \vr_{O'} \parallel \omega$.
С другой стороны, $[\omega, \Vect{O'O''}] \perp \omega$, поэтому
$[\omega, \Vect{O'O''}] = 0$, то есть $\Vect{O'O''} \parallel \omega$.
Значит, $l' = \{ O' + \lambda \omega \} = \{ O'' + \lambda \omega \} = l''$,
что и требовалось.

В данный момент времени произвольная точка $S$ твёрдого тела совершает
движение такое же, как точка винта с осью $l$ (вращение + поступательное
движение). Но сама ось $l$ движется. В абсолютной системе координат
она заметёт некоторую поверхность, называемую \emph{неподвижным
аксоидом}, а в относительной --- \emph{подвижным аксоидом}.

\textbf{Частные случаи.}

1) Если $\vr_A = 0$, то $A \in l$, т.к. $\vr_A = 0 \parallel \omega$.
Пример: \emph{качение без проскальзывания}. Тело с границей $\Sigma_{TT}$
скользит по поверхности $\Sigma$, соприкасаясь с ним в точке контакта
$P$. Отсутствие проскальзывания (по определению; это мы ещё обсудим
подробнее) означает, что $\vr_P = 0$, то есть $P \in l$. В частности,
если имеются 3 точки контакта, то они лежат на одной прямой (а именно, $l$).

2) Если твёрдое тело вращается относительно неподвижной оси, то эта
ось и есть ось винта. В этом случае аксоиды вырождаются в эту ось.

\subsubsection{Плоско-параллельное движение твёрдого тела}

Движение называется \emph{плоско-параллельным} (ППД), если существует плоскость
$\Pi$ такая, что для любой точки $A$ твёрдого тела $\vr_A \parallel \Pi$.
Обычно кинематику ППД рассматривают на плоскости.

При ППД $\omega \perp \Pi$: для всех $A$, $B$ $\vr_B = \vr_A + [\omega,
\Vect{AB}]$; $\vr_A \parallel \Pi$, $\vr_B \parallel \Pi$, поэтому
$[\omega, \Vect{AB}] \parallel \Pi$. Если вдруг $\omega \not\perp \Pi$,
возьмём $\Vect{AB}$ неколлинеарным с ортопроекцией $\omega$ на $\Pi$,
получаем, что $[\omega, \Vect{AB}] \not\parallel \Pi$.

Существует винтовая ось $l$, перпендикулярная $\Pi$. Положим
$C = l \cap \Pi$. $\vr_C \parallel \Pi$, $\vr_C \parallel \omega$,
откуда $\vr_C = 0$. Итак, если $\omega \ne 0$, то существует
такая точка $C$, что $\vr_C = 0$ (\emph{мгновенный центр скоростей} ---
определён только для ППД).

При движении $C$ описывает траекторию: в абсолютных координатах ---
\emph{неподвижную центроиду}, в системе координат твёрдого тела ---
\emph{подвижную центроиду}. Вторая катится по первой. В точке
контакта $C$ скорость равна нулю, то есть это (по определению)
\emph{качение без проскальзывания}.

Для произвольной точки $A$ имеем $\vr_A = \vr_C + [\omega, \Vect{CA}] =
[\omega, \Vect{CA}]$, откуда $\vr_A \perp \Vect{CA}$, то есть направление
к центру скоростей перпендикулярно скорости. Из этих соображений $C$
легко построить: берём две точки $A$ и $B$, находим их скорости и
берём точку пересечения перпендикулярных им прямых.

%..... (здесь должен быть пример: скольжение отрезка по осям
%координат) ....

\subsection{Относительное движение}
\subsubsection{Теорема о сложении скоростей}

$Oxyz$ --- неподвижная (абсолютная) система координат, орты ($e_x$,
$e_y$, $e_z$) не зависят от времени.

$O'\xi\eta\zeta$ --- подвижная система координат, орты ($e_\xi$,
$e_\eta$, $e_\zeta$) зависят от времени.

Пусть $S$ --- произвольная точка. Положим $R = \Vect{OO'}$, 
$\rho = \Vect{O'S}$, $r = \Vect{OS}$. Ясно, что $R + \rho = r$.
Разложим $\rho$ по ортам подвижной системы координат:
$\rho = \xi e_\xi + \eta e_\eta + \zeta e_\zeta$.

\emph{Абсолютная скорость точки:} $\vA = \dot r$ ($r = x e_x + y e_y 
+ z e_z$, $e_x, e_y, e_z = \const$).

\emph{Относительная скорость точки} (по определению):
$\vO = \dot\xi e_\xi + \dot\eta e_\eta + \dot\zeta e_\zeta$.

\emph{Переносная скорость} $\vP$ --- это скорость точки твёрдого тела,
связанного с подвижной системой координат, которая в данный момент
совпадает с $S$.

По формуле Эйлера $\vP = \vr_{O'\text{\,абс}} + [\omega, \rho] = 
\dot R + [\omega, \rho]$.

\begin{theorem}[о сложении скоростей]
$\vA = \vO + \vP$.
\end{theorem}

\begin{proof}
Дифференцируем соотношение $r = R + \rho$ по времени:
\begin{multline*}
\vA = \dot r = \dot R + \dot \rho = \vr_{O'\text{\,абс}} + 
\xi\dot e_\xi + \eta\dot e_\eta + \zeta\dot e_\zeta +
\underbrace{\dot\xi e_\xi + \dot\eta e_\eta + \dot\zeta e_\zeta}_
{=\vO} =\\=
\vr_{O'\text{\,абс}} + \xi[\omega, e_\xi] + \eta[\omega, e_\eta] +
\zeta[\omega, e_\zeta] + \vO = \vr_{O'\text{\,абс}} + [\omega, \rho]
+ \vO = \vP + \vO.
\end{multline*}
\end{proof}

%.... (здесь нужно поговорить про метод Роберваля) .....

\subsubsection{Теорема о сложении ускорений}
\emph{Абсолютное ускорение:} $\aA = \ddot r = \ddot x e_x + 
\ddot y e_y + \ddot z e_z$.

\emph{Относительное ускорение:} $\aO = \ddot \xi e_\xi + 
\ddot \eta e_\eta + \ddot \zeta e_\zeta$.

\emph{Переносное ускорение} $\aP$ --- это ускорение точки, в данный
момент совпадающей с $S$ и фиксированной в подвижной системе
координат ($\xi, \eta, \zeta = \const$).

\emph{Кориолисово ускорение:} $\aK = 2[\omega, \vO]$
($\omega$ --- угловая скорость подвижной системы координат
как твёрдого тела).

\begin{theorem}[о сложении ускорений]
$$
\aA = \aO + \aP + \aK
$$
\end{theorem}

\begin{proof}
Из формулы Ривальса получаем:
$$
\aP = a_{O'\text{\,абс}} + [\dot\omega, \rho] + [\omega, [\omega, \rho]].
$$
Имеем
$$
r = R + \rho = R + \xi e_\xi + \eta e_\eta + \zeta e_\zeta.
$$
Дифференцируем два раза по времени (многоточие обозначает слагаемые
с $\eta$ и $\zeta$, аналогичные (выписанным) слагаемым с $\xi$):
\begin{multline*}
%\ddot r = \ddot R + \xi \ddot e_\xi + \dots + \
\ddot r = \ddot R + \xi \ddot e_\xi + \dots + 2 \dot\xi \dot e_\xi + \dots +
\underbrace{\ddot\xi e_\xi + \dots}_{=\aO} =
%
\ddot R + \xi ([\omega, e_\xi])\spdot + \dots + 2\dot\xi[\omega, e_\xi] + 
\dots + \aO =\\= \ddot R + \xi[\dot\omega, e_\xi] + \dots +
\xi[\omega, \dot e_\xi] + \dots + \underbrace{2[\omega, \vO]}_{=\aK} + \aO =
%
\underbrace{\ddot R + [\dot\omega, \rho] + [\omega, [\omega, \rho]]}_{=\aP} +
\aO + \aK.
\end{multline*}
\end{proof}

\dots Далее была стандартная сказка про то, какой берег у реки обрывистый
и почему это происходит.

%
% лекция 3
%
\subsubsection{Ускорение в полярных координатах}
Точка движется в плоскости. На плоскости задана система координат $Oxy$. А мы
рассмотрим полярные координаты $r$ и $\phi$. В каждой точке движения нашей кривой
задан локальный базис $e_r$, $e_\phi$, где $e_r$ --- единичный вектор, направленный
по радиусу, $e_\phi \perp e_r$. Наша цель --- выразить ускорение в терминах $r$,
$\phi$ и их производных.

%Можно, конечно, действовать так:
%$$
%\frac{d e_r}{dt} = \dot\phi e_\phi \quad
%\frac{d e_\phi}{dt} = - \dot\phi e_r,
%$$
%дальше всё досчитывается.

Мы воспользуемся теоремой о сложении ускорений. $e_r$, $e_\phi$ --- базис подвижной
системы координат (с центром в том же начале координат). Эта система координат
вращается вокруг оси $Oz$: $\omega = \dot\phi e_z$. Имеем: $\aO = \ddot r e_r$
(в базисе $e_r, e_\phi$ точка имеет координаты $(r, 0)$);
$\aP = - \dot\phi^2 r e_r + \ddot\phi r e_\phi$ (это ускорение движения по окружности:
точка, закреплённая на подвижной системе координат, как раз совершает такое движение);
$\vO = \dot r e_r$, $\aK = 2[\omega, \vO] = 2\dot\phi \dot r [e_z, e_r] = \dot\phi \dot r
e_\phi$. 
%(Здесь кое-где мы не стали ставить знак модуля вокруг $r$, всё же подразумевая
%длину, а не вектор. Где конкретно --- ясно из смысла.) 
По теореме о сложении ускорений
$$
\aA = \aO + \aP + \aK = \ddot r e_r - \dot \phi^2 r e_r + \ddot \phi r e_\phi +
2\dot\phi \dot r e_\phi.
$$
Упрощая, получаем \emph{формулу для ускорения в полярных координатах}:
$$
\aA = (\ddot r - \dot\phi^2 r) e_r + (\ddot\phi r + 2\dot\phi \dot r) e_\phi.
$$

\subsubsection{Теорема о сложении угловых скоростей}
Пусть у нас есть неподвижная система координат $Oxyz$, подвижная система координат $O_1\xi\eta\zeta$
и, наконец, твёрдое тело с вмороженной в него системой координат $O_2\alpha\beta\gamma$ (итого
три системы координат: I, II и III). 

Нас интересует угловая скорость твёрдого тела, то есть угловая скорость III по отношению к I:
$\omega_{\text{абс}} = \omega_{\text{III/I}}$. Известны: относительная угловая скорость 
$\omega_{\text{отн}} = \omega_{\text{III/II}}$ (наблюдаем твёрдое тело в системе II) и
переносная угловая скорость $\omega_{\text{пер}} = \omega_{\text{II/I}}$ (скорость
твёрдого тела, в данный момент совпадающего с нашим и неподвижным относительно системы II).

\begin{theorem}[о сложении угловых скоростей]
$\omega_{\text{\rm абс}} = \omega_{\text{\rm отн}} + \omega_{\text{\rm пер}}$.
\end{theorem}

\begin{proof}
Возьмём в твёрдом теле две произвольные точки $A$ и $B$. По теореме о сложении скоростей
получаем:
\begin{align*}
\vr_{A\text{\,абс}} &= \vr_{A\text{\,отн}} + \vr_{A\text{\,пер}}\\
\vr_{B\text{\,абс}} &= \vr_{B\text{\,отн}} + \vr_{B\text{\,пер}}.
\end{align*}
Запишем формулу Эйлера:
\begin{align*}
\vr_{B\text{\,абс}} &= \vr_{A\text{\,абс}} + [\omega_{\text{абс}}, \Vect{AB}]\\
\vr_{B\text{\,отн}} &= \vr_{A\text{\,отн}} + [\omega_{\text{отн}}, \Vect{AB}]\\
\vr_{B\text{\,пер}} &= \vr_{A\text{\,пер}} + [\omega_{\text{пер}}, \Vect{AB}]
\end{align*}
Отсюда получаем, что для всех $A$, $B$
$$
[\omega_{\text{абс}} - \omega_{\text{отн}} - \omega_{\text{пер}}, \Vect{AB}] = 0,
$$
поэтому $\omega_{\text{абс}} - \omega_{\text{отн}} - \omega_{\text{пер}} = 0$,
что и требовалось.
\end{proof}

\subsubsection{Цепочка подвижных систем координат}

Пусть теперь у нас есть $n+1$ систем координат ($0$, $1$, \dots, $n$) и бедная точка, которая 
во всём этом беспорядке
всё-таки движется. Пусть $\vr_n$ --- скорость этой точки относительно $n$-й системы, а
$\vr_i$ ($i = 0,\dots,(n-1)$) --- переносная скорость $(i+1)$-й системы относительно
$i$-й. Тогда (это можно доказать индукцией по $n$, применяя на каждом шаге теорему о сложении
скоростей)
$$
\vA = \vr_0 + \vr_1 + \dots + \vr_{n-1} + \vr_n.
$$

Если же вместо точки у нас движется целое твёрдое тело, то имеет место аналогичная формула для
угловых скоростей:
$$
\omega_{\text{абс}} = \omega_{1/0} + \omega_{2/1} + \dots + \omega_{n/n-1} + \omega_{\text{ТТ}/n}.
$$

\subsection{Углы и кинематические формулы Эйлера}
\subsubsection{Углы Эйлера}
Предупреждаю сразу: картинку мне рисовать лень --- С.К.

Пусть у нас есть неподвижная система координат $Oxyz$ и твёрдое тело с неподвижной точкой $O$,
в которое вморожена (подвижная) система координат $O\xi\eta\zeta$.

Считаем, что $O\zeta \not\parallel Oz$ (иначе наступит вырождение --- об этом позже).
Тогда плоскости $Oxy$ и $O\xi\eta$ пересекаются по некоторой прямой, называемой
\emph{линией узлов} (обозначение: $Oi$, единичный направляющий вектор --- $e_i$).
 Угол $\psi$ от $Ox$ до $Oi$ называется
\emph{углом прецессии}, угол $\theta$ от $Oz$ до $O\zeta$ --- \emph{углом нутации},
а угол $\phi$ от $Oi$ до $O\xi$ --- \emph{углом собственного вращения}. Вместе
эти три угла называются \emph{углами Эйлера}.

Углы Эйлера (в невырожденном случае) однозначно определяются по положению твёрдого тела.
Верно и обратное: положение твёрдого тела однозначно определяется углами Эйлера.
Дело в том, что система $O\xi\eta\zeta$ получается из неподвижной тремя поворотами 
($\text{I} = Oxyz$):\\
1. вокруг $Oz$ на $\psi$: получаем $O{i\dots z} = \text{II}$;\\
2. вокруг $Oi$ на $\theta$: получаем $O{i\dots \zeta} = \text{III}$;\\
3. вокруг $O\zeta$ на $\phi$: получаем $O\xi\eta\zeta = \text{IV}$.

\subsubsection{Кинематические формулы Эйлера}
Если твёрдое тело движется, то углы Эйлера суть функции времени. $\omega$ --- тоже
функция времени. На самом деле $\omega(t) = f(\phi,\psi,\theta,\dot\phi,\dot\psi,\dot\theta)$.
Наша цель: найти $p$,$q$ и $r$ в разложении
$$
\omega = p e_\xi + q e_\eta + r e_\zeta.
$$

Имеем:
$$
\omega = \omega_{\text{II/I}} + \omega_{\text{III/II}} + \omega_{\text{IV/III}}.
$$

Каждый переход есть просто вращение, поэтому
$$
\omega_{\text{II/I}} = \dot\psi e_z; \qquad
\omega_{\text{III/II}} = \dot\theta e_i; \qquad
\omega_{\text{IV/III}} = \dot\phi e_\zeta.
$$

Осталось разложить $e_z$ и $e_i$ по $e_\xi$, $e_\eta$, $e_\zeta$. Это делается так:
$e_i = \cos\phi e_\xi - \sin\phi e_\eta$, $e_z = \cos\theta e_\zeta + 
\sin\theta \sin\phi e_\xi + \sin\theta \cos\phi e_\eta$ (аналитическая геометрия,
1-й курс).

Собирая всё вместе в $\omega$, получаем \emph{кинематические формулы Эйлера}:
\begin{align*}
p &= \dot\psi \sin\theta \sin\phi + \dot\theta \cos\phi \\
q &= \dot\psi \sin\theta \cos\phi - \dot\theta \sin\phi \\
r &= \dot\psi \cos\theta + \dot\phi
\end{align*}

%... Дальше ещё какие-то байки про группу $SO(3)$ ...

\section{Динамика}
\subsection{Аксиомы ньютоновой механики}
\subsubsection{Принцип детерминизма}
\emph{Замкнутая система} --- это система материальных точек, на движение которых не влияет
ничто извне (на практике небольшими силами пренебрегают).

\textbf{Принцип детерминизма:} \emph{движение замкнутой системы точек однозначно определяется
их начальными положениями и скоростями.}

Пусть у нас есть $n$ точек с радиус-векторами $r_1(t)$, \dots, $r_n(t)$. Обозначим
$r = (r_1, \dots, r_n)$. Тогда принцип детерминизма запишется в виде:
$$
r(t) = \Phi(r(t_0), \dot r(t_0), t_0, t).
$$

Найдём ускорение:
$$
\ddot r(t) = \frac{\partial^2 \Phi}{\partial t^2} (r(t_0), \dot r(t_0), t_0, t).
$$

Полагая $t_0 = t$, получаем:
$$
\ddot r(t) = \frac{\partial^2 \Phi}{\partial t^2} (r(t), \dot r(t), t, t) =
f(r(t), \dot r(t), t).
$$

Движение системы описывается системой ОДУ 2 порядка:
$$
\ddot r = f(r, \dot r, t).
$$

Если выполнены условия существования и единственности решения ($f$ достаточно гладкая),
то это уравнение даст нам однозначную зависимость от $t$. Таким образом, принцип
детерминизма можно переформулировать так: \emph{система описывается системой ОДУ 2 порядка}.

\subsubsection{Принцип относительности Галилея}
\noindent
1. Существует \emph{инерциальная} система отсчёта (координат и времени). Именно в ней верен
принцип детерминизма.

\noindent
2. Всякая система, движущаяся поступательно, равномерно и прямолинейно относительно инерциальной,
время в которой течёт с той же скоростью (сдвиг на константу), что и в инерциальной, сама
является инерциальной.

\noindent
3. Законы механики одинаковы во всех инерциальных системах отсчёта, то есть если у нас в
одной инерциальной системе $\ddot r = f(r, \dot r, t)$, а в другой $\ddot {\tilde r} = 
\tilde f(\tilde r, \dot {\tilde r}, \tilde t)$, то $f = \tilde f$.

Преобразования, сохраняющие инерциальность (и, следовательно, законы механики), имеют
вид
$$
\left\{
\begin{aligned}
\tilde r &= Ar + b + \vr_0 t \\
\tilde t &= t - t_0
\end{aligned}
\right.
$$
($A$ --- ортогональная матрица, первое равенство рассматривается по каждой компоненте
$r$ в отдельности) и образуют \emph{галилееву группу преобразований}. Мы постулируем,
что законы механики (функция $f$) инвариантны относительно этих преобразований. Если
взять другую группу, получим другую механику.

{\bf Следствия из принципа относительности:}

\noindent
1. <<Силы>> (правые части уравнения движения) не зависят от времени.
Действительно, рассмотрим преобразование Галилея с $A = E$, $b = \vr_0 = 0$ и некоторым
$t_0$. Получим:
$$
f(r, \dot r, t) = f(r, \dot r, t - t_0).
$$ 
Это имеет место для всех $t_0 \in \RR$. Полагая $t_0 = t$, получаем требуемое.

\noindent
2. $f$ зависит только от взаимного расположения точек (т.е. величин $r_i - r_j$, а не
самих $r_i$). Действительно, положим $A = E$, $\vr_0 = 0$, $b$ --- произвольный вектор.
Тогда
$$
f(r, \dot r) = f(r+b, \dot r),
$$
что и требовалось.

\noindent
3. $f$ зависит только от разностей скоростей, а не самих $\vr_i$. Полагаем $A=E$, $b=0$,
$\vr_0$ --- некоторый вектор.

{\bf Частные случаи:}

\noindent
1. \emph{Изолированная точка} ($N = 1$ --- замкнутая система из одной точки).
$f = f(0,0) = \const$. Далее, $Af = f$ 
для любой ортогональной матрицы $A$, значит $f = 0$. Уравнение движения
изолированной точки:
$$
\ddot r = 0.
$$
Получили \emph{первый закон Ньютона}.

\noindent
2. Замкнутая система из \emph{двух точек}.
$$
\ddot r_i = f_i (r_1 - r_2, \dot r_1 - \dot r_2)
$$
($i = 1,2$, $f = (f_1, f_2)$).

Пусть силы не зависят от скоростей: $f = f(r_1 - r_2)$.
Тогда для любой ортогональной матрицы $A$ имеем $Af(r_1 - r_2) = f(A(r_1 - r_2))$.
Полагая $A$ матрицей поворота вокруг $r_1 - r_2$, получаем, что $Af(r_1 - r_2) =
f(r_1 - r_2)$ (поскольку $A(r_1 - r_2) = r_1 - r_2$). Значит, $f \parallel r_1 - r_2$:
силы направлены по линии, соединяющей точки.

В связи с этим постулируется ещё

\noindent
{\bf Третий закон Ньютона:} \emph{сила действия равна силе противодействия} ($f_1 + f_2 = 0$).
Такие силы называются \emph{внутренними}.

\subsubsection{Принцип суперпозиции сил}
Обычно уравнение движения домножают на масштабирующий коэффициент $m_i$ и получается
$$
m_i \ddot r_i = F_i(r, \dot r, t).
$$
$F_i$ называется \emph{силой}, действующей на $i$-ю точку.
Принцип суперпозиции сил утверждает, что существует такой коэффициент $m_i > 0$, называемый
\emph{массой} точки, что если в первой системе на точку действует сила $F_1$, а во второй 
--- $F_2$, то в объединении этих систем на неё будет действовать сила $F_1 + F_2$.


% 26.09.07 лекция 4

\subsection{Вывод формулы для гравитационной силы из законов Кеплера}
Рассматривается движение планеты вокруг Солнца (действием других тел пренебрегаем). 
Точку, где находится центр Солнца, обозначим $S$, где центр планеты --- $P$.
Из опыта Кеплер в своё время вывел следующие \emph{законы}:

{\bf I.} Движение планет --- периодическое по эллипсам с одним из фокусов в центре
Солнца.

{\bf II (закон площадей).} За равные промежутки времени вектор $\Vect{SP}$ заметает
сектора одинаковой площади.

{\bf III.} Пусть $T$ --- период движения, $a$ --- большая полуось эллипса. Тогда
$$
\frac{a^3}{T^2} = \const \quad \text{(одна и та же для всех планет)}.
$$

%{\large FIXME} здесь бы хорошо картинку нарисовать...

Выведем из этих законов ньютоновскую формулу притяжения.

Пусть в момент времени $t_0$ планета находилась в \emph{перицентре} (точке, где эллипс
пересекается с той из больших полуосей, которая проходит через $S$; точка, где пересекает
эллипс другая большая полуось, зовётся \emph{апоцентром}). Обозначим через $S(t)$ площадь
сектора, заметаемого вектором $\Vect{SP}$ за время от $t_0$ до $t$.

В силу второго закона Кеплера $\dot S = c/2 = \const$. С другой стороны,
$S$ можно записать в полярных координатах $(r, \phi)$ с центром в центре Солнца:
$$
S(t) = \int\limits_{0}^{\phi(P)} \int\limits_{0}^{r(P)} r\, dr d\phi = 
\int\limits_{0}^{\phi(P)} \frac{r^2}{2} \, d\phi = \frac 12 
\int\limits_{t_0}^t r^2 \dot\phi \, d\phi.
$$

Отсюда $c = 2 \dot S = r^2 \dot \phi$. Всюду на эллипсе $r \ne 0$, поэтому можно
делить:
$$
\dot \phi = \frac{c}{r^2}, \quad \text{откуда } \frac{dt}{d\phi} = \frac{r^2}{c}.
$$

Вспомним формулу для ускорения в полярных координатах:
$$
\ddot{\rb} = (\ddot r - \dot\phi^2 r) e_r + (r\ddot \phi + 2\dot r\dot\phi) e_\phi = 
(\ddot r - \dot\phi^2 r) e_r + \frac{1}{r} \frac{d}{dt} (r^2 \dot\phi).
$$

Но $r^2 \dot\phi = c = \const$, поэтому второе слагаемое равно нулю, и
$$
\ddot{\rb} = (\ddot r - \dot\phi^2 r) e_r = f e_r.
$$
Сила направлена вдоль радиуса и равна $f = \ddot r - \dot\phi^2 r$. Вычислим $f$.
Имеем
$$
f = \ddot r - \dot\phi^2 r = \ddot r - \frac{c^2}{r^3}.
$$

Далее,
$$
\frac{d}{d\phi} = \frac{d}{dt} \frac{dt}{d\phi} = \frac{d}{dt} \cdot \frac{r^2}{c},
$$
откуда
$$
\frac{d}{d\phi} \left( - \frac 1r \right) = \frac{1}{r^2} \dot r \cdot \frac{r^2}{c} =
\frac{\dot r}{c}
$$
и
$$
\frac{d^2}{d\phi^2} \left( - \frac 1r \right) = \frac{d}{d\phi} \left( \frac{\dot r}{c} \right) =
\frac{\ddot r}{c} \frac{r^2}{c} = \frac{r^2 \ddot r}{c^2}.
$$

Отсюда
$$
\ddot r = \frac{c^2}{r^2} \frac{d^2}{d\phi^2} \left( - \frac 1r \right),
$$
следовательно,
$$
f = \ddot r - \frac{c^2}{r^3} = - \frac{c^2}{r^2} \left( \frac{d^2}{d\phi^2} \left( \frac 1r
\right) + \frac 1r \right).
$$

Вспомним уравнение эллипса в полярных координатах:
$$
r = \frac{p}{1 + e \cos \phi} \quad \text{($e \in (0,1)$ --- эксцентриситет).}
$$
Из этого уравнения
$$
\frac 1r = \frac 1p + \frac ep \cos\phi; \quad \frac{d^2}{d\phi^2}\left( \frac 1r \right)
= - \frac ep \cos\phi.
$$

Далее
$$
f = - \frac{c^2}{r^2} \left( - \frac ep \cos \phi + \frac 1p + \frac ep \cos\phi \right) =
- \frac{c^2}{pr^2}.
$$

Итак, мы получили формулу для ускорения:
$$
\ddot{\rb} = - \frac{c^2}{pr^2} e_r.
$$
Ускорение направлено к Солнцу и обратно пропорционально квадрату расстояния.
Осталось разобраться с константой $\mu = c^2/p$.

Для эллипса у нас есть формула $p = b^2 / a$ ($b$ --- малая полуось, $a$ --- большая полуось).
Отсюда $\mu = c^2 a / b^2$, $c = 2\dot S$. За период $T$ заметётся весь эллипс:
$2S(T) = 2\pi ab = cT$. Поэтому
$$
c = \frac{2\pi ab}{T}; \quad \mu = \frac{c^2a}{b^2} = 4\pi^2 \frac{a^3}{T^2}.
$$
Но в силу третьего закона Кеплера $a^3/T^2$ не зависит от планеты,
а значит, и $\mu$ для всех планет одна и та же. Отсюда получаем (второй закон Ньютона), что 
$$
F = m_P \ddot{\rb} = \frac{-\mu m_P}{r^2},
$$
где $m_P$ --- масса планеты. Это и есть \emph{формула ньютоновского притяжения}.

{\bf Закон Ньютона} (постулат): так устроено взаимодействие между любыми двумя телами
(эта формула носит общий характер). Кроме того, Ньютон постулирует, что
$\mu = m_S \gamma$, где $\gamma$ --- мировая константа.

%
%
%

\subsection{Учение о связях}
\subsubsection{Голономные связи}
У нас есть система точек $r_1, \dots, r_N$. \emph{Связями} мы называем
условия, накладываемые на эту систему уравнениями
$$
f_i(r_1, \dots, r_N, \dot r_1, \dots, \dot r_N, t) = 0
\qquad (i = 1, \dots, k)
$$
Если функции $f_i$ не зависят от скоростей, соответствующие связи называются
\emph{голономными} или \emph{геометрическими}.

Простейший пример системы с голономными связями --- твёрдое тело. Там
связи имеют вид
$$
\| r_j - r_l \|^2 - c_{jl} = 0
$$
(всего $\frac{N(N-1)}{2}$ соотношений).

Связи называются \emph{независимыми}, если $f_i$ функционально независимы,
то есть ранг матрицы $\begin{pmatrix} \frac{\partial f_i}{\partial r_j} 
\end{pmatrix}$ максимален (равен $k$).

Наши голономные связи в каждый момент времени $t$ задают 
\emph{конфигурационное многообразие} (\emph{конфигурационное
пространство})
$$
\Sigma_t = \{ (r_1, \dots, r_N) \mid \forall i \; f_i(r_1, \dots, r_N, t) = 0
\}
$$
У нас $\Sigma_t$ --- гладкое многообразие в $\RR^{3N}$. Из независимости
связей следует, что $\dim \Sigma_t = \dim T_P \Sigma_t = 3N - k$.
Размерность касательного пространства ($\dim T_P \Sigma_t$) называется
\emph{числом степеней свободы} системы со связями.
Локальные координаты на $\Sigma_t$ называются \emph{обобщёнными координатами}
положения системы (требуется также, чтобы обобщённые координаты
были гладкими по времени).

%... FIXME здесь нужно рассказать всякие примеры, вроде матмаятника ...

\subsubsection{Неголономные связи}
Начнём с голомных связей вида
$
f(r,t) = 0.
$
Пусть наша система движется в соответствии со связями по траектории
$r = r(t)$. Дифференцируя соотношения для связей по времени,
получаем
$$
\frac{\partial f}{\partial r} \dot r + \frac{\partial f}{\partial t} = 0.
$$
Это \emph{дифференциальная форма записи голономных связей}. (При дифференцировании мы потеряли аддитивную константу; эта константа определяется из начального
положения $r_0$). Связи (функции $f_i$) будут первыми интегралами полученной системы ДУ.

Теперь рассмотрим обобщение: вместо $\frac{\partial f}{\partial r}$ и
$\frac{\partial f}{\partial t}$ рассмотрим произвольную $k \times 3N$
матрицу $A = A(r,t)$ и вектор $b = b(r,t) \in \RR^k$ и наложим на
систему \emph{связи в дифференциальной форме общего вида}:
$$
A(r,t) \dot r + b(r,t) = 0.
$$

Если эти связи не приводятся к форме $\frac{\partial f}{\partial r} \dot r + \frac{\partial f}{\partial t} = 0$ для некоторой функции $f$, они называются \emph{неголономными (неинтегрируемыми)}. Заметим, что для этого недостаточно, отсутствия функции $f$ такой, что $A = \frac{\partial f}{\partial r}$ и $b = \frac{\partial f}{\partial t}$: дифференциальную форму ещё можно домножать на интегрирующий множитель.

\subsubsection{Конёк Чаплыгина}
Конёк (твёрдое тело) движется в плоскости, в точке $C$ есть лезвие. Конёк может поворачиваться
и двигаться, но в любой момент скорость точки $C$ должна быть параллельна лезвию.

Обобщённые координаты: $(x,y,\phi)$ ($(x,y)$ --- координаты точки $C$, $\phi$ --- угол между
осью $Ox$ и лезвием). $e_{\text{лезвия}} = (\cos\phi, \sin\phi)$, ортогонально ему $e_\bot =
(-\sin\phi, \cos\phi)$. У нас есть связь $\langle \vr_C, e_\bot \rangle = 0$.
Вспоминая, что $\vr_C = (\dot x, \dot y)$, записываем уравнение связи в дифференциальной
форме:
$$
- \dot x \sin\phi + \dot y \cos\phi = 0.
$$

Докажем \emph{неголономность} этой связи\footnote{Говорят, что в учебнике А.\,П.\,Маркеева 
<<Теоретическая механика>> есть более понятное доказательство этого факта. Можете попробовать
заботать оттуда.}. От противного. Если бы была голономной, то она
бы записывалась в виде
$$
f(x, y, \phi) = \const.
$$

(Заметим в скобках, что незамкнутости соответствующей дифференциальной формы недостаточно,
ведь ещё бывает интегрирующий множитель.)

Конфигурационное многообразие $\Sigma_t$ расслаивается на поверхности уровня (соответствующие
значениям $f(x,y,\phi)$), и конёк не может переехать с одного уровня на другой. С другой стороны,
конёк может переместиться из любого положения в любое. Противоречие.

\emph{Комментарий:} здесь константа, которая выделяет поверхность уровня, определяется начальным условием (вообще говоря, голономная связь имеет вид не $f = 0$, а $f = \const$, причём константа подбирается из н.у.). Пока не понял, как это нормально написать --- С.К.


\subsubsection{Виртуальные и действительные перемещения}
Связь, не зависящая от времени, называется \emph{стационарной} (в дифференциальной форме: $b = 0$).
%\emph{Числом степеней свободы} неголономной системы называется размерность пространства допустимых скоростей.


\emph{Виртуальным перемещением} в точке $r$ в момент времени $t$ 
называется вектор $\delta r$ со свойством $A \delta r = 0$.
Виртуальные перемещения (в фиксированный момент $t$) 
образуют линейное пространство
(в голономном случае это касательное пространство к $\Sigma_t$); его размерность
называется \emph{числом степеней свободы} неголономной системы.

\emph{Действительным перемещением} называется вектор $\delta r$
со свойством $A \delta r + b = 0$ (т.е. скорость, которую может
иметь система при движении в соответствии со связями). Разность
действительных перемещений есть виртуальное перемещение.

Для стационарных связей виртуальные и действительные перемещения суть одно и то же.

\emph{Элементарной работой} силы $F$ на виртуальном перемещении $\delta r$
называется скалярное произведение $\langle F, \delta r\rangle$.

\subsubsection{Аксиома освобождения от связей}
Пусть на систему наложены связи в дифференциальной форме:
$$
A(\rb, t) \dot \rb + b(\rb, t) = 0.
$$

{\bf Аксиома:} можно убрать эти связи, но добавить силы 
$R = (R_1, \dots, R_N)(\rb, \dot \rb, t)$ так, что движение
будет таким же. (По сути здесь постулируется, что в реальной
жизни за связями стоят некоторые силы загадочной природы. Утверждается, что
$R = m_i \ddot \rb_i - F_i$ ведут себя как силы, т.е. зависят только от $\rb$,
$\dot \rb$, $t$)

<<Силы>> $R_i$ называются \emph{реакциями связей}.

После освобождения от связей уравнения движения примут вид:
$$
m_i \ddot \rb_i = F_i + R_i.
$$
Мы запишем это в виде одного уравнения:
$$
M \ddot \rb = F + R,
$$
где $M = \diag(m_1, m_1, m_1, m_2, m_2, m_2, \dots, m_N, m_N, m_N)$.
Отсюда получаем, что $R = M \ddot \rb - F$.

Связи называются \emph{идеальными}, если для любого виртуального
перемещения $\delta r$ имеет место $\langle R, \delta r \rangle = 0$
(вектор $R$ не имеет касательной к конфигурационному многообразию
компоненты; элементарная работа реакций на виртуальных перемещениях
равна нулю).

\subsection{Принцип Даламбера -- Лагранжа}
\begin{theorem}[Принцип Даламбера -- Лагранжа]
Пусть связи идеальны. Кривая $\rb(t)$ является действительным движением системы
тогда и только тогда, когда в любой момент времени для любого виртуального
перемещения $\delta r$ выполняется условие
$$
\langle M \ddot\rb - F, \delta r \rangle = 0.
$$
\end{theorem}

\begin{proof}
\emph{Необходимость.} По аксиоме освобождения от связей получаем $R = M \ddot\rb - F$
и далее $\langle R, \delta r \rangle = 0$ в силу идеальности связей.

\emph{Достаточность.} Пусть на кривой $\rb(t)$ в любой момент времени для любого
виртуального перемещения $\delta r$ имеет место $\langle M \ddot\rb - F, \delta r \rangle = 0$.

Напомним \emph{принцип множителей Лагранжа}:

\begin{lemma}\label{L:Lagrange}
Даны $k\times n$ матрица $A$ ($k \leqslant n$) и $a \in \RR^n$. 
Пусть для любого вектора $b \in \RR^n$ такого,
что $Ab = 0$, имеем $\langle a, b\rangle = 0$. Тогда существует $\lambda \in \RR^k$,
для которого $a = A^T \lambda$.
\end{lemma}

\begin{proof}
Обозначим через $\alpha_1, \dots, \alpha_k$ строки матрицы $A$. Для всех $i$ 
имеем $b \perp \alpha_i$ (если $Ab = 0$).
Пусть $\Pi$ --- плоскость, натянутая, на $\alpha_1, \dots, \alpha_k$. Тогда
для любого $b \in \Pi^\bot$ $a \perp b$. Значит, $a \in \Pi$, то есть
для некоторого $\lambda = (\lambda_1, \dots, \lambda_k)$ $a = \sum \lambda_i \alpha_i$,
то есть $a = A^T \lambda$.
\end{proof}

Обозначим $a = M\ddot\rb - F$, $b = \delta r$. Для любого $b$ --- виртуального перемещения
(т.е. $Ab = 0$) имеем $\langle a, b \rangle = 0$. Можно применить принцип множителей
Лагранжа: существует $\lambda = \lambda(t)$, для которого $a = M\ddot\rb - F = A^T \lambda$.

Итак, получилася система (здесь $b$ --- это уже не то $b$, что в лемме~\ref{L:Lagrange}
($b = \delta r$), а то, которое в условии дифференциальной связи):
$$
\left\{
\begin{aligned}
&M\ddot\rb - F = A^T \lambda \\
&A \dot\rb + b = 0,
\end{aligned}
\right.
$$
называемая \emph{уравнениями Лагранжа 1-го рода}.

Продифференцируем связи по времени:
$A \ddot\rb + g(\rb, \dot\rb, t) = 0$ (в $g$ загнали всё про младшие производные).
Поскольку $\det M \ne 0$, $\ddot\rb = M^{-1} A^T \lambda + M^{-1}F$.
Подставляем:
$$
A M^{-1} A^T \lambda + h(\rb, \dot\rb, t) = 0.
$$

Покажем, что $\det A M^{-1} A^T \ne 0$. Для любого $u\in\RR^k$ имеем $\langle A M^{-1} A^T u,
u \rangle = \langle M^{-1} A^T u, A^T u\rangle$. Далее, $A^T u \ne 0$ (ранг $A$ равен $k$),
а значит, $\langle A M^{-1} A^T u, u \rangle \ne 0$, что и требовалось.

Отсюда $\lambda$ определяется однозначно: $\lambda = - (A M^{-1} A^T)^{-1} h$. Значит,
однозначно определяется и ускорение. На настоящей траектории движения тоже выполняется
принцип Даламбера -- Лагранжа. Значит, $\ddot\rb(t)$ --- одно и то же для нашей траектории
и для настоящего движения. Поэтому (т.к. кривая однозначно определяется $\rb(0)$, $\dot\rb(0)$
и $\ddot\rb(t)$), наша траектория и есть действительное движение.
\end{proof}

\subsection{Идеальность связей в твёрдом теле}
\begin{stm} Если связи твёрдого тела обеспечиваются внутренними силами, то они идеальны.
\end{stm}

\begin{proof}
Связи твёрдого тела имеют вид
$$
f_{ij} = \langle \rb_i - \rb_j, \rb_i - \rb_j \rangle = c_{ij} = \const.
$$

Реакции $R_{ij}$ суть внутренние силы, значит, удовлетворяют 3-му закону Ньютона. 
$R_{ij} \parallel \rb_i - \rb_j$, $R_{ij} = -R_{ji}$.

Виртуальное перемещение $\delta r$ удовлетворяет условию
$$
\sum \left\langle \frac{\partial f_{ij}}{\partial r_k}, \delta r_k \right\rangle = 0.
$$
$f_{ij}$ зависит только от $\rb_i$ и $\rb_j$, поэтому в сумме слева останется только
два слагаемых (пользуемся тем, что $\frac{\partial}{\partial x} \langle x,x\rangle = 2x$ и
$\frac{\partial}{\partial x} \langle x,y\rangle = y$):
$$
\langle 2 \rb_i - 2 \rb_j, \delta r_i \rangle + \langle 2 \rb_j - 2 \rb_i, \delta r_j\rangle = 0.
$$
Отсюда
$$
\rb_i - \rb_j \perp \delta r_i - \delta r_j.
$$

Вычислим элементарную работу реакций $R$ на виртуальном перемещении (помним, что
$R_{ij} = -R_{ji}$):
$$
\sum_i \langle R_i, \delta r_i \rangle = \sum_i \sum_{j \ne i} \langle R_{ij}, \delta r_i
\rangle = 
\sum_j \sum_{i < j} (\langle R_{ij}, \delta r_i\rangle + \langle {-R_{ij}}, \delta r_j \rangle) =
\sum_j \sum_{i < j} \langle R_{ij}, \delta r_i - \delta r_j \rangle = 0,
$$
т.к. $R_{ij} \parallel \rb_i - \rb_j \perp \delta r_i - \delta r_j$.
Значит, связи идеальны.
\end{proof}


\subsection{Общие законы динамики для систем с идеальными связями}
\subsubsection{Динамические переменные}
{\bf 1.} \emph{Импульс $i$-й точки:} $p_i = m_i \dot \rb_i$.
\emph{Импульс системы точек:} $P = \sum p_i = \sum m_i \dot \rb_i$.
Проекцию импульса на ось $Oe$ обозначим $P_e$: $P_e = \langle P, e \rangle$.

{\bf 2.} \emph{Кинетический момент.}
Пусть вектор $\ub$
приложен в точке $P$ и ещё дана точка $O$. Тогда по определению
$\mom_O \ub_P = [ \Vect{OP}, \ub ]$ --- это момент вектора $\ub$ в
точке $P$ относительно центра $O$.

Пусть теперь дана ось $Oe$. Тогда по определению полагаем
$\mom_{Oe} \ub_P = \langle \mom_O \ub_P, \Vect{e} \rangle$ ---
момент относительно оси $Oe$.

Момент импульса $i$-й точки относительно начала отсчёта (точки $O$):
$k_i = [ \rb_i, p_i ]$ (это момент вектора $p_i$, приложенного в
точке $r_i$, относительно $O$).

Момент импульса системы: $K = \sum k_i = \sum [ \rb_i, p_i ] =
\sum m_i [ \rb_i, \dot \rb_i ]$.

{\bf 3.} \emph{Кинетическая энергия.}
$\tau_i = \dfrac{m_i | \dot \rb_i |^2}{2}$ --- кинетическая энергия
$i$-й точки. $T = \sum \tau_i = \sum \dfrac{m_i |\dot\rb_i|^2}{2}$ ---
кинетическая энергия системы..

{\bf 4.} \emph{Центр масс} системы точек --- это точка с радиус-вектором
$$
\rb_C = \frac{\sum m_i \rb_i}{\sum m_i}.
$$
Заметим, что положения центра масс не зависит от выбранной системы
отсчёта.

\subsubsection{Теорема об изменении импульса}
\begin{theorem}
Пусть связи идеальны и допускают сдвиг всей системы как единого целого
вдоль неподвижной оси $Oe$.
Тогда
$$
\frac{d P_e}{dt} = \sum{F_e^{\text{внеш.}}}
$$
(справа стоит сумма проекций всех внешних сил на ось $Oe$).
\end{theorem}

\begin{proof}
Связи допускают сдвиг вдоль $Oe$, поэтому среди виртуальных перемещений
есть вектор $e$ (точнее, $\delta r = (e, e, \dots)$). Подставим его
в принцип Даламбера -- Лагранжа:
$$
\sum \langle m_i \ddot \rb_i - F_i, e \rangle = 0,
$$
откуда
$$
\sum\langle m_i \ddot \rb_i, e \rangle = 
\sum\langle F^{\text{внеш.}}, e \rangle
$$
(сумма проекций внутренних сил равна нулю в силу третьего закона
Ньютона).

Вектор $e$ неподвижен, поэтому
$$
\frac{d \langle p_i, e \rangle}{dt} = \frac{d}{dt} \langle m_i \dot \rb_i,
e \rangle = \langle m_i \ddot \rb_i, e \rangle,
$$
поэтому
$$
\sum \langle m_i \ddot\rb_i, e \rangle = 
\frac{d P_e}{dt},
$$
что и требовалось.
\end{proof}

В частности, если $\sum F_e^{\text{внеш.}} = 0$, то $P_e = \const$
--- это первый интеграл уравнения движения.

Ясно, что для центра масс имеет место соотношение $m \dot\rb_C = P$
(центр масс в проекции движется так же, как двигалась бы точка массы
$m$ под действием суммы внешних сил).

Пусть дана система свободных точек (связей нет). Допускается сдвиг вдоль
любого направления. Применяя нашу теорему к $e_x$, $e_y$ и $e_z$, получаем
$$
\frac{dP}{dt} = \sum F^{\text{внеш.}}.
$$

\small{В лекциях тут была формула Мещёрского, но в программу она не вошла.}

\subsubsection{Закон изменения кинетического момента}
\begin{theorem}
Пусть связи идеальны и в любой момент времени допускают поворот системы
как единого целого вокруг неподвижной оси $Oe$ (точка $O$ тоже
неподвижна). Тогда
$$
\frac{dK_e}{dt} = \sum \left( \mom_O F^{\text{внеш.}} \right)_e.
$$
\end{theorem}

\begin{proof}
Система может вращаться вокруг $Oe$. По формуле Эйлера это означает (полагаем $\omega = e$),
что $\dot\rb_i = [e, \rb_i]$. Условие нашей теоремы означает, что
$\delta r = ([e, \rb_1], \dots, [e, \rb_N])$ --- виртуальное перемещение.
Подставим его в принцип Даламбера -- Лагранжа:
$$
\sum \langle m_i \ddot\rb_i - F_i, [e, \rb_i] \rangle = 0,
$$
то есть
$$
\sum \langle m_i e, [\rb_i, \ddot\rb_i]\rangle = 
\sum \langle e, [\rb_i, F_i^{\text{внеш.}}] \rangle +
\sum \langle e, [\rb_i, F_i^{\text{внутр.}}] \rangle.
$$
Внутренние силы у нас встречаются парами: между точками $i$ и $j$ 
будут силы $F_{ij}$ и $F_{ji}$, коллинеарные
вектору $\rb_i - \rb_j$, противоположные по направлению и равные
по модулю (3-й закон Ньютона).
Значит, $[ \rb_i, F_{ij} ] + [ \rb_j, F_{ji} ] = [ \rb_i - \rb_j,
F_{ij}] = 0$. Итак, второе слагаемое в правой части равно нулю (а
первое --- как раз то, что обещали).

Разберёмся с левой частью:
$[\rb_i, \ddot\rb_i] = [\rb_i, \ddot\rb_i] + [\dot\rb_i, \dot\rb_i] =
\frac{d}{dt}[\rb_i, \dot\rb_i]$, откуда
$$\langle m_i e, [\rb_i, \ddot r_i]\rangle =
\frac{d}{dt} \langle m_i e, [\rb_i, \dot\rb_i] \rangle =
\frac{d}{dt} \langle e, k_i \rangle
$$
--- слева получили то, что хотели: $\frac{dK_e}{dt}$.
\end{proof}

Отсюда следует, что сумма моментов сил относительно любой точки на оси $Oe$ ---
одна и та же.

В случае
$$
\sum \left( \mom_O F^{\text{внеш.}} \right)_e = 0
$$
получаем первый интеграл $K_e = \const$.

Для свободной системы точек получаем
$$
\frac{dK}{dt} = \sum \mom_O F^{\text{внеш.}}.
$$

\subsubsection{Теорема об изменении кинетической энергии}
Если к $i$-й точке приложена сила $F_i$, то величина $\langle \dot\rb_i,
F_i \rangle$ называется \emph{мощностью} этой силы (смысл: работа за
единицу времени).

\begin{theorem}
Пусть связи идеальны и действительные перемещения находятся среди
виртуальных (в частности, это так для стационарных связей). Тогда
скорость изменения кинетической энергии равна сумме мощностей
{\bf всех} сил:
$$
\frac{dT}{dt} = \sum \langle \dot\rb_i, F_i \rangle.
$$
\end{theorem}

\begin{proof}
Пусть $\rb(t)$ --- действительное движение системы. Тогда вектор 
$\delta r = (\dot\rb_1, \dots, \dot\rb_N)$ --- действительное (следовательно,
виртуальное) перемещение. Значит, его можно употребить в принципе
Даламбера -- Лагранжа:
$$
\sum \langle m_i \ddot\rb_i - F_i, \dot\rb_i \rangle = 0,
$$
то есть
$$
\sum \langle m_i \ddot\rb_i, \dot\rb_i \rangle =
\sum \langle F_i, \dot\rb_i \rangle.
$$
Справа стоит нужная нам сумма мощностей сил. Рассмотрим левую часть:
$$
\langle m_i \ddot\rb_i, \dot\rb_i \rangle = 
\frac{d}{dt} \left( \frac 12 \langle m_i \dot\rb_i, \dot\rb_i \rangle \right) =
\frac{d\tau_i}{dt},
$$
то есть слева стоит желаемое $\frac{dT}{dt}$.
\end{proof}

\subsubsection{Потенциальные силы. Интеграл энергии}
Силы $F_i$ называются \emph{потенциальными}, если существует \emph{силовая функция}
$U(\rb_1, \dots, \rb_N)$, для которой
$$
F_i = \frac{\partial U}{\partial \rb_i}.
$$

$V = -U$ --- \emph{потенциальная энергия} (\emph{потенциал}).

Силы потенциальны тогда и только тогда, когда работа по переводу системы из состояния
$\rb^*$ в $\rb^{**}$ не зависит от пути:
$$
A = \int\limits_{\rb^*}^{\rb^{**}} \langle F, dr \rangle = U(\rb^{**}) - U(\rb^*),
$$

Пусть связи стационарны. Тогда (по теореме об изменении кинетической энергии)
$$
\frac{dV}{dt} = \sum \frac{\partial V}{\partial \rb_i} \dot\rb_i = 
-\sum \langle F_i, \dot\rb_i \rangle = - \frac{dT}{dt}.
$$

Отсюда $T + V = h = \const$. $h$ --- \emph{интеграл энергии}.

\subsection{Общие теоремы динамики в относительном движении}
\subsubsection{Кёнигова система координат. Формулы Кёнига}
%Рассмотрим вот такую систему координат: оси параллельны осям абсолютной
%системы, а начало --- в центре масс нашей системы точек. Это и будет
Рассмотрим такую систему координат: начало --- в центре масс нашей системы точек,
а оси движутся параллельно самим себе. Это и будет
\emph{кёнигова система координат}. (Можно так выбрать неподвижные
(абсолютные) оси, что оси Кёнига будут им параллельны.)

Импульс в кёниговой системе координат равен нулю (т.к. центр масс
здесь неподвижен).

Кинетический момент и кинетическая энергия в кёниговой системе координат:
$$
K_K = \sum m_i [ \rho_i, \dot\rho_i ]
$$
$$
T_K = \frac 12 \sum m_i \langle \dot\rho_i, \dot\rho_i \rangle
$$

Имеют место \emph{формулы Кёнига} (проверяются явно):
$$
K = M [\rb_C, \dot\rb_C] + K_K
$$
и
$$
T = \frac 12 M \langle \dot\rb_C, \dot\rb_C \rangle + T_K.
$$

%FIXME: в общем-то тривиальность какая-то, лень \TeX ать.

\subsubsection{Теорема об изменении кинетического момента в кёниговой системе координат}
\begin{theorem}
Пусть связи идеальны и в любой момент времени допускают поворот системы как единого целого
вокруг оси $Ce$ для некоторого постоянного вектора $e$. Тогда
$$
\frac{d}{dt} \langle K_K, e \rangle = \sum \langle \mom_C F^{\text{внеш.}}, e \rangle
$$
(здесь $\mom_C F_i = [ \rho_i, F_i ]$).
\end{theorem}

\begin{proof}
Воспользуемся принципом Даламбера -- Лагранжа: рассмотрим виртуальное перемещение с
компонентами $\delta r_i = [ e, \rho_i ]$ (оно соответствует вращению с угловой скоростью
$\omega = e$):
$$
\sum \langle m_i \ddot \rb_i, [ e, \rho_i ] \rangle = \sum \langle F_i, [ e, \rho_i ] \rangle.
$$

Справа применяем циклическую перестановку:
$$
\sum \langle F_i, [ e, \rho_i ] \rangle = \sum \langle e, [ \rho_i, F_i ] \rangle =
\sum \langle \mom_C F_i, e \rangle.
$$
Сумма моментов внутренних сил равна нулю, поэтому справа получаем то, что надо.

Слева пользуемся соотношением $\ddot\rb_i = \ddot \rb_C + \ddot \rho_i$:
\begin{multline*}
\sum \langle m_i \ddot\rb_i, [e, \rho_i] \rangle = 
\sum \langle m_i \ddot\rho_i, [e, \rho_i] \rangle +
\sum \langle m_i \ddot\rb_C, [e, \rho_i] \rangle =\\=
\sum m_i \langle e, [\rho_i, \ddot \rho_i] \rangle +
\bigl\langle \ddot\rb_C, \bigl[e, \underbrace{\sum m_i \rho_i}_{=0} 
\bigr] \bigr\rangle =
\sum m_i \left\langle e, \frac{d}{dt} [\rho_i, \dot\rho_i] \right\rangle = 
\frac{dK_K}{dt}.
\end{multline*}
\end{proof}


\subsubsection{Теорема об изменении кинетической энергии в кёниговой системе координат}

\begin{theorem}
Пусть связи идеальны, стационарны и в любой момент времени допускают сдвиг всей системы
как единого целого вдоль осей $Ox$, $Oy$ и $Oz$ (а значит, вдоль любой оси
$Oe$). Тогда
$$
\frac{d T_K}{dt} = \sum \langle \dot\rho_i, F_i\rangle.
$$
\end{theorem}

Справа стоят мощности сил, посчитанные в осях Кёнига.

\begin{proof}
По теореме об изменении импульса (вдоль каждой из осей):
$$
\frac{dP}{dt} = \sum F_i^{\text{внеш.}} = \sum F_i.
$$
Кроме того, $P = m\dot\rb_C$, $m \ddot\rb_C = \sum F_i$.
Связи стационарны, значит любое действительное перемещение является
виртуальным. По теореме об изменении кинетической энергии
$$
\frac{dT}{dt} = \sum \langle \dot\rb_i, F_i \rangle.
$$
Вторая формула Кёнига:
$$
\frac{m |\dot\rb_C|^2}{2} + T_K = T.
$$
Отсюда
$$
m \langle \ddot\rb_C, \dot \rb_C \rangle +
\frac{dT_K}{dt} =
\frac{dT}{dt} = \sum \langle \dot \rb_i, F_i \rangle =
 \sum \langle \dot \rb_C + \dot \rho_i, F_i \rangle,
$$
а потому
$$
\frac{dT_K}{dt} = \sum \langle \dot\rho_i, F_i \rangle.
$$
\end{proof}

\subsection{Динамика и статика свободного твёрдого тела}
\subsubsection{Твёрдое тело с неподвижной точкой}
Пусть точка $O$ твёрдого тела закреплена, т.е. наложена связь $\vr_O = 0$, причём эта связь
считается идеальной. Считаем точку $O$ началом неподвижной системы координат.
По формуле Эйлера $\dot\rb_i = [ \omega, \rb_i ]$. Рассмотрим кинетический момент:
$$
K = \sum m_i [ \rb_i, \dot \rb_i ] = \sum m_i [ \rb_i, [ \omega, \rb_i ]] =
\sum m_i (\omega r_i^2 - \rb_i \langle \rb_i, \omega \rangle )
$$
(последний переход сделан по формуле <<бац минус цаб>>). 
$K$ зависит от $\omega$ линейно, значит существует матрица $J$ (размера $3\times 3$) такая, что 
$K = J\omega$. Задаваемый этой матрицей оператор $J \colon \omega \mapsto K$ называется
\emph{оператором инерции}.

Оператор инерции можно разложить в сумму по точкам системы: $J = \sum J_i$,
$$
J_i \omega = m_i (\omega r_i^2 - \rb_i \langle \rb_i, \omega \rangle).
$$

Матрицу $J_i$ можно вычислить явно (например, заметив, что её столбцы суть результаты
применения оператора $J_i$ к ортам осей). Получится
$$
J_i = m_i
\begin{pmatrix}
y_i^2 + z_i^2 & {- x_i y_i}   & {- x_i z_i} \\
{- x_i y_i}   & x_i^2 + z_i^2 & {- y_i z_i} \\
{- x_i z_i}   & {- y_i z_i}   & x_i^2 + y_i^2
\end{pmatrix}.
$$

$J$ --- это симметричная матрица. На главной диагонали стоят \emph{моменты инерции} относительно
осей координат: моментом инерции относительно оси $Oe$ называется
$$
J_e = \sum m_i d_i^2,
$$
где $d_i$ --- расстояние от $i$-й точки до оси $Oe$. Внедиагональные элементы называются
\emph{центробежными моментами}.

Выразим с помощью оператора инерции кинетическую энергию:
$$
T = \sum \frac{m_i}{2} \langle \dot \rb_i, \dot \rb_i \rangle =
\sum \frac{m_i}{2} \langle \dot \rb_i, [ \omega, \rb_i ] \rangle =
\sum \frac{m_i}{2} \langle \omega, [ \rb_i, \dot\rb_i ]\rangle =
\frac 12 \left\langle \omega, \sum m_i [\rb_i, \dot\rb_i] \right\rangle =
\frac 12 \langle \omega, K \rangle = \frac 12 \langle J\omega, \omega\rangle.
$$

Итак, $T = \frac 12 \langle J\omega, \omega \rangle$. При ортогональной замене координат
$\omega$ изменяется как вектор, а $T$ (это скаляр) вообще не меняется, поэтому $J$
изменяется как квадратичная форма\footnote{Полностью доказательство этого факта выглядит так:
при ортогональной замене координат с матрицей $A$ имеем $\omega = A \tilde \omega$ ($\omega$ 
--- вектор), $\tilde T = T$, поэтому для матрицы $\tilde J$
имеем $\langle A^T J A \tilde\omega, \tilde \omega \rangle =
\langle JA \tilde \omega, A \tilde\omega \rangle = \langle J \omega, \omega \rangle =
T = \tilde T = \langle \tilde J \tilde \omega, \tilde \omega \rangle$,
откуда $\tilde J = A^T J A$.}: $\tilde J = A^T J A$. Поскольку $T > 0$ (всегда),
квадратичная форма $J$ положительно определена. $J$ --- \emph{тензор инерции}.
В некоторых осях (называемых \emph{главными осями инерции};
если $O$ --- центр масс, то \emph{главными центральными осями инерции}) $J$ примет диагональный
вид: $J = \diag(A, B, C)$, где $A, B, C > 0$. Числа $A$, $B$ и $C$ (моменты инерции относительно
главных осей) называются \emph{главными моментами инерции} твёрдого тела.
Главные оси инерции неподвижны относительно твёрдого тела.

\begin{stm}[неравенство треугольника]
$A + B \geqslant C$, $A + C \geqslant
B$, $B + C \geqslant A$.
\end{stm}

\begin{proof} В главных осях
$$
A + B = \sum m_i (y_i^2 + z_i^2 + x_i^2 + z_i^2) \geqslant
\sum m_i (y_i^2 + x_i^2) = C.
$$
\end{proof}

\emph{Эллипсоид инерции:} $\{ r \mid \langle Jr, r \rangle = 1 \}$ (в главных осях задаётся
уравнением $Ax^2 + By^2 + Cz^2 = 1$). Вместе с главными осями этот эллипсоид вморожен в
твёрдое тело.

\begin{stm}
$J_e = \langle Je, e\rangle$.
\end{stm}

\begin{proof}
Положим $\omega = e$ (пусть тело вращается вокруг оси $Oe$). Тогда
скорость $i$-й точки равна $v_i = d_i$ ($d_i$ --- расстояние до оси
$Oe$): точка вращается по окружности. Получаем
$$
\frac 12 \langle Je, e \rangle = T = \sum \frac{m_i v_i^2}{2} =
\sum \frac{m_i d_i^2}{2} = \frac 12 J_e,
$$
что и требовалось.
\end{proof}

\subsubsection{Теорема Гюйгенса -- Штейнера}
$e$ --- неподвижный вектор, $O$ --- начало неподвижной системы координат,
$C$ --- центр масс твёрдого тела, $J_C$ --- тензор инерции для твёрдого
тела (в кёниговой системе относительно неподвижного $C$), $J_{Ce}$
--- момент инерции относительно оси $Ce$, $J_{Oe}$ --- относительно
$Oe$, $d$ --- расстояние от $C$ до оси $Oe$, $m = \sum m_i$ --- суммарная
масса твёрдого тела.

\begin{theorem}[Гюйгенс -- Штейнер]
В этих условиях $J_{Oe} = md^2 + J_{Ce}$.
\end{theorem}

\begin{proof}
Рассмотрим вращение твёрдого тела вокруг оси $Oe$ ($\omega = e$). Кинетическая
энергия $T = \frac 12 J_{Oe}$. С другой стороны, у нас есть формула Кёнига:
$$
T = \frac 12 md^2 + \frac 12 J_{Ce}
$$
($\omega_{\text{отн.}} = \omega_{\text{абс.}}$: оси-то кёниговы и не
вертятся).
\end{proof}

Перепишем это в следующем виде: $\langle J_O e, e\rangle =
md^2 + \langle J_C e,e\rangle$. $md^2 = \langle J_{\text{ЦМ}} e, e\rangle$,
где $J_{\text{ЦМ}}$ --- тензор инерции центра масс как точки массы $m$
относительно $O$. Отсюда $J_O = J_{\text{ЦМ}} + J_C$.

\subsubsection{Уравнение равновесия свободного твёрдого тела}
Уравнения движения твёрдого тела:
$$
\left\{
\begin{aligned}
&\frac{dK}{dt} = \sum \mom_C F^{\text{внеш.}}\\
&m\ddot\rb_C = \sum F^{\text{внеш.}}
\end{aligned}
\right.
$$

Положение твёрдого тела описывается вектором
$q = (x_C, y_C, z_C, \phi, \psi, \theta)$. Силы ньютоновские:
$F^{\text{внеш.}} = F^{\text{внеш.}} (q, \dot q, t)$. 
Говорят, что твёрдое тело находится \emph{в положении равновесия},
если для всех его точек $\dot\rb_i = 0$.

\begin{theorem}[условия равновесия твёрдого тела]
Пусть при $t=t_0$ скорости всех точек твёрдого тела равнялись нулю.
Твёрдое тело находится в положении равновесия при $t > t_0$ тогда
и только тогда, когда $\sum F^{\text{внеш.}} = 0$ и для любой
точки $O$ $\sum \mom_O F_i^{\text{внеш.}} = 0$.
\end{theorem}

Заметим, что выбор $O$ при условии $\sum F = 0$ несущественен, т.к.
сумма моментов (легко проверить) останется той же самой.

\begin{proof}
\emph{Необходимость.} Твёрдое тело покоится $\Rightarrow$ $K=0$ $\Rightarrow$
$\sum \mom_O F^{\text{внеш.}} = 0$. Центр масс покоится $\Rightarrow$
$\sum F_i = 0$.

\emph{Достаточность.} Правые части уравнения движения обращаются в ноль.
Значит, равновесие.
\end{proof}
\subsection{Динамика точки}
Связи будут у нас голономные: $f_i(\rb,t) = 0$.
Пусть сначала точка движется по кривой --- система имеет одну степень свободы.

Уравнение движения точки по прямой имеет вид
$$
m \ddot x = F(x, \dot x, t).
$$
Рассмотрим частный случай: силы не зависят от времени:
$$
m \ddot x = F(x, \dot x).
$$

Общий случай системы сводится к этому выбором обобщённой координаты $q$ на
конфигурационном многообразии (кривой): $\rb = \rb(q)$, $\dot\rb = \rb'_q \dot q$.
Кинетическая энергия
$$
T = \frac 12 m |\dot\rb|^2 = \frac 12 a(q) \dot q^2,
$$
где $a(q) = |\rb'_q|^2 > 0$. Делаем замену переменной $q \to \xi$, где
$$
\xi = \int\limits_{q_0}^{q} \sqrt{a(q)} \, dq.
$$
В новых переменных $a(q) \dot q^2 = \dot\xi^2$ и $T = \frac 12 \dot\xi^2$.

Теорема об изменении кинетической энергии:
$$
\frac{dT}{dt} = \sum \langle \dot \rb_i, F_i \rangle =
\sum \dot q \langle (\rb_i)'_q, F_i \rangle.
$$
Более компактно, $\frac{d}{dt} T = \dot q Q$. Здесь $Q$ называется \emph{обобщённой силой},
а $\dot q Q$ --- \emph{мощность обобщённой силы}.

Теперь возьмём в качестве обобщённой координаты $\xi$. Получим
$$
\frac{d}{dt} \left( \frac 12 \dot \xi^2 \right) = \dot\xi Q
$$
(разумеется, после замены обобщённой координаты с $q$ на $\xi$ обобщённая
сила $Q$ тоже изменится).

Итак, теорема об изменении кинетической энергии даёт нам уравнение
$$
\dot\xi(\ddot\xi - Q) = 0.
$$

Если $\dot\xi \ne 0$, это уравнение совпадает по форме с уравнением движения точки
массы 1 по прямой под действием силы $Q$: $\ddot\xi = Q$.

\emph{Фазовое пространство} --- плоскость координат $\xi$ и $\dot\xi$.
\emph{Фазовая кривая} --- траектория системы на фазовой плоскости.

Ещё упростим задачу: считаем $F = F(x)$ --- не зависит от $\dot x$. $F$ --- достаточно гладкая
функция.
Уравнение движения имеет вид: $m\ddot x \dot x = F(x) \dot x$.

\begin{stm} $F$ потенциальна. \end{stm}

\begin{proof} В качестве силовой функции сойдёт
$$
U(x) = \int\limits_{x_0}^x F(u) \, du.
$$
\end{proof}

Из уравнения движения:
$$
\frac{d}{dt} \left( \frac{m \dot x^2}{2} \right) = - \frac{d}{dt} V,
$$
поэтому на траекториях движения имеет место интеграл энергии $T + V = h$:
$$
\frac{m\dot x^2}{2} + V(x) = h,
$$
откуда
$$
\dot x = \pm \sqrt{\frac 2m} \sqrt{h-V}.
$$

В каждой точке фазовой плоскости задан вектор $\mathrm{v} = (\dot x, \ddot x) =
(\dot x, - \frac{\partial V}{\partial x} \cdot \frac 1m)$, т.е. задано векторное
поле. Если $\dot x \ne 0$, то и $\mathrm{v} \ne 0$, т.е. в окрестности любой точки
вне оси $Ox$ поле можно выпрямить. Вне $Ox$ $\mathrm{v}$ нигде не вертикален.

\emph{Фазовый портрет} --- набор всевозможных фазовых кривых. Обычно требуется изобразить
только характерные кривые. Принято указывать также направление движения (выше $Ox$ --- направо,
ниже --- налево).

%Интересно, что происходит в окрестности оси $Ox$. 

%Запишем закон сохранения энергии
%$$
%\frac{m\dot x^2}{2} + V(x) = h,
%$$
%откуда
$$
\dot x = \pm \sqrt{\frac 2m} \sqrt{h - V(x)}
$$
--- это уравнение фазовой кривой в виде $\dot x = \dot x(x)$. Это уравнение фазовой
кривой при $\dot x \ne 0$. Оно имеет смысл только при $h \geqslant V(x)$ (ежу ясно, что иначе
движения не бывает). При заданной константе $h$ интеграла энергии множество
$D_h = \{ x \mid V(x) \leqslant h \}$ называется \emph{областью возможного движения
(ОВД)}.

\emph{Положение равновесия:} $V' = 0$ (критическая точка $V$). В точке $x_0$
$m \ddot x = 0$, и $x(t) = x_0$ --- решение. $x_0$ называется \emph{положением
равновесия}, а точка фазового пространства $(x_0, 0)$ --- \emph{состоянием 
равновесия}. 

Изучим фазовый портрет в окрестности положения равновесия (в остальных случаях
фазовый портрет ясен --- см. выше).
Будем рассматривать случай \emph{невырожденного} положения равновесия: $V''(x_0) \ne 0$.
(Про вырожденный случай есть отдельная большая наука.)
%Разложим $V$ в окрестности $x_0$ по формуле Тейлора (помним, что $ ...... философически....

\begin{stm}[лемма Морса для одномерного случая]
Пусть $\frac{m\dot x^2}{2} + V(x) = h$, $V'(x_0) = 0$, $V''(x_0) \ne 0$. Тогда в окрестности
$x_0$ существует невырожденная замена переменных $x \to z$, после которой
$V(z) = \pm z^2$ и уравнение имеет вид
$$
\frac{m \dot x^2}{2} \pm z^2 = h
$$
(знак <<$+$>>, если $V'' > 0$ и <<$-$>> иначе).
\end{stm}

\begin{proof}
Нам потребуется следующая
\begin{lemma}[Адамар]
Пусть $f \in {\mathbf{C}}^\infty$ и $f(x_0) = 0$. Тогда существует $g \in {\mathbf{C}}^\infty$
такая, что $f(x) = (x - x_0) g(x)$.
\end{lemma}

\begin{proof}
Без ограничения общности полагаем $x_0 = 0$.
Имеем
$$
f(x) = \int\limits_0^1 \frac{d}{dt}(f(tx)) \, dt = \int\limits_0^1
f'(tx) \frac{d(tx)}{dt} \, dt = \int\limits_0^1 x f'(tx) \, dt =
x \int\limits_0^1 f'(tx)\, dt.
$$
Осталось положить 
$$
g(x) = \int\limits_0^1 f'(tx) \, dt.
$$
\end{proof}

$f(x) = V(x) - h$, $V(x_0) = h$, $V'(x_0) = 0$, $V''(x_0) > 0$.
Считаем $h = x_0 = 0$. Тогда $V(0) = V'(0)= 0, V''(0) > 0$.
Применяем лемму Адамара к функции $V$: $V(x) = x g(x)$.
$V'(0) = \left.(g(x) + x g'(x))\right|_{x=0} = g(0) = 0$. Опять применяем
лемму Адамара: $g(x) = x \tilde g(x)$, откуда $V(x) = x^2 \tilde g(x)$.
Совершаем замену переменной $z = x \sqrt{\tilde g(x)}$. В окрестности
точки $x=0$ замена гладкая (т.к. $\tilde g > 0$). Вычислим производную
$$
z' = \sqrt{\tilde g(x)} + \frac{x \tilde g'(x)}{\sqrt{\tilde g(x)}}.
$$
В точке $x=0$ $\left.z'\right|_{x=0} = \sqrt{\tilde g(0)} > 0$, значит 
замена невырожденная. В этих координатах $V = z^2$.

Если $V'' < 0$, то аналогичные рассуждения приводят к замене
$z = x \sqrt{- \tilde g(x)}$, $V = -z^2$.
\end{proof}

Итак, в окрестности невырожденной особенности фазовый портрет
гладко эквивалентен набору кривых 2-го порядка.

\subsubsection{Период колебаний}
Пусть точка движется от положения $x = a$ до положения $x = b$, при этом
$\dot x \ne 0$ в каждой точке траектории (без ограничения общности будем
считать $\dot x > 0$). Вычислим время движения
$t_b - t_a$. Из интеграла энергии имеем
$$
\sqrt{\frac m2} \frac{dx}{\sqrt{h - V(x)}} = dt,
$$
откуда
$$
t_b - t_a = \int\limits_{t_a}^{t_b} dt = \int\limits_a^b \sqrt{\frac m2}
\frac{dx}{\sqrt{h - V(x)}}.
$$
Это называется \emph{квадратурной формулой} для времени движения.

Теперь рассмотрим замкнутую фазовую кривую, соответствующую уровню энергии
$h$. Пусть она пересекает ось абсцисс в двух точках $x_1$ и $x_2$,
$x_1 < x_2$. По квадратурной формуле
$$
t_{x_2} - t_{x_1} = \sqrt{\frac m2} \int\limits_{x_1}^{x_2}
\frac{dx}{\sqrt{h-V}}.
$$

Заметим, что здесь стоит несобственный интеграл, но это нас не пугает, т.к.
$V'(x_i) \ne 0$ (это не положения равновесия), а значит $h - V(x) \approx
V'(x_i) (x - x_i)$, и интеграл сходится точно так же, как и $\int_0^1
\frac{dx}{\sqrt x}$, так что запись обоснована.

Отсюда получаем, что период движения по кривой с уровнем энергии $h$
равен
$$
T(h) = 2(t_{x_2} - t_{x_1}) = \sqrt{2m} \int\limits_{x_1(h)}^{x_2(h)}
\frac{dx}{\sqrt{h - V(x)}}.
$$

\subsubsection{Линеаризованные уравнения движения}
Пусть $x_0$ --- устойчивое положение равновесия ($V'(x_0) = 0$, $V''(x_0) > 0$).
Тогда
$$
V'(x) = V''(x_0) (x - x_0) + o(x - x_0).
$$
Если оставить только первый член разложения (отбросить $o$-малое), получится
\emph{линеаризованное} уравнение:
$$
m \ddot x = -V''(x_0) (x-x_0)
$$
--- это линейное уравнение с постоянными коэффициентами (решение пишется
в явном виде).
В рассматриваемом нами случае $V'' > 0$ это уравнение называется
\emph{уравнением малых колебаний}.
Решим это уравнение:
$$
\ddot x = - \omega^2 (x-x_0),
\qquad \text{где } \omega^2 = \frac{V''(x_0)}{m}.
$$
Характеристическое уравнение: $\lambda^2 + \omega^2 = 0$,
$\lambda_{1,2} = \pm i\omega$. Общее решение:
$$
x(t) = C_1 \cos \omega t + C_2 \sin \omega t
$$
--- это гармонические колебания. Их период равен
$$
T_{MK} = \frac{2\pi}{\omega} = 2\pi \sqrt{\frac{m}{V''(x_0)}}
$$
и называется \emph{периодом малых колебаний}. Заметим, что
при $V'' \to 0$ $T_{MK} \to \infty$.

\subsubsection{Асимптотика $T(h)$}
Естественно предположить, что при малых $h$ $T(h)$ близок к $T_{MK}$.
Точный результат даёт следующее
\begin{stm}
$T(h) = T_{MK} + O(h)$ при $h \to 0+$.
\end{stm}

\begin{proof}
Совершим замену по лемме Морса: $V(x) = z^2$. Тогда $z_i^2 = h$ (это
точки, где $\dot x = 0$, а значит $V = h$),
$z_{1,2} = \pm \sqrt{h}$. Отсюда
$$
T(h) = \int\limits_{-\sqrt{h}}^{\sqrt{h}} \frac{\frac{dx}{dz} dz}{\sqrt{h - z^2}}.
$$

Формула Тейлора с остаточным членом в форме Лагранжа:
$x'_z = x'_z(0) + x''_{zz}(0) z + \frac{x'''(\xi)}{2} z^2$.
Соответственно, интеграл для $T(h)$ тоже раскладывается на три слагаемых:
$T(h) = \sqrt{2m}(I_1 + I_2 + I_3)$. В $I_2$ функция под интегралом
нечётная, значит $I_2 = 0$. Далее,
$$
I_3 = \int\limits_{-\sqrt h}^{\sqrt h} \frac{\frac{x'''(\xi) z^2}{2}}
{\sqrt{h - z^2}} dz \leqslant
Bh \int\limits_{-\sqrt{h}}^{\sqrt h} \frac{dz}{\sqrt{h - z^2}} \leqslant
B\pi h = O(h),
$$
где $B = \frac 12 \| x''' \|_{\mathbf{C}[-\sqrt h, \sqrt h]}$.

Теперь вычислим $I_1$. 
%Имеем: $V = z^2$, $V' = 2zz'$, $V'' = 2(z')^2 + 2zz''$.
%$V''(0) = 2(z'(0))^2$ (второе слагаемое равно нулю).
Имеем: $x'_z(0) = \sqrt{\frac{2}{V''(0)}}$, откуда
$$
\sqrt{2m}\,  I_1 = 2\sqrt{\frac{m}{V''(0)}} \int\limits_{-\sqrt h}^{\sqrt h}
\frac{dz}{\sqrt{h^2 - z^2}} =
2 \sqrt{\frac{m}{V''(0)}} \left. \arcsin \frac{z}{\sqrt h} \right|_{-\sqrt h}^{\sqrt h} = 2\pi \sqrt{\frac{m}{V''(0)}} = T_{MK},
$$
что и требовалось.
\end{proof}

\subsection{Небесная механика}

\subsubsection{Движение в центральном поле сил}
Рассматривается движение материальной точки под действием силы, направленной к началу координат
и зависящей только от длины радиус-вектора: $F = f(r) e_r$. Такая сила является
потенциальной:
$$
F = - \frac{\partial V}{\partial \rb}, \qquad
V = - \int\limits_{r_0}^{r} f(s) \, ds.
$$

Действительно, поскольку $\frac{\partial r}{\partial \rb} = e_r$ (явно проверяется), то
$$
\frac{\partial V}{\partial\rb} = \frac{\partial V}{\partial r} \frac{\partial r}{\partial \rb} =
- f(r) e_r = -F,
$$
что и требовалось\footnote{Здесь жирное $\rb$ обозначает радиус-вектор, а $r = |\rb|$. Такого
соглашения я старался придерживаться во всём конспекте.}.


\emph{Первые интегралы:}\par
{\bf 1.} Связи не зависят от времени, силы потенциальны, значит есть интеграл энергии:
$$
\frac{m |\dot \rb|^2}{2} + V(\rb) = h = \const.
$$

{\bf 2.} 
$$
\frac{dK}{dt} = \mom_O F = [\rb, f(r) e_r] = 0,
$$
откуда $K = \const$ --- получили 3 первых интеграла $K_x$, $K_y$ и $K_z$.

Поскольку $K$ --- постоянный вектор и для всех $t$ имеем $\rb(t) \perp K$, движение
совершается в плоскости $\Pi$, перпендикулярной вектору $K$.
Выберем базис так, чтобы $e_z \perp \Pi$. $\Pi = Oxy$. Зададим положение точки в
плоскости $\Pi$ полярными координатами. $\rb = r e_r$, $\dot\rb = \dot r e_r +
r \dot\phi e_\phi$. $K = [ \rb, m \dot\rb ] = r^2 \dot\phi m e_z = \const$,
откуда $r^2 \dot\phi = C = \const$ --- это \emph{интеграл площадей}.

$S(t)$ --- площадь сектора, заметаемого радиус-вектором за время от
$t_0$ до $t$.
$$
\frac{dS(t)}{dt} = \frac{r^2 \dot\phi}{2} = \frac{C}{2}
$$
--- эти соотношения получаются из выкладки Кеплера, которую мы уже проводили.

В полярной системе координат $|\dot \rb|^2 = \dot r^2 +
r^2 \dot\phi^2$, поэтому интеграл энергии запишется так:
$$
\frac{m {\dot r}^2}{2} + \frac{m r^2 \dot \phi^2}{2} + V(r) = h.
$$
Подставляя $\dot\phi = \frac{C}{r^2}$, получаем
$$
\frac{m \dot r^2}{2} + \frac{mC^2}{2r^2} + V(r) = h.
$$

Последние два слагаемых обозначим через $V^*(r)$ --- это \emph{приведённый
потенциал} (потенциал приведённой системы). Окончательно получаем
$$
\frac{m \dot r^2}{2} + V^*(r) = h.
$$

Уравнение совпадает по форме с уравнением движения точки по прямой. Пусть
имеется периодическое решение $r$: $r$ меняется от $r_1$ до $r_2$. Изменение
$\phi$ за период $r$ (т.е. на куске траектории, на котором $r$ меняется от $r_1$ до $r_2$ и обратно до $r_1$) --- это \emph{апсидальный угол} $\Phi$.

Период:
$$
T = \sqrt{2m} \int\limits_{r_1}^{r_2} \frac{dr}{\sqrt{h - V^*}}.
$$
Вспоминая, что $r^2 \dot\phi = C$, а значит $d\phi = \frac{C}{r^2} dt$,
получаем:
$$
\phi - \phi_0 = \sqrt\frac{m}{2} \int\limits_{r_1}^r \frac{Cdr}{r^2 \sqrt{h - V^*}}
$$
--- это \emph{квадратурная формула для угла}.

Апсидальный угол:
$$
\Phi = \sqrt{2m}\int\limits_{r_1}^{r_2} \frac{Cdr}{r^2 \sqrt{h - V^*}}.
$$

$\dot\phi(t)$ --- функция $T$-периодическая, поэтому (проверьте сами)
$$
\phi(t) = \phi(t_0) + A (t-t_0) + g(t),
$$
где $g$ --- некоторая $T$-периодическая функция, а $A$ есть среднее значение $\dot\phi$
на периоде:
$$
A = \frac 1T \int\limits_{t_0}^{t_0+T} \frac{C}{r^2} \, dt.
$$

\subsubsection{Задача Кеплера}
\emph{Задача Кеплера} --- это задача о движении точки в поле притягивающего
центра.

Итак, на точку действует сила
$$
F = - \gamma \frac{M_0 m}{r^3} \rb.
$$
В обозначениях центрального поля сил:
$$
f_r = - \gamma \frac{M_0 m}{r^2}.
$$

Введём обозначения $e_r = \frac{\rb}{r}$, $\mu = \gamma M_0$.

Уравнения движения (как в центральном поле сил):
$$
\left\{
\begin{aligned}
&r^2 \dot\phi = C\\
&m\ddot r = \frac{mC^2}{r^3} - \frac{\mu m}{r^2}
\end{aligned}
\right.
$$

Приведённый потенциал:
$$
V^* = \frac{mC^2}{2r^2} - \frac{\mu m}{r}.
$$

Можно считать $m=1$ (всё равно сократится).

Найдём траекторию движения:
$$
\frac{d}{d\phi} \left( \frac 1r \right) = \frac{\dot r}{r^2}\cdot
\frac{dt}{d\phi} = -\frac{\dot r}{C};
\qquad
\frac{d^2}{d\phi^2} \left( \frac 1r \right) = - \frac{\ddot r r^2}{C^2}.
$$

Подставим $\ddot r$ из второго уравнения:
$$
\frac{d^2}{d\phi^2} \left( \frac 1r \right) = -\frac 1r + \frac{\mu}{C^2}.
$$

Положим $u = 1/r$. Получаем линейное неоднородное уравнение
$$
u'' = -u + \frac{\mu}{C^2}.
$$

Общее решение:
$$
u = A \cos(\phi - \phi_0) + \frac{\mu}{C^2}.
$$

Полагая $e = \frac{AC^2}{\mu}$, $p = \frac{C^2}{\mu}$, получаем
$$
u = \frac{1 + e \cos(\phi - \phi_0)}{p}.
$$

Итак, общий вид траектории:
$$
r = \frac{p}{1 + e\cos(\phi - \phi_0)}
$$
--- это кривая второго порядка (коническое сечение). $e$ --- эксцентриситет
(выбором $\phi_0$ делаем $e \geqslant 0$), $p$ --- фокальный параметр.

График $V^*(r)$ выглядит так: сначала убывание от $+\infty$ до
$h_{K_1}$, потом рост и асимптотически стремление к 0 ($Ox$ --- асимптота).
Картинку лень рисовать.

$h < h_{K_1}$ $\Rightarrow$ движения нет.

$h = h_{K_1}$ --- одно допустимое движение: $r=r_0$ (равновесие приведённой
системы) $\Rightarrow$ круговая орбита.

$0 > h > h_{K_1}$ $\Rightarrow$ эллиптическое движение (другого не будет,
поскольку эллипс --- единственное замкнутое коническое сечение).
$0 < e < 1$.

$h = 0$ --- параболическое движение. $e = 1$.

$h > 0$ --- гиперболическое движение. $e > 1$.

Особый случай: $p = e = 0$ --- нет изменения угла (падение по радиусу).

Теперь докажем третий закон Кеплера.
Итак, $TC = 2 S_{\text{эллипса}} = 2\pi ab$ (т.к. $C = 2\dot S$). 
Отсюда $T^2 = 4\pi^2 a^2 b^2/C^2$. Далее, $p = C^2/\mu$ (по определению
$p$, см. выше), а с другой стороны $p = b^2/a$ (аналитическая геометрия,
1-й курс). Значит, $b^2 = aC^2/\mu$, откуда
$$
T^2 = \frac{4\pi^2a^3}{\mu},
$$
то есть $T^2/a^3$ не зависит от планеты.

Введём ещё несколько определений: значение скорости, соответствующее
уровню энергии $h_{K_1}$, называется \emph{первой}, а уровню $h=0$
--- \emph{второй космической скоростью}. Положение $r_\pi = 
\frac{p}{1+e}$ (минимальное удаление от притягивающего центра) ---
это \emph{перицентр}. Для эллиптической орбиты определяется ещё и
\emph{апоцентр}: $r_\alpha = \frac{p}{1-e}$ --- удалённейшая точка
траектории. В астрономии приняты ещё такие названия: если притягивающий
центр --- Солнце --- то \emph{апогелий}, \emph{перигелий}; если Земля,
то \emph{...гей}, если Луна --- \emph{...селений}.

{\bf Вектор Лапласа} --- это такой вектор:
$$
I = [ \dot\rb, [\rb, \dot\rb]] - \mu e_r.
$$

Докажем, что $I = \const$ (это первый интеграл) и что $I$ смотрит из
фокуса в сторону перицентра. Заметим, что $[\rb,\dot\rb] = K/m$, и в
силу закона сохранения кинетического момента $\frac{d}{dt} [\rb,\dot\rb] = 0$.
Кроме того, $e_r = \frac{\rb}{r}$ (а значит, $\dot e_r = 
\frac{d}{dt}(\frac{\rb}{r}) = \frac{\dot\rb}{r} - \frac{\rb \dot r}{r^2}$).
Отсюда 
$$
\frac{dI}{dt} = [\ddot\rb, [\rb,\dot\rb]] - \frac{\mu \dot\rb}{r} +
\frac{\mu \rb \dot r}{r^2}.
$$

Из уравнения движения $\ddot\rb = - \frac{\mu\rb}{r^3}$, поэтому первое слагаемое есть (применяем формулу <<бац минус цаб>>, а также замечаем, что
$\langle \rb, \dot \rb \rangle = r\dot r$ --- это проверяется явно)
$$
\left[ - \frac{\mu\rb}{r^3}, [\rb, \dot\rb]\right] =
- \mu\frac{\rb \langle \dot\rb,\rb\rangle}{r^3} + \mu\frac{\dot\rb r^2}{r^3} =
- \frac{\mu \rb r \dot r}{r^3} + \frac{\mu \dot\rb}{r} =
\frac{\mu \dot\rb}{r} - \frac{\mu \rb \dot r}{r^2},
$$ то есть в точности второе и третье слагаемые, но с обратным знаком. Значит,
$\dot I = 0$.

Перицентр есть точка с минимальным расстоянием до притягивающего центра,
значит, в ней вектор скорости ортогонален радиус-вектору: $\langle \rb,\dot\rb
\rangle = 0$. Поэтому в выражении для $\langle I, \dot\rb \rangle$ 
второе слагаемое будет равно нулю и получится
$\langle I, \dot\rb \rangle = \langle \dot\rb, [\dot\rb, [\rb, \dot\rb]]\rangle =
0$, т.к. $\dot\rb \perp [\dot\rb, \dots]$. Итак, в перицентре $I \perp
\dot\rb$, значит $I \parallel \rb_\pi$ ($I$ лежит в плоскости $\Pi$).

Теперь оценим знак $\langle I, \rb_\pi\rangle$ (убедимся, что вектор
Лапласа смотрит \emph{на}, а нет \emph{от} перицентра):
$$
\langle I, \rb \rangle = \langle \rb, [\dot\rb, [\rb, \dot\rb]] \rangle -
\langle \rb, \mu e_r \rangle = |[\rb, \dot\rb]|^2 - \mu r =
\frac{K^2}{m^2} - \mu r.
$$
Получается, что $\langle I, \rb \rangle$ достигает максимума при
наименьшем $r$, т.е. при $\rb = \rb_\pi$, откуда $\langle I, \rb_\pi\rangle
> 0$.

В задаче Кеплера апсидальный угол равен $2\pi$ (за период возвращаемся к перицентру).

\subsubsection{Задача двух тел}
Задача двух тел --- это задача о движении пары материальных точек $\rb_1$ и $\rb_2$ 
масс $m_1$ и $m_2$ соответственно под действием ньютоновской силы притяжения.

Уравнения движения:
$$
\left\{
\begin{aligned}
m_1 \ddot \rb_1 &= - \frac{\gamma m_1 m_2 (\rb_1 - \rb_2)}{|\rb_1 - \rb_2|^3} = F_{12}\\
m_2 \ddot \rb_2 &= - \frac{\gamma m_1 m_2 (\rb_2 - \rb_1)}{|\rb_1 - \rb_2|^3} = F_{21} =
-F_{12}
\end{aligned}
\right.
$$

Силы потенциальны:
$$
V = - \frac{\gamma m_1 m_2}{|\rb_1 - \rb_2|}
\text{ --- потенциал}
$$
(это проверяется явно дифференцированием $V$).
Значит, имеется интеграл энергии $T + V = h$.

Применима теорема об изменении импульса системы (существует интеграл импульса $P = m_1\dot \rb_1
+ m_2 \dot\rb_2 = (m_1 + m_2) \dot\rb_C = \const$). Центр масс движется с постоянной скоростью
$\Rightarrow$ кёнигова система инерциальна.

Применима теорема об изменении кинетического момента: $K = [\rb_1, m \dot\rb_1] +
[\rb_2, m \dot\rb_2] = \const$.

Итак, есть три группы первых интегралов движения: $h$, $P$ и $K$.

Задачу двух тел можно свести к задаче Кеплера. Перейдём в кёнигову систему координат. Там
$m_1  \rb_1 + m_2 \rb_2 = 0$ ($\rb_C = 0$) и $m_1 \dot\rb_1 + m_2 \dot\rb_2 = 0$
($\dot\rb_C = 0$). Отсюда
$$
\rb_2 = - \frac{m_1}{m_2} \rb_1;
\qquad
\rb_1 - \rb_2 = \frac{m_1 + m_2}{m_2} \rb_1.
$$

Подставляем в первое уравнение движения:
$$
m \ddot\rb_1 = - \frac{\gamma m_1 m_2^3}{(m_1 + m_2)^2} \cdot \frac{\rb_1}{|\rb_1|^3}.
$$

Получили для $\rb_1$ уравнение такого же вида, как и для движения вокруг неподвижного
центра массы $M_0 = \frac{m_2^3}{(m_1 + m_2)^2}$, т.е. для задачи Кеплера. Аналогично для
$\rb_2$. Итак, обе точки движутся в одной плоскости (той, что перпендикулярна $K$ и
проходит через $C$) по кеплеровским орбитам (причём одинакового вида: эти кривые
подобны в силу $m_1 \rb_1 + m_2 \rb_2 = 0$) с общим фокусом $C$.
Например, точки могут двигаться в диаметрально противоположных точках окружности.

\subsubsection{Задача $N$ тел}
Система $N$ точек. Уравнение движения:
$$
m_i \ddot\rb_i = \sum_{j\ne i} F_{ij},
$$
где
$$
F_{ij} = - \frac{\gamma m_i m_j (\rb_i - \rb_j)}{|\rb_i - \rb_j|^3}.
$$

Эти силы потенциальны (как и в задаче двух тел): потенциал
$$
V = \sum_{i<j} - \frac{\gamma m_i m_j}{|\rb_i - \rb_j|}.
$$

Потенциальная энергия в задаче $N$ тел --- однородная функция степени ${-1}$: при 
$\lambda > 0$ имеем $V(\lambda \rb_1, \dots, \lambda \rb_N) =
\lambda^{-1} V(\rb_1, \dots, \rb_N)$.

{\bf Первые интегралы:} 1. Интеграл энергии $T+V=h$.\\ 2. Интеграл импульса
$\sum m_i \rb_i = \const$.\\ 3. Кинетический момент $K = \sum [\rb_i, m_i\dot\rb_i] = \const$.

{\bf Устойчивость по Якоби:} движение $\rb_1(t), \dots, \rb_N(t)$ устойчиво по Якоби, если:\\
1) движение существует для всех $t\in({-\infty},{+\infty})$;\\
2) $\rb_i(t) \ne \rb_j(t)$ для всех $t$ (нет столкновений);\\
3) существует $C>0$ такое, что для всех $t$ $\sum_{i,j} |\rb_i - \rb_j|^2 \leqslant C$
(точки не разбегаются).

Константа $h$ интеграла энергии зависит от выбора системы координат. Перейдём в кёнигову систему.

\begin{theorem} Необходимым условием устойчивости по Якоби является условие $h \leqslant 0$.
\end{theorem}

\begin{proof}
Во всё время движения $\sum m_i \dot\rb_i = 0$ (оси-то кёниговы --- центр масс не движется).
Положим
$$
J = \sum_{i,j} |\rb_i - \rb_j|^2; \qquad
I = \sum_i m_i r_i^2; \qquad
M = \max m_i.
$$

Докажем, что $J > BI$ для некоторого $B>0$ (при всех $t$). Действительно (в кёниговой
системе $\sum m_i \rb_i = 0$),
$$
J \geqslant \sum_{i,j} \frac{m_i}{M} |\rb_i - \rb_j|^2 = 
\sum_j \left( \sum_i \frac{m_i}{M} r_i^2\right) - 2 \sum_j \left(
\sum_i \left\langle \frac{m_i}{M} \rb_i, \rb_j \right\rangle \right) +
\sum_{i,j} \frac{m_i}{M} r_j^2 \geqslant
\frac 1M \sum_j \sum_i m_i r_i^2 = \frac NM I.
$$
(полагаем $B = N/M$).

Пусть $h > 0$. Покажем, что тогда $I\to\infty$ либо при $t\to{+\infty}$, либо при $t\to{-\infty}$
(а значит, движение неустойчиво по Якоби). Итак, поехали.

Сначала вычислим $\dot I$:
$$
\dot I = \frac{d}{dt} \left( \sum m_i \langle \rb_i, \rb_i \rangle \right) = 2 \sum m_i \langle
\rb_i, \dot\rb_i \rangle.
$$

Теперь $\ddot I$ (помним, что $m \ddot\rb_i = - \frac{\partial V}{\partial \rb_i}$):
$$
\ddot I = 2 \sum m_i |\dot\rb_i|^2 + 2 \sum m_i \langle \rb_i, \ddot \rb_i \rangle = 
4T - 2 \sum \left\langle \frac{\partial V}{\partial \rb_i}, \rb_i \right\rangle.
$$

Чтобы завершить вычисление, нам потребуется следующая
\begin{lemma}[Эйлера об однородных функциях]
Пусть $f(x_1, \dots, x_k)$ --- однородная функция степени $k$, т.е. $f(\lambda 
x) = \lambda^k f(x)$ при $\lambda > 0$ ($x = (x_1, \dots, x_k)$). Тогда
$$
\left\langle \frac{\partial f}{\partial x}, x \right\rangle = k f(x).
$$
\end{lemma}

\begin{proof}
$$
\left\langle \frac{\partial f}{\partial x}, x \right\rangle = 
\left. \left\langle \frac{\partial f}{\partial x}(\lambda x), \frac{\partial(\lambda x)}
{\partial \lambda} \right\rangle \right|_{\lambda = 1} =
\left. \frac{\partial f(\lambda x)}{\partial \lambda} \right|_{\lambda = 1} =
\left. \frac{\partial (\lambda^k f(x))}{\partial\lambda} \right|_{\lambda=1} =
\left. k \lambda^{k-1} f(x) \right|_{\lambda=1} = kf(x).
$$
\end{proof}

Поскольку потенциальная энергия --- однородная функция степени $-1$, второе слагаемое равно
$2V$, и окончательно получаем $\ddot I = 4T + 2V = 2h + 2T \geqslant 2h > 0$. Значит,
$I$ --- строго выпуклая функция, а из анализа мы знаем, что в этом случае либо при
$t \to +\infty$, либо при $t \to -\infty$ $I \to +\infty$.
\end{proof}



\subsection{Силы инерции}
Наблюдаем движение в неинерциальной системе координат. Движется точка массы
$m$. Имеем:
$$
m\aA = F; \qquad \aA = \aO + \aP + \aK.
$$
Отсюда получаем:
$$
m \aO = F - m\aP - m\aK =: F^*.
$$

В подвижной системе наблюдается движение как будто под действием $F^*$.

$F_{\text{пер}} := - m\aP$ --- \emph{переносная сила инерции}.

$F_{\text{кор}} := - m\aK$ --- \emph{кориолисова сила инерции}.

$F$ --- активные силы.

По формуле Ривальса ($\varepsilon = \dot\omega$, $O_1$ --- центр подвижной
системы)
$$
\aP = a_{O_1} + [\varepsilon, \rho] + [\omega, [\omega, \rho]].
$$
В подвижной системе
$
\aK = 2[\omega, \vO]$, $\vO = (\dot x, \dot y, \dot z)$,
$\aO = (\ddot x, \ddot y, \ddot z)
$. ($\omega$ --- мгновенная угловая скорость)

\subsubsection{Движение в равномерно вращающейся системе координат}
Рассмотрим частный случай: $\omega = \const$, $\omega \parallel Oz$
(подвижная система вращается вокруг $Oz$). $\omega = (0, 0, \omega)$.
$a_{O_1} = 0$, $\varepsilon = 0$, значит $\aP = [\omega, [\omega, \rho]]$.
Вычисляя явно векторное произведение, получаем $\aP = (-x\omega^2,
-y\omega^2, 0)$ (в подвижной системе), $\aK = (-2\dot y\omega, 2\dot x\omega,
0)$. Запишем закон движения $m\aO = F - m\aP - m\aK$ по координатам:
$$
\left\{
\begin{aligned}
m\ddot x &= F_x + m\omega^2 x + 2m\omega\dot y \\
m\ddot y &= F_y + m\omega^2 y - 2m\omega\dot x \\
m\ddot z &= F_z
\end{aligned}
\right.
$$
--- это уравнения движения в равномерно вращающейся системе.

Пусть силы потенциальны: $F = - \frac{\partial V}{\partial(x,y,z)}$. Полагая
$V_\omega = V + \frac 12 m \omega^2 (x^2 + y^2)$, получаем
$$
F + F_{\text{пер}} = - \frac{\partial V_\omega}{\partial(x,y,z)}.
$$

Мощность кориолисовых сил равна нулю ($F_{\text{кор}} \perp \vO$) ---
это \emph{гироскопические силы},
поэтому есть закон сохранения энергии (\emph{обобщённый интеграл
энергии Якоби}):
$$
\frac{m v_{\text{отн}}^2}{2} + V_\omega = h.
$$


\subsubsection{Ограниченная плоская круговая задача трёх тел}
Есть три точки: $S$ --- Солнце, $J$ --- Юпитер, $A$ --- астероид,
и они движутся под действием сил тяготения. Уравнения движения:
$$
\left\{
\begin{aligned}
m_S \ddot \rb_S &= - \frac{\gamma m_S m_J (\rb_S - \rb_J)}{|\rb_S - \rb_J|^3} 
 - \frac{\gamma m_S m_A (\rb_S - \rb_A)}{|\rb_S - \rb_A|^3} \\
m_J \ddot \rb_J &= - \frac{\gamma m_J m_S (\rb_J - \rb_S)}{|\rb_J - \rb_S|^3} 
 - \frac{\gamma m_J m_A (\rb_J - \rb_A)}{|\rb_J - \rb_A|^3} \\
m_A \ddot \rb_A &= - \frac{\gamma m_A m_S (\rb_A - \rb_S)}{|\rb_A - \rb_S|^3} 
 - \frac{\gamma m_A m_J (\rb_A - \rb_J)}{|\rb_A - \rb_J|^3}
\end{aligned}
\right.
$$

{\bf Ограниченная задача:} считаем массу астероида очень малой. Упрощаем
задачу: выкидываем из правых частей первых двух уравнений вторые слагаемые.
Для $S$ и $J$ получаем задачу двух тел.

Далее для удобства будем считать $m_A = 1$.

В кёниговой системе $S$ и $J$ движутся как в задаче Кеплера. $S$ и $J$
движутся в плоскости, ортогональной вектору $K$. А астероид, вообще говоря,
движется как угодно.

{\bf Плоская задача:} в начальный момент времени $A$ и $\vr_A$ лежат 
в этой плоскости ($\Rightarrow$ вся траектория астероида лежит в этой
плоскости). В кёниговой системе плоскость $SJA$ неподвижна.

{\bf Круговая задача:} $S$ и $J$ движутся по круговым орбитам.

Рассмотрим систему координат (неинерциальную)
в плоскости $\Pi$ с центром в центре масс, $SJ$
направлена вдоль оси $Ox$. Эта система координат вращается с
постоянной угловой скоростью $\omega$. В ней $S$ и $J$ неподвижны. Нас
интересует уравнение движения $A$.

$\rb_A = (x,y)$, $\rb_S = (-r_s, 0)$, $\rb_J = (r_J, 0)$.

Потенциальная энергия гравитационного притяжения астероида:
$$
V_{\text{грав}} = - \frac{\gamma m_S}{|\rb_S - \rb_A|} -
\frac{\gamma m_J}{|\rb_J - \rb_A|}.
$$

Уравнения движения ($V_\omega = V_{\text{грав}} + V_{\text{пер}}$):
$$
\left\{
\begin{aligned}
\ddot x &= - \frac{\partial V_\omega}{\partial x} + 2\dot y \omega\\
\ddot y &= - \frac{\partial V_\omega}{\partial x} - 2\dot x \omega
\end{aligned}
\right.
$$

Интеграл энергии Якоби: $\frac 12 (\dot x^2 + \dot y^2) + V_\omega = h$.

Относительные положения равновесия ($x(t) = x_0$, $y(t) = y_0$) называются
\emph{точками либрации}. В этих точках имеем $\ddot x = \dot x = \ddot y =
\dot y = 0$, значит $\frac{\partial V_\omega}{\partial x} = 
\frac{\partial V_\omega}{\partial y} = 0$. Обозначим
$d_S = |\rb_S - \rb_A|$, $d_J = |\rb_J - \rb_A|$. Тогда
$$
V_\omega = - \frac{\gamma m_S}{d_S} - \frac{\gamma m_J}{d_J} -
\frac{\omega^2}{2}(x^2 + y^2).
$$
Получаем уравнения:
$$
\left\{
\begin{aligned}
\omega^2 x &= \frac{\gamma m_S(x + r_S)}{d_S^3} + 
\frac{\gamma m_J (x - r_J)}{d_J^3}\\
\omega^2 y &= \frac{\gamma m_s y}{d_S^3} +
\frac{\gamma m_J y}{d_J^3}
\end{aligned}
\right.
$$

Точки либрации, лежащие на оси ${y=0}$, называются \emph{точками либрации
Эйлера} (\emph{коллинеарными точками либрации}). Пусть $y=0$. Тогда
первое уравнение перепишется в виде:
$$
\omega^2 x = \frac{\gamma m_S (x + r_S)}{|x + r_S|^3} +
\frac{\gamma m_J (x - r_J)}{|x - r_J|^3} =: f(x)
$$
На интервалах $(-\infty; -r_S)$, $(-r_S, r_J)$, $(r_J, +\infty)$ функция
$f$ монотонно убывает, на бесконечности стремится к нулю, значит, уравнение
$f(x) = \omega^2 x$ имеет три решения (видно на графике). Эти три решения
обозначаются $L_1$, $L_2$, $L_3$ --- это и есть точки либрации Эйлера.

Пусть теперь $y\ne0$. Умножаем первое уравнение на $y$, второе на $x$ и
вычитаем:
$$
0 = \frac{\gamma m_S r_S}{d_S^3} + \frac{\gamma m_J (-r_J)}{d_J^3}.
$$
Поскольку $C$ --- центр масс, $m_J r_J = m_S r_S$. Отсюда получаем
$$
0 = \gamma m_S r_S \left( \frac{1}{d_S^3} - \frac{1}{d_J^3} \right),
$$
то есть $d_S = d_J =: d$: $A$ лежит на серединном перпендикуляре к $SJ$
(треугольник $ASJ$ равнобедренный). 

Сократим второе уравнение на $y$:
$$
\omega^2 = \frac{\gamma(m_S + m_J)}{d^3}.
$$
Мы находимся в положении равновесия, значит для $J$ силы инерции и гравитации
должны компенсироваться:
$$
\frac{\gamma m_S m_J}{(r_S + r_J)^2} = r_J \omega^2 m_J;
$$
аналогично для $S$:
$$
\frac{\gamma m_J m_S}{(r_S + r_J)^2} = r_S \omega^2 m_S.
$$
Складывая, получаем
$$
\frac{\gamma(m_S + m_J)}{(r_S + r_J)^3} = \omega^2 =
\frac{\gamma(m_S + m_J)}{d^3},
$$
откуда $r_S + r_J = d$ --- треугольник $ASJ$ равносторонний.

Получили ещё две точки либрации: $L_4$ и $L_5$ --- это \emph{точки
либрации Лагранжа} (\emph{треугольные}).

\subsubsection{Движение на поверхности Земли}
Рассмотрим систему координат $Oxyz$, связанную с Землёй. $O$ --- центр Земли, $Oz$ смотрит на
Северный Полюс. Земля, как известно, вращается с угловой скоростью $\omega = \Omega e_z$,
считаем $\Omega = \const$. На поверхности Земли разместим точку в радиус-вектором $\rb =
r e_r$, 
считая, что в начальный момент времени она лежит в плоскости $Oxz$.
 Угол $\theta$ между
плоскостью экватора $Oxy$ и $\rb$ называется \emph{географической широтой}.
Орт проекции $\rb$ на $Oxy$ назовём $e_1$.
На точку действуют: 1) сила притяжения (считаем, что Земля притягивает как центр массы $M$);
2) активные силы $F_{\text{акт}}$; 3) силы инерции --- переносная и кориолисова.
Поэтому уравнение движения имеет вид:
$$
m \ddot\rb = - \frac{mM\gamma e_r}{r^2} + m\Omega^2 r\cos\theta e_1 - 2m [\omega, \dot\rb] +
F_{\text{акт}}.
$$

Пусть точка находится в (относительном) равновесии на поверхности Земли: $\dot \rb =
\ddot \rb = 0$. Запишем \emph{условия равновесия}:
$$
-F_{\text{акт}} = \frac{-\gamma M m}{r^2} e_r + m \Omega^2 r \cos\theta e_1.
$$
То, что стоит в правой части, называется \emph{весом} точки и обозначается буквой $P$.
\emph{Ускорение свободного падения:} $g = P / m$. 
$$
g = - \frac{\gamma M}{r^2} e_r + \Omega^2 r \cos\theta e_1.
$$

Нормированный вектор $g$ называется \emph{местной вертикалью}: $e_n = - \frac{g}{|g|}$,
а угол $\phi$ между $e_1$ и $e_n$ --- \emph{астрономической широтой}.
На полюсе и на экваторе $e_n = e_r$ и $\theta = \phi$.
Для Земли $|\phi - \theta| \leqslant 0{,}02$ радиан. $\phi$ измеряется как угол между
направлением на Полярную звезду и отвесом.

Свободно брошенное тело движется по кеплеровской (эллиптической) орбите и <<обгоняет>>
Землю, сдвигаясь на юго-восток. Теперь оценим количественно. Запишем уравнение
движения:
$$
m \ddot\rb = mg - 2m [ \Omega e_z, \dot\rb ]
$$
--- это линейное ОДУ:
$$
\ddot \rb = g - 2 [\Omega e_z, \dot\rb].
$$

Сделаем два допущения: 1) время движения $\tau$ мало (будем рассматривать уравнения
в приближённом виде): $\Omega \tau \ll 1$; 2) считаем $g = \const$.

Начальные условия: $\rb(0) = \rb_0$, $\dot\rb(0) = 0$ (свободное падение).

Правая часть аналитична по $\Omega$, следовательно (по теореме об аналитической зависимости
решения ОДУ по параметру) $r$ аналитически зависит от $\Omega$. Разложим в ряд:
\begin{align*}
\rb(t) &= \rb_0(t) + \Omega \rb_1(t) + \Omega^2 \rb_2(t) + \dots \\
\dot\rb(t) &= \dot\rb_0(t) + \Omega \dot\rb_1(t) + \Omega^2 \dot\rb_2(t) + \dots \\
\ddot\rb(t) &= \ddot \rb_0(t) + \Omega \ddot\rb_1(t) + \Omega^2 \ddot\rb_2(t) + \dots
\end{align*}

Подставляем в уравнение движения:
$$
\ddot \rb_0 + \Omega \ddot\rb_1 + \Omega^2 \ddot\rb_2 + \dots =
g - 2\Omega[e_z, \dot\rb_0] - 2 \Omega^2 [e_z, \dot\rb_1] - \dots
$$

Приравниваем коэффициенты при одинаковых степенях $\Omega$: $\ddot \rb_0 = g$,
$\ddot \rb_1 = - 2[e_z, \dot\rb_0]$, $\ddot \rb_k = - 2[e_z, \dot\rb_{k-1}]$ ($k \geqslant 1$).
Отсюда $\dot\rb_0 = gt$, и поэтому $\ddot\rb_1 = -2t[e_z, g]$ --- в первом порядке отклоняемся
на восток. Далее, $\rb_1 = \rb_1(0) + \frac{2t^3}{3} e_{\text{восток}} \cdot G$ ($G=\const$),
$\dot\rb_1 = \alpha t^3 e_{\text{восток}}$, $\ddot\rb_2$ пропорционально $-[e_z, e_{\text{восток}}]$ ---
во втором порядке отклонение на юг.

\subsubsection{Маятник Фуко}
{\bf Сферический маятник} --- это система с идеальной голономной связью $x^2 + y^2 + z^2 =
l^2$, проще говоря, камень на верёвке. Движется в поле сил $F$.

{\bf Маятник Фуко} --- это сферический маятник, закреплённый на поверхности Земли.
Точка подвеса: $\rb_0$, радиус-вектор (относительно $\rb_0$): $\rho$. Освободимся от
связей: $m \ddot\rho = F + R$. Виртуальное перемещение $\delta r = (\delta x, \delta y,
\delta y)$ в точке $(x,y,z)$: $x\delta x + y\delta y + z\delta z = 0$ ($\delta r$
касается сферы). Связи идеальны: для любого виртуального перемещения $\langle R, \delta r
\rangle = 0$ (реакция ортогональна сфере): $R = T \frac{\rho}{|\rho|}$ ($T$ --- скаляр;
$T = T(x,y,z,\dot x,\dot y, \dot z)$). Уравнения движения:
$$
\left\{
\begin{aligned}
& m\ddot\rho = F + T \frac{\rho}{|\rho|} \\
& x^2 + y^2 + z^2 = l^2
\end{aligned}
\right.
$$
--- 4 неизвестных, 4 уравнения. Эта система называется уравнениями с множителем
($T$ --- множитель).

{\bf Маятник Фуко на полюсе.} Подвес неподвижен, маятник качается в плоскости как математический
маятник. Но наблюдатель-то движется. Мы едем на восток, значит относительно нас плоскость
колебаний сдвигается на запад. На Южном полюсе мы бы наблюдали противоположное вращение (значит,
на Экваторе этот эффект исчезнет).

Теперь оценим количественно. В Землю вморожена система координат $O\xi\eta\zeta$, $O\zeta$ ---
на север. В точке подвеса маятника возьмём систему $O'xyz$, $Oz$ --- местная вертикаль. В этих
координатах (в северном полушарии) $\omega = (0, -\Omega\cos\phi, \Omega\sin\phi)$. Уравнение
движения:
$$
m\ddot \rb = mg - 2m[\omega, \dot \rb] + T \frac{\rho}{|\rho|}.
$$
Считаем $g = (0,0,-g) = \const$. $\rb = \rb_0 + \rho$, $\dot\rb = \dot\rho$,
$\ddot\rb = \ddot\rho$. Уравнение движения:
$$
m\ddot\rho = mg - 2m[\omega,\dot\rho] + T \frac{\rho}{|\rho|}.
$$

Связь: $|\rho^2| = l^2$, в дифференциальной форме: $\langle \rho, \dot\rho \rangle = 0$.

$\rho_0 = (0, 0, -l)$ --- положение равновесия ($\rho(t) = \rho_0$ --- решение
дифференциального уравнения).

Умножая скалярно уравнения движения на $\dot\rho$, получаем интеграл энергии:
$$
\frac{d}{dt} \left( \frac{m|\dot\rho|^2}{2} + mgz \right) = 0;
\qquad
\frac{m|\dot\rho|^2}{2} + mgz = h
$$

Положение равновесия устойчиво. ОВД: $mgz \leqslant h$. Можно рассмотреть
линеаризованную систему ($z$ и $\dot\rho$ мало отклоняются в силу $mgz \leqslant h$).

Уравнения движения в координатах: 
$$
\left\{
\begin{aligned}
m\ddot x &= 2 m \Omega \sin\phi \dot y + 2 m \Omega \cos\phi \dot z + T \frac xl \\
m\ddot y &= -2m \Omega \sin\phi \dot x + T \frac yl \\
m\ddot z &= -mg - 2 m \Omega \cos\phi \dot x + T \frac zl
\end{aligned}
\right.
$$

Линеаризуем в окрестности состояния равновесия $(0, 0, -l, 0, 0, 0)$. Нас интересует
линейное приближение для $x$ и для $y$. $\sigma = |x| + |y| + |z+l| + |\dot x| + |\dot y| +
|\dot z|$ --- отклонение. $T = T_0 + O(\sigma)$, $T_0 = -mg$. $z = - \sqrt{l^2 - x^2 - y^2}$,
$\dot z = \frac{x\dot x + y\dot y}{\sqrt{l^2 - x^2 - y^2}} = O(\sigma^2)$, значит при
линеаризации слагаемое $2m\Omega\cos\phi \dot z$ можно отбросить. Линейные приближения
1-го и 2-го уравнений имеют вид:
$$
\begin{aligned}
m \ddot x &= - m \frac gl x + 2m\Omega\sin\phi \dot y\\
m \ddot y &= - m \frac gl y - 2m\Omega\sin\phi \dot x
\end{aligned}
$$

Эти уравнения по форме совпадают с уравнениями движения тела в системе координат,
равномерно вращающейся вокруг оси $Oz$ с $\omega = \Omega\sin\phi$:
$$
\left\{
\begin{aligned}
m \ddot x &= - \frac{\partial V_\omega}{\partial x} + 2m\omega\dot y\\
m \ddot y &= - \frac{\partial V_\omega}{\partial y} - 2m\omega\dot x
\end{aligned}
\right.
$$

Здесь $V_\omega = V - \frac 12 m\omega^2(x^2 + y^2)$. Отсюда найдём потенциал $V$: 
$$
V = \frac m2 \underbrace{\left( \frac gl + \omega^2 \right)}_{=: k} (x^2 + y^2).
$$
Точка движется как бы в поле сил с таким потенциалом.

Рассмотрим $O'xy$ как систему координат, вращающуюся со скоростью $\omega$ относительно
<<неподвижной>> системы $O'\alpha\beta$. В этой новой системе уравнения
движения имеют вид:
$$
\left\{
\begin{aligned}
m \ddot \alpha &= - mk\alpha\\
m \ddot \beta &= - mk\beta
\end{aligned}
\right.
$$
--- т.е. в линейном приближении получаются гармонические колебания по каждой из
осей. Если запустить движение к центру --- получим колебания по прямой. В исходной системе
$O'xy$ наблюдаем колебание и одновременно вращение.

Кстати, по частоте колебаний (её можно наблюдать) можно найти угол $\phi$.
\end{document}
