
\documentclass[12pt]{article}
\usepackage[russian]{babel}
\usepackage{amsfonts,amsmath}
\sloppy \textwidth18cm \textheight25cm \hoffset-2.5cm \voffset-3cm
\parindent=0cm
\parskip=2.5mm
\unitlength=1cm

%\documentstyle[12pt]{article}

\def\sqrta{{\sqrt{a^\alpha}}}
\def\va{{\varphi}}
\def\vph{{\varphi}}
\def\ve{{\varepsilon}}
\def\pa{{\partial}}
\def\ova{{\overline{\varphi}}}
\def\cA{{\cal A}}
\def\cC{{\cal C}}
\def\R{{\bf R}}
\def\cD{{\cal D}}
\def\cP{{\cal P}}
\def\cK{{\cal K}}
\def\cL{{\cal L}}
\def\cF{{\cal F}}
\def\bR{{\bf R}}
\def\ot{{\overline{\theta}}}
\def\oO{{\overline{\Omega}}}
\def\oA{{\overline{A}}}
\def\oW{W}
\def\od{{\stackrel{\rm def} {=} }}
\def\oV{V}
\def\w{{\omega}}
\def\W{{\Omega}}
\def\t{{\tau}}
\def\wh{\widehat}
\def\cS{{\cal S}}
\def\arctg{{\rm arctg}}
\def\H{{{\cal H}^1}}
\def\HH{{{\cal H}^2}}
\def\d{{\delta}}
\def\toH{ \,\stackrel{||\cdot||_\H}{\longrightarrow}\, }
\def\toHH{ \,\stackrel{||\cdot||_\HH}{\longrightarrow}\, }
\def\toL{ \,\stackrel{||\cdot||_{L^2}}{\longrightarrow}\, }
\def\oQ{{\overline{Q}}}
\def\lan{{\langle}}
\def\ran{{\rangle}}
\def\supp{{\bf supp}}
\def\grad{grad}
\def\bS{{\bf S}}
\def\c

\def\Const{{\rm Const}}\def\l{\left}
\def\r{\right}
\def\cG{{\cal G}}
\def\cY{{\cal Y}}
\def\div{{\rm div}}

%\la

%\large


%\large



\def\wh{\mathaccent"0362}


\newcommand{\cT}{{\cal T}}
\newcommand{\dist}{\mathop{\rm dist}\nolimits}
\newcommand{\const}{\mathop{\rm const}\nolimits}
\newcommand{\str}{\mathop{\rm str}\nolimits}
\newcommand{\as}{\mathop{\rm as}\nolimits}
\newcommand{\an}{\mathop{\rm an}\nolimits}
\newcommand{\sign}{\mathop{\rm sign}\nolimits}
\renewcommand{\div}{\mathop{\rm div}\nolimits}
\newcommand{\proof}{{\bf Доказательство.\quad}}
\newtheorem{defi}{Определение}[section]
\newtheorem{theo}{Теорема}[section]
\newtheorem{lem}{Лемма}[section]
\newtheorem{cond}{Условие}[section]
\newtheorem{app}{Аррендикс}[section]
\newtheorem{conc}{Заключение}[section]
\newtheorem{comm}{Комментарий}
\newtheorem{prop}{Предложение}[section]
\newtheorem{corol}{Следствие}[section]
\newtheorem{rem}{Замечание}[section]
\newtheorem{exm}{Пример}[section]

\newtheorem{prob}{Задача}[section]
\newtheorem{design}{Обозначение}[section]

\def\SL{\Cal L}
\def\SS{\Cal S}

\def\supp{\text{\rm supp}\,}
\def\tr{\text{\rm tr}\,}
%\def\R{\Bbb R}
\def\bC{\bf C}
\def\N{\Bbb N}
\def\Z{\Bbb Z}
\def\T{\Bbb T}
\def\d{\,d}
%\def\Re{\text{\rm Re}\,}
\def\pl{\partial}
\def\ep{\varepsilon}


\pagestyle{empty} \setlength{\textheight}{8.5in}



\begin{document}


{\large\bf Лекция 10,~~~I семестр,~~~ лектор профессор Е.В.
Радкевич }
\bigskip

{\large\bf Качественное исследование формул Кирхгофа, Пуассона,
Даламбера. Распространение волн в пространствах разной
размерности}

Уже отмечалось, что (см. Замечание \ref{Konus}) значение решения
$u(t,x)$ задачи Коши (\ref{Cauchy}) для волнового уравнения в
некоторой точке $(t_0,x_0)$, $t_0>0$, в пространстве \emph{любой}
размерности зависит от значения начальных функций $\varphi (x)$ и
$\psi (x)$ только на основании характеристического конуса, то есть
на шаре (или же круге в $\R^2$, или отрезке в~$\R^1$) $|x-x_0|\leq
at_0$. Это же видно и из формулы Пуассона, где интегрирование
в~(\ref{Mg22}) идет как раз по этому кругу. Что же касается
формулы Кирхгофа, то там, как мы видим из~(\ref{Mg}), нам важны
значения $\varphi (x)$ и $\psi (x)$ только в окрестности границы
шара $|x-x_0|\leq at_0$, т.\,е. сферы $|x-x_0|=at_0$. Точнее, для
нахождения значения $u(t_0,x_0)$, нам нужно знать значение
начальной скорости $\psi(x)$ на этой сфере, а также значения на
ней начального смещения $\varphi(x)$ и его производных (так как
$M_\varphi (t,x)$ входит в решение через его частную производную
по~$t$).  Это, на первый взгляд небольшое, различие между
формулами Кирхгофа и Пуассона, заключающееся в разных знаках
(``$=$'' и ``$\leq $'' соответственно) в определении множества, по
которому идет интегрирование, приводит к качественно различным
эффектам в процессе распространения волн в пространствах разной
размерности.

Важной характеристикой распространения волн является так
называемое \emph{множество зависимости} решения от начальных
условий. Поясним, что это такое. Предположим, что мы знаем решение
$u(t,x)$ задачи Коши для волнового уравнения с некими начальными
данными $\varphi(x)$ и $\psi(x)$. Изменим теперь начальные данные,
но не на всем пространстве, а лишь на каком-то (например,
ограниченном) множестве $B$, то есть рассмотрим задачу Коши для
нашего уравнения с другими начальными данными, $\tilde\varphi(x)$
и $\tilde\psi(x)$, причем $\tilde\varphi(x)=\varphi(x)$ и
$\tilde\psi(x)=\psi(x)$ при $x\notin B$. Решение этой новой задачи
обозначим $\tilde u(t,x)$. Возникает вопрос:  где решение не
изменилось? Точнее, в каких точках $(t,x)\in\R_{+}\times \R^n$ мы
можем заведомо утверждать, что $u(t,x)=\tilde u(t,x)$? Так вот,
множество тех точек $(t,x)$, где решение \emph{может измениться}
при изменении начальных условий только на неком множестве $B$ и
называется \emph{множеством зависимости} решения от значения
начальных условий на $B$.

В силу линейности задачи, можно считать, что $\varphi (x)\equiv
\psi (x)\equiv 0$, и, соответственно, решение $u(t,x)$ --- также
нулевое, $u(t,x)\equiv 0$. Положим $\tilde\varphi(x)=\tilde\psi
(x)=0$ при $x\notin B$, и попытаемся ответить на вопрос:  где
заведомо $\tilde u(t,x)=0$, а в каких точках мы этого утверждать
не можем?  Ответ, оказывается, зависит от количества
пространственных переменных ($n=1,2$ или $3$).

\paragraph{Трехмерное пространство.}
Положим, для определенности, $B=\{x\in \R^3\mid |x|<1\}$ ---
единичный шар, и пусть лишь в нем начальные условия $\varphi$ и
$\psi$, возможно, отличны от нуля. Это означает, что в нулевой
момент времени в окрестности $0$ произошли какие-то возмущения
(взрыв). Пусть мы находимся в точке $x_0$, $|x_0|>1$. Попробуем
понять, когда (по времени) мы почувствуем эти возмущения (услышим
взрыв), то есть при каких $t$, возможно, $u(t,x_0)\neq 0$?

В соответствии с формулой Кирхгофа (\ref{Kir}), (\ref{Mg}), для
определения значения $u(t,x_0)$, мы должны интегрировать начальные
условия по сфере $S_{x_0}^{at}$ с центром в точке $x_0$ и радиусом
$at$. Ненулевой результат мы можем получить лишь тогда, когда эта
сфера имеет непустое пересечение с единичным шаром $B$. Значит,
если $at\leq |x_0|-1$, то шар $B$ лежит вне сферы $S_{x_0}^{at}$,
и $u(t,x_0)=0$. Это означает, что возмущения еще не дошли до точки
$x_0$. Вообще, при произвольном множестве $B$, в точках $(t,x)$,
таких, что $x$ удалено от $B$ более чем на $at$, значение $u(t,x)$
будет заведомо нулевым. Следовательно, распространение колебаний в
пространстве идет со скоростью $a$.

Если же $at\geq |x_0|+1$, то шар $B$ попадает целиком внутрь сферы
$S_{x_0}^{at}$, интегрирование идет по множеству, где
$\varphi=\psi=0$, а, следовательно, снова\ $u(t,x_0)=0$ (волна
прошла точку $x_0$).

Подытоживая сказанное, мы получаем, что в произвольный момент
времени $t>0$ ненулевое значение решение может принимать лишь в
точках $x$, лежащих в шаровом слое
\begin{equation}
at-1<|x|<at+1,\qquad t>0,  \label{sloj}
\end{equation}
(при $t<1/a$ --- в шаре $|x|<at+1$). В этом случае множество точек
$(t,x)$, таких что ${|x|=at+1}$ (то есть удаленных от $B$ на
расстояние $at$) называется \emph{передним фронтом волны}, а
множество точек, в которых $|x|=at-1$, --- \emph{задним фронтом
волны}. Волновые фронты в пространстве распространяются со
скоростью $a$. \emph{Область зависимости} решения от значения
начальных условий в~$B$ есть множество точек между передним и
задним фронтами; в нашем случае область зависимости задается
(\ref{sloj}).

\paragraph{Двумерное пространство.}
Принципиальное отличие двумерного случая от трехмерного
заключается в том, что интегрирование в~(\ref{Mg22}) идет по всему
двумерному кругу $B_{x_0}^{at}$ с центром в точке $x_0$ и радиуса
$at$, а не по его границе (окружности). Поэтому мы заведомо будем
иметь $u(t,x_0)=0$ лишь при $at\leq |x_0|-1$, когда единичный шар
$B$ лежит вне $B_{x_0}^{at}$, а при $at\geq |x_0|+1$ (то есть
$B\subset B_{x_0}^{at}$), значение $u(t,x_0)$ не обязано быть
нулевым. Следовательно, решение $u(t,x)$ может принимать ненулевое
значение лишь в точках, удовлетворяющих
\begin{equation}
|x|<at+1,\qquad t>0.  \label{sloj2}
\end{equation}

Итак, при распространении колебаний в двумерном пространстве,
\emph{имеется передний фронт} волны, состоящий, как и в $\R^3$, из
точек, удаленных от множества $B$ ровно на расстояние $at$, и
\emph{нет заднего фронта}. Множество зависимости решения от
начальных условий --- область внутри переднего фронта волны, куда
попадают точки $x\in \R^2$, удаленные от $B$ менее, чем на $at$.

Пусть колебания, вызванные возмущением начальных условиями в
некотором ограниченном множестве $B$ дошли в какой-то момент
времени до точки $x_0$. Далее по времени в точке $x_0$ эти
возмущения будут постоянно ощущаться, правда, все в меньшей
степени.  Это обусловлено тем, что в знаменателе подынтегрального
выражения в~(\ref{Mg22}) стоит растущая по~$t$ величина
$\sqrt{(at)^2-|x_0-\xi |^2}$ ($x_0$ фиксировано, а~$\xi $
пробегает ограниченное множество~$B$). Как мы видим, наибольшее
влияние на величину $u(t,x_0)$ оказывают значения начальных
условий $\varphi(\xi)$ и $\psi(\xi)$ в тех точках~$\xi$, которые
удалены от $x_0$ на расстояния, близкие к $at$, так как именно там
знаменатель в (\ref{Mg22}) мал. Для того, чтобы подчеркнуть, что
колебания со временем затухают, говорят о \emph{размытом заднем
фронте} волны в $\R^2$ (а не о его отсутствии).

\begin{rem}
Проиллюстрируем наши математические выводы физическими примерами.
Звуковые волны в трехмерном пространстве распространяется,
безусловно, с наличием заднего фронта, иначе любой звук мы бы
слышали с долгим (хоть и постепенно затухающим) ``эхом''. Ну а
расходящиеся на поверхности воды круги (а не один круг) от
брошенного камня (это и есть сильно локализованное возмущение
начальных данных) прекрасно демонстрируют четкий передний и
размытый задний фронт волны, распространяющейся в двумерном
пространстве.
\end{rem}

\paragraph{Одномерное пространство.}
Как мы видим из формулы Даламбера (\ref{Dal}), значение решения
$u(t,x_0)$ задачи Коши для уравнения струны зависит от начального
смещения струны $\varphi $ в точках $x_0\pm at$ и начальной
скорости $\psi $ на отрезке $[x_0-at,x_0+at]$. Отрезок здесь ---
это одномерный шар, а точки $x_0\pm at$ --- сфера в одномерном
пространстве (граница шара). Таким образом, решение принципиально
по-разному зависит от $\varphi$ и от $\psi$:  зависимость от
$\varphi $ аналогична трехмерному случаю, а от $\psi$ ---
двумерному.

Например, если $\psi \equiv 0$, а $\varphi (x)=0$ при $|x|\geq 1$,
и $\varphi (x)>0$ при $x\in (-1,1)$, то
$$
u(t,x)=\frac{\varphi (x-at)+\varphi (x+at)}2,
$$
и $u(t,x)>0$, если хотя бы одно из чисел $x\pm at$ принадлежит
интервалу $(-1,1)$, и $u(t,x)=0$ в остальных точках. Множество
зависимости решения от значения начального смещения $\varphi $ на
интервале $(-1,1)$ задается, как и в \emph{трехмерном} случае,
неравенствами~(\ref{sloj}).

Если же, наоборот, $\varphi\equiv 0$, $\psi (x)=0$ при $|x|\geq
1$, и $\psi (x)>0$ при $|x|<1$, то
$$
u(t,x)=\frac 1{2a}\int_{x-at}^{x+at}\psi (\xi )d\xi ,
$$
и $u(t,x)>0$ при $(-1,1)\cap(x_0-at,x_0+at)\neq??????$
%\varnothing$,
и $u(t,x)=0$ в остальных точках, то есть при $x_0-at\geq 1$ или
$x_0+at\leq -1$. Множество зависимости решения от значения
начальной скорости $\psi $ на интервале $(-1,1)$ задается, как и в
\emph{двумерном} случае, соотношением~(\ref{sloj2}). Заметим
также, что при рассматриваемых финитных начальных условиях, мы не
имеем стремления $u(t,x_0)$ к~$0$ при $t\to+\infty$:
$$
\lim_{t\to+\infty }u(t,x_0)=\frac 1{2a}\int_{\R}\psi (\xi )d\xi
=\frac 1{2a}\int_{-1}^1\psi (\xi )d\xi >0\qquad \forall x_0\in \R.
$$
Это отличает нашу одномерную задачу не только от трехмерной, но и
от двумерной.

\paragraph{Пространство произвольной размерности.}
Возникает естественный вопрос: что же качественно происходит с
распространением волн в случае $n$ пространственных переменных?
Или по-другому: по какому множеству, сфере $S_x^{at}$ или шару
$B_x^{at}$ идет интегрирование в определении оператора $M_g(t,x)$,
если $x\in \R^n$? Формулы, которыми дается решение задачи Коши в
случае $n$ пространственных переменных, называются формулами
Герглотца--Петровского, и мы их здесь не приводим, давая лишь
принципиальный ответ. Интересующимся посоветуем, обратиться,
например, к \cite{Courant}.

В пространствах нечетной размерности $n$ (за исключением $n=1$),
интегрирование в определении оператора $M_g$ идет по поверхности
сферы $S_x^{at}$, следовательно, как в рассмотренном нами
трехмерном случае, распространение волн идет с наличием переднего
и заднего фронта.

В пространствах четной размерности, интегрирование в определении
оператора $M_g$ идет по шару $B_x^{at}$, следовательно, как в
двумерном случае, у волн есть только передний\ фронт, а задний ---
размыт.

Пространство размерности один стоит особняком.

\subsection{Неоднородное уравнение. Принцип Дюамеля}

Принцип Дюамеля, по существу, утверждает, что, умея решать задачу
Коши для однородного волнового уравнения, мы можем решить и
неоднородное уравнение
\begin{equation}
u_{tt}=a^2\Delta _xu(t,x)+f(t,x),\qquad t>0,\quad x\in \R^n,
\label{a3}
\end{equation}
например, с нулевыми начальными условиями
\begin{equation}
u\Big|_{t=0}=u_t\Big|_{t=0}=0.  \label{a4}
\end{equation}

\begin{theo}
Пусть $U(t,\tau ,x)$ --- решение задачи Коши для
\emph{однородного} волнового уравнения
\begin{equation}
U_{tt}=a^2\Delta _xU(t,\tau ,x),\qquad t>\tau,\quad x\in \R^n,
\label{a1}
\end{equation}
с начальными условиями, заданными при $t=\tau$:
\begin{equation}
U\Big|_{t=\tau }=U(\tau ,\tau ,x)=0,\qquad U_t\Big|_{t=\tau
}=U_t(\tau ,\tau ,x)=f(\tau,x).  \label{a2}
\end{equation}
Тогда функция
\begin{equation}
u(t,x):=\int_0^tU(t,\tau ,x)d\tau   \label{a5}
\end{equation}
является решением \emph{неоднородной} задачи {\rm
(\ref{a3})--(\ref{a4})}.
\end{theo}

\begin{rem}
Постановка начальных условий в задаче~(\ref{a1})--(\ref{a2}) не в
момент времени~${t=0}$, а при ${t=\tau>0}$, влечет только то, что
в соответствующей формуле (Кирхгофа, Пуассона, Даламбера) надо
везде заменить $t$ на ${t-\tau}$.
\end{rem}

\begin{rem}
Существование решения однородной задачи Коши в двумерном и
трехмерном случаях мы доказали при гладкости начальной скорости
$\psi\in C^2$, следовательно и решение неоднородной задачи мы
получим лишь в предположении $f(t,x)\in C^2$.
\end{rem}

\begin{proof}
Будем дифференцировать функцию $u(t,x)$, заданную (\ref{a1}).  Все
дифференцирования ниже законны, так как функция $U(t,\tau ,x)$,
как решение однородной задачи Коши, является дважды
непрерывно-дифференцируемой по $t$ и по $x$. Для нахождения
производных по $x$, просто дифференцируем по параметру под знаком
интеграла:
$$
\Delta _xu(t,x)=\int_0^t\Delta _xU(t,\tau ,x)d\tau .
$$
Для нахождения производных функции $u(t,x)$ по переменной $t$,
дифференцировать приходится как по параметру, так и по верхнему
пределу:
\begin{eqnarray*}
u_t(t,x) &=&\frac \partial {\partial t}\int_0^tU(t,\tau ,x)d\tau
=U(t,t,x)+\int_0^tU_t(t,\tau ,x)d\tau =\int_0^tU_t(t,\tau ,x)d\tau , \\
u_{tt}(t,x) &=&\frac \partial {\partial t}\int_0^tU_t(t,\tau
,x)d\tau =U_t(t,t,x)+\int_0^tU_{tt}(t,\tau ,x)d\tau
=f(t,x)+\int_0^tU_{tt}(t,\tau,x)d\tau .
\end{eqnarray*}
Здесь мы воспользовались тем, что в силу начальных условий
(\ref{a2}), $U(t,t,x)=0$, $U_t(t,t,x)=f(t,x)$. С учетом того, что
$U_{tt}=a^2\Delta_xU$ (см.~(\ref{a1})), получаем (\ref{a3}).
Начальные условия (\ref{a4}) также, очевидно, выполнены.
\end{proof}


Решение уравнения (\ref{a3}) с произвольными начальными условиями
$$
u|_{t=0}=\varphi (x),\qquad u_t|_{t=0}=\psi (x),
$$
в силу линейности задачи, будет выражаться так:
$$
u(t,x)=\frac \partial {\partial t}M_{\varphi (x)}(t,x)+M_{\psi
(x)}(t,x) +\int_0^tM_{f(\tau ,x)}(t-\tau ,x)d\tau ,
$$
где оператор $M_g$ задается (\ref{Mg}), (\ref{Mg22}) или
(\ref{Mg11}) в зависимости от размерности пространства. Например,\
при $n=1$, формула Даламбера (\ref{Dal}) перепишется в виде:
$$
u(t,x)=\frac{\varphi (x-at)+\varphi (x+at)}2
+\frac1{2a}\int_{x-at}^{x+at}\psi (\xi )d\xi +\frac
1{2a}\int_0^t\int_{x-a(t-\tau)}^{x+a(t-\tau)}f(\tau,\xi)d\xi
d\tau.
$$
\end{document}
