
\documentclass[10pt]{article}
\usepackage[russian]{babel}
\usepackage{amsfonts,amsmath,amssymb}
\usepackage{graphicx}


\sloppy \textwidth18cm \textheight25cm \hoffset-2.5cm \voffset-3cm
\parindent=0cm
\parskip=2.5mm
\unitlength=1cm




\def\R{{\bf R}}
\def\ve{{\varepsilon}}
\def\pa{{\partial}}
\def\{{\protect\lbrace}
\def\}{\protect\rbrace}
\let\no\operatorname
\let\cal\mathcal
\let\lm\limits
\let\<\langle
\let\>\rangle
\let\ds\displaystyle
\def\S{$\mathchar"278$}

\def\va{{\varphi}}
\def\ve{{\varepsilon}}
\def\pa{{\partial}}
\def\t{{\tau}}

\def\cK{{\cal K}}
\def\ot{{\overline{\theta}}}
\def\oA{{\overline{A}}}
\def\od{{\stackrel{\rm def} {=} }}
\def\bS{{\bf S}}
\def\ch{{\no{ch}}}

\def\Const{{\rm Const}}\def\l{\left}
\def\r{\right}
\def\div{{\rm div}}
\def\eq{{\no{eq}}}
\def\lin{{\no{lin}}}
\def\ext{{\no{ext}}}
\def\var{{\no{var}}}

\def\bG{{\bf G}}
\def\pa{\partial}
\def\cO{{\cal O}}



\newcommand{\dist}{\mathop{\rm dist}\nolimits}
\newcommand{\const}{\mathop{\rm const}\nolimits}
\newcommand{\str}{\mathop{\rm str}\nolimits}
\newcommand{\as}{\mathop{\rm as}\nolimits}
\newcommand{\an}{\mathop{\rm an}\nolimits}
\newcommand{\sign}{\mathop{\rm sign}\nolimits}
\renewcommand{\div}{\mathop{\rm div}\nolimits}
\renewcommand{\Im}{\mathop{\rm Im}\nolimits}
\renewcommand{\Re}{\mathop{\rm Re}\nolimits}
\newcommand{\proof}{{\bf Доказательство.\quad}}
\newtheorem{defi}{Определение}[section]
\newtheorem{theo}{Теорема}[section]
\newtheorem{lem}{Лемма}[section]
\newtheorem{cond}{Условие}[section]
\newtheorem{app}{Аррендикс}[section]
\newtheorem{conc}{Заключение}[section]
\newtheorem{comm}{Комментарий}
\newtheorem{prop}{Предложение}[section]
\newtheorem{cor}{Следствие}[section]
\newtheorem{rem}{Замечание}[section]
\newtheorem{exm}{Пример}[section]
\newtheorem{prob}{Задача}[section]
\newtheorem{design}{Обозначение}[section]

\begin{document}

{\large\bf Лекция 9,~~~I семестр,~~~ лектор профессор Е.В.
Радкевич }

\bigskip
{\large\bf Классическое решение задачи Коши для волнового
уравнения}
\bigskip

{\bf Плоские, поверхностные и цилиндрические волны}

Плоской волной называется решение уравнения
\begin{equation}
\pa_t^2u=a^2\Box~u,~~~~\Box=\sum_{j=1}^n\pa_{x_j}^2,\label{1}
\end{equation}
которое при фиксированном $t$ постоянно на каждой плоскости,
параллельной некоторой заданной плоскости. Поворотом в $x-$
пространстве легко добиться того, чтобы рассматриваемое семейство
плоскостей имело вид $x_1=\const$. Тогда плоская волна--это
решение уравнения (\ref{1}), зависящее лишь от $t$ и $x_1$. Но
тогда оно является решением одномерного волнового уравнения
$$
\pa_t^2u=a^2\pa_x^2u,
$$
т.е. имеет вид
$$
u(t,x)=f(x_1-at)+g(x_1-at),
$$
с любыми произвольными функциями $f,g$. До поворота каждое
слагаемое имело очевидно вид $f(k\dot\,x-at),~k\in~R,|k|=1.$ Чтобы
сделать аргумент функции $f$ безразмерной величиной в физике и
механике используется другой способ записи
$f(k\dot\,x-\omega\,t)$, где $k$ уже не единичный вектор. Если $t$
измеряется в секундах, $x$ в метрахб то $\omega$-в $1/\mbox{сек}$,
а $k$ в $1/\mbox{м}$. Подставляя решение типа плоской волны в
(\ref{1}) получим дисперсионное уравнение
$$
\omega^2-a^2|k|^2=0
$$
Ясно, что скорость движения фронта плоской воны
$f(k\dot\,x-at)$(т.е. плоскости, где $f$ имеет данное значение)
равна $a=\omega/|k|$. Уравнение такого фронта
$k\dot\,x-at=\const$. Важный пример плоской волны
$e^{i(k\dot\,x-at)}$. В этом случае каждая фиксированная точка $x$
совершает синусоидальные колебания с частотой $\omega$, а при
фиксированном $t$ волна синусоидально зависит от $k\dot\,x$, так
что происходит синусоидальное изменение по направлению вектора $k$
со скоростью $|k|$. Вектор $k$ называют волновым вектором

Далее будем считать, что размерность $n=3$ и изучим сферические
волны--решения (\ref{1}), зависящие только от $t$ и $r=|x|$, т.е.
$u=u(t,r)$:
\begin{equation}
\frac1{a^2}\pa_t^2u=\pa_r^2u+\frac2r~\pa_ru\label{2}
\end{equation}
Если умножить на $r$, получим
$$
\frac1{a^2}\pa_t^2(ru)=\pa_r^2(ru),
$$
откуда опять получим $ru=f(r-at)+g(r+at)$, т.е.
$$
u(t,r)=\frac{f(r-at)}r+\frac{g(r+at)}r.
$$
Это общий вид сферической волны. Волна $\frac{f(r-at)}r$
расходится от точки $0\in\,R^3$, волна же $\frac{g(r-at)}r$
наоборот, сходится к ней. В электродинамике обычно рассматривают
вону, расходящуюся от источника. Фронтом расходящейся от источника
волны естественно считать сферу $r-at=\const$. Скорость
распространения фронта попрежнему $a$.

Что такое--цилиндрическая волна? Это решения, зависящие от $t$ и
рассиояния до оси $x_3$, т.е.
$u=u(t,\varrho),~\varrho=\sqrt{x_1^2+x_2^2}$--решение уравнения
для $n=2$. Однако его удобно считать решением для $n=3$,
независящим от $x_3$. Один из способов построения цилиндрической
волны--взять суперпозицию одинаковых сферических волн,
расходящихся из всех точек оси $x_3$ (или к ней сходящихся). Пусть
$e_3$ единичный вектор, направленный по оси $x_3$. Тогда
цилиндрическая волна
\begin{equation}
v(t,x)=\int^{+\infty}_{-\infty}\frac{f(|x-ze_3|-at)}{|x-ze_3|}dz+
\int^{+\infty}_{-\infty}\frac{g(|x-ze_3|-at)}{|x-ze_3|}dz\label{3}
\end{equation}
Положим
$$
r=|x-ze_3|=\sqrt{\varrho^2+(x_3-z)^2},~~\varrho=\sqrt{x_1^2+x_2^2}.
$$

Ясно что $v(x,t)$ не зависит от $x_3$ и зависит лишь от
$(t,\varrho)$. Можно считать, что $x_3=0$( сдвиг по $z$). Тогда
под знаком интегралов стоят четные функции от $z$ и интеграл
достаточно сосчитать от $0$ до $+\infty$. Введем $r$ в качестве
переменной интегрирования вместо $z$, тогда
$$
dr=\frac{z}rdz,~~dz=\frac{r}zdr=\frac{r}{\sqrt{r^2-\varrho^2}}dr
$$
$$
v(t,\varrho)=2\int_0^{\infty}\frac{f(r-at)}{\sqrt{r^2-\varrho^2}}dr+
2\int_0^{\infty}\frac{g(r+at)}{\sqrt{r^2-\varrho^2}}dr
$$

или
$$
v(t,\varrho)=2\int_{\varrho-at}^{\infty}\frac{f(\xi)}{\sqrt{(\xi+at)^2-\varrho^2}}dr+
2\int_0^{\infty}\frac{g(\xi)}{\sqrt{(\xi-at)^2-\varrho^2}}dr
$$

Интегралы сходятся, если
$$
\int_M^\infty\frac{|f(\xi)|}{|\xi|}d\xi<\infty,~~\int_M^\infty\frac{|g(\xi)|}{|\xi|}d\xi<\infty,~~M>0.
$$
Другой способ получения цилиндрической волны--искать ее в виде
$v(\varrho,t)=e^{i\omega~t}f(\varrho)$. Тогда $f$- решение
уравнения
$$
f''+\frac1\varrho~f'+k^2f=0,~~~k=\frac\omega{a}.
$$
Теперь можно взять суперпозицию таких монохроматических волн,
интегрируя пл $\omega$.
\bigskip

{\large\bf Сферические волны от мгновенной вспышки.} Рассмотрим
обощенную расходящуюся волну
$$
\frac{\delta(r-at)}r=\frac{\delta(r-at)}{at},~~~r=|x|,
$$
(ее можно считать обобщенной функцией по $x$, зависящей от
параметра $t$), которую определим как слабый предел
$$
\frac{\delta(r-at)}r=\lim_{j\to\infty}\frac{f_j(r-at)}r
$$
где $f_j$- $\delta$ образная последовательность ($f_j(s)\in
C^\infty_0(R^1),f_j\ge=,f_j=0~forall|s|\ge1/k,$ и $\int~f_jds=1$.
Имеем
$$
<f_j(r-at),\varphi>=\int_{R^3}f(|x|-at)\varphi(x)dx=\int_0^\infty~f_j(r-at)\Big(\int_{|x|=r}\varphi(x)dS_r\Big)dr,
$$
где $dS_r$ элемент площади поверхности сферы радиуса $r$. Ясно что
интеграл $\int_{|x|=r}\varphi(x)dS_r$ является $c^\infty$ функцией
от $r,~r>0.$ Поскольку $\lim_{j\to\infty}f_j(s)=\delta(s)$, то
$$
<\delta(r-at),\varphi>=\lim_{j\to\infty}<f_j(r-at)\varphi>=\int_{|x|=r}\varphi(x)dS_r
=\lim_{j\to\infty}<f_j(r-at)\varphi>=\int_{|x|=r}\varphi(x)dS_{at}
$$
Если перейти к интегрированию по единичной сфере, получим
$$
<\delta(r-at),\varphi>=a^2t^2~\int_{|xэ|=1}\varphi(at~x')dS_1.
$$
Отсюда
\begin{equation}
<\frac{\delta(r-at)}r,\varphi>=a~t~\int_{|xэ|=1}\varphi(at~x')dS_1.\label{7}
\end{equation}
Полезно изучить зависимость от параметра $t$. Очевидно
$\frac{\delta(r-at)}r=0,~t<0$ и, по непрерывности (см. (\ref{7}))
$$
\frac{\delta(r-at)}r|_{t=0}=0.
$$
Наконец из (\ref{7})следует $C^\infty$ этой обобщенной функции по
$t$:
$$
{\frac{d}{dt}\frac{\delta(r-at)}r,\varphi>=\frac{d}{dt}<\frac{\delta(r-at)}r,\varphi>=
a\int_{|x'|=1}\varphi(atx')dS_1+a^2t\sum_{j=1}^3\int_{|x'|=1}~x_j\pa_{x_j}\varphi*atx'}dS_1.
$$
Отсюда следует, что
$$
\lin_{t\to+0}\pa_t\Big(\frac{\delta(r-at)}r\Big)=4\pi\,a\delta(x).
$$
\bigskip

{\large\bf Формула Кирхгофа}


По произвольной функции $g(x)\in C^2(\R^3)$ построим функцию
$M_g(t,x)$, $t>0$, по следующему правилу:
\begin{equation}
M_g(t,x)=\frac 1{4\pi a^2t}\int_{|\xi -x|=at}g(\xi )dS_\xi ,
\label{Mg}
\end{equation}
$dS_\xi $ --- элемент площади на сфере радиуса $at$ (с центром в
$x$). Или, делая замену переменных в (\ref{Mg}) $\xi =x+at\eta $,
$dS_\xi=(at)^2dS_\eta $, где $dS_\eta $ --- элемент площади на
единичной сфере (с центром в $0$), получаем другой вид оператора
$M_g(t,x)$ :
\begin{equation}
M_g(t,x)=\frac t{4\pi }\int_{|\eta |=1}g(x+at\eta )dS_\eta ,
\label{Mg0}
\end{equation}
Из этого представления в частности видно, что гладкость функции
$M_g(t,x)$ совпадает с гладкостью функции $g(x)$.

\begin{prop}\label{PrMg}
Для любой функции $g(x)\in C^2(\R^3)$ имеем:
\begin{eqnarray}
\frac{\partial ^2}{\partial t^2}M_g(t,x)&=&a^2\Delta M_g(t,x),
\qquad t>0,\quad x\in \R^3,  \label{Mg1} \\
M_g(t,x)\Big| _{t=0}&=&0,  \label{Mg2} \\
\frac{\partial M_g(t,x)}{\partial t}\Big| _{t=0}&=&g(x).
\label{Mg3}
\end{eqnarray}
\end{prop}

\begin{proof}
Начальное условие (\ref{Mg2}) --- очевидное следствие (\ref{Mg0}).

Из (\ref{Mg0}) также находим:
\begin{equation}
\frac \partial {\partial t}M_g(t,x) =\frac 1{4\pi }\int_{|\eta
|=1}g(x+at\eta)dS_\eta +\frac t{4\pi }\int_{|\eta |=1}\left(
\nabla g(x+at\eta ),a\eta\right) dS_\eta . \label{q1}
\end{equation}
Учитывая то, что $g(x)$ --- гладкая функция, имеем
$$
\frac{\partial M_g(t,x)}{\partial t}\Big|_{t=0} =\frac 1{4\pi
}\int_{|\eta |=1}g(x)dS_\eta =g(x),
$$
и начальное условие (\ref{Mg3}) также имеет место.

Для доказательства (\ref{Mg1}) преобразуем равенство (\ref{q1})\ к
виду:
\begin{eqnarray}
\frac \partial {\partial t}M_g(t,x) &=&\frac{M_g}t+\frac{at}{4\pi
} \int_{|\eta |=1}\left( \nabla g(x+at\eta ),\eta \right) dS_\eta
\label{q2} \\
&=&\frac{M_g}t+\frac 1{4\pi at}\int_{|\xi -x|=at} \left( \nabla
g(\xi ),\eta \right) dS_\xi =\frac{M_g}t+\frac 1{4\pi
at}\int_{|\xi -x|<at}\Delta g(\xi)d\xi . \nonumber
\end{eqnarray}
Здесь мы вновь вернулись к переменным $\xi =x+at\eta $, а затем
поток векторного поля $\nabla g(\xi )$ через поверхность сферы
$|\xi -x|=at$ ($\eta $ --- в точности вектор единичной нормали к
этой сфере) преобразовали,\ в соответствием с формулой
Гаусса--Остроградского, к интегралу от дивергенции $\mathop{\rm
div}\left( \nabla g(\xi )\right)=\Delta g(\xi )$ по шару $|\xi
-x|<at$. Далее, дифференцируя (\ref{q2}) по $t$ еще раз, имеем
\begin{equation}
\frac{\partial ^2}{\partial t^2}M_g(t,x)=\frac 1{4\pi at}\frac
\partial {\partial t}\left( \int_{|\xi -x|<at}\Delta g(\xi )d\xi
\right) , \label{q3}
\end{equation}
так как
\begin{eqnarray*}
\frac \partial {\partial t}\left( \frac{M_g}t\right) &=&\frac
1t\frac\partial {\partial t}M_g-\frac{M_g}{t^2}
=\frac{M_g}{t^2}+\frac 1{4\pi at^2}\int_{|\xi -x|<at}\Delta g(\xi
)d\xi
-\frac{M_g}{t^2} \\
&=&\frac 1{4\pi at^2}\int_{|\xi -x|<at}\Delta g(\xi )d\xi ; \\
\frac \partial {\partial t}\left( \frac 1{4\pi at}\int_{|\xi
-x|<at} \Delta g(\xi )d\xi \right) &=&-\frac 1{4\pi
at^2}\int_{|\xi -x|<at}\Delta g(\xi)d\xi +\frac 1{4\pi at}\frac
\partial {\partial t} \left( \int_{|\xi-x|<at}\Delta g(\xi )d\xi
\right).
\end{eqnarray*}
Производная в правой части (\ref{q3}) легко считается, если
перейти к сферическим координатам:
\begin{eqnarray*}
\frac\partial{\partial t}\left(\int_{|\xi-x|<at}\Delta g(\xi
)d\xi\right) &=&\frac \partial {\partial
t}\left(\int_0^{at}\int_{|\eta|=1} \Delta g(x+r\eta )r^2dS_\eta
dr\right)
=a\int_{|\eta |=1}\Delta g(x+at\eta )(at)^2dS_\eta \\
&=&a(at)^2\int_{|\eta |=1}\Delta g(x+at\eta )dS_\eta .
\end{eqnarray*}
Отсюда
$$
\frac{\partial ^2}{\partial t^2}M_g(t,x)=\frac{a^2t}{4\pi }
\int_{|\eta|=1}\Delta g(x+at\eta )dS_\eta .
$$

С другой стороны, из (\ref{Mg0}) имеем:
$$
\Delta M_g(t,x)=\frac t{4\pi }\int_{|\eta |=1}\Delta g(x+at\eta
)dS_\eta ,
$$
и (\ref{Mg1}) доказано.
\end{proof}

\begin{theo}
Пусть $\varphi (x)\in C^3(\R^3)$, $\psi (x)\in C^2(\R^3)$. Тогда
решение задачи Коши
\begin{equation}
\left\{
\begin{array}{l}
u_{tt}=a^2\Delta u(t,x),\qquad t>0,\quad x\in \R^3, \\
u|_{t=0}=\varphi (x),\qquad \left. u_t\right| _{t=0}=\psi (x).
\end{array}
\right.   \label{Cauchy1}
\end{equation}
задается \emph{формулой Кирхгофа}
\begin{equation}
u(t,x)=\frac \partial {\partial t}M_\varphi (t,x)+M_\psi (t,x),
\label{Kir}
\end{equation}
где оператор $M$ определен в {\rm (\ref{Mg})--(\ref{Mg0})}.
\end{theo}

\begin{proof}
Действительно, как доказано в Предложении \ref{PrMg}, функция
$u^{II}(t,x)\equiv M_\psi (t,x)$ является решением задачи Коши
\begin{equation}
u_{tt}^{II}=a^2\Delta u^{II}(t,x),\qquad  u^{II}\Big|_{t=0}=0,
\qquad u_t^{II}\Big| _{t=0}=\psi (x).  \label{Cauchy2}
\end{equation}
Покажем, что функция $u^I(t,x)\equiv \partial M_\varphi
(t,x)/\partial t$ является решением следующей задачи:
\begin{equation}
u_{tt}^I=a^2\Delta u^I(t,x),\qquad \left. u^I\right|
_{t=0}=\varphi (x),\qquad \left. u_t^{II}\right| _{t=0}=0.
\label{Cauchy3}
\end{equation}

Действительно, так как $\varphi (x)\in C^3(\R^3)$, то $M_\varphi
(t,x)\in C^3(R_{+}\times \R^3)$, и поскольку функция $M_\varphi
(t,x)$ удовлетворяет волновому уравнению, то и $u^I$, как
производная $M_\varphi (t,x)$, также удовлетворяют этому
уравнению.  В силу (\ref{Mg3}) получаем
$$
u^I\Big| _{t=0}=\frac \partial {\partial
t}M_\varphi(t,x)\Big|_{t=0} =\varphi (x),
$$
а ввиду (\ref{Mg1}) и (\ref{Mg2}) имеем:
$$
\frac{\partial u^I}{\partial t}\Big|_{t=0}
=\frac{\partial^2}{\partial t^2}M_\varphi (t,x)\Big|_{t=0}
=a^2\Delta M_\varphi (t,x)\Big|_{t=0}=0.
$$

Из (\ref{Cauchy2}) и (\ref{Cauchy3}) следует, что функция
$u(t,x)=u^I(t,x)+u^{II}(t,x)$ удовлетворяет~(\ref{Cauchy1}).
\end{proof}

{\large\bf Метод спуска. Решение задачи Коши в случае $n=2$.
Формула Пуассона}

Решим теперь задачу Коши в случае двух пространственных
переменных, то есть $x\in \R^2$. Здравый смысл подсказывает, что,
уменьшив количество переменных, мы не должны получить более
сложную задачу. И дело действительно обстоит так. Метод,
позволяющий свести задачу меньшей размерности к задаче большей
размерности, называется \emph{метод спуска}. Изложим его.

Пусть $u(t,x)=u(t,x_1,x_2,x_3)$ --- решение трехмерной по
пространственным переменным задачи Коши (\ref{Cauchy1}) для
уравнения теплопроводности
$$
\frac{\partial ^2u}{\partial t^2}= a^2\left(\frac{\partial
^2u}{\partial x_1^2} +\frac{\partial ^2u}{\partial x_2^2}
+\frac{\partial ^2u}{\partial x_3^2}\right),
$$
и пусть начальные функции $\varphi $ и $\psi $ не зависят от
третьей пространственной переменной $x_3$, то есть $\varphi
=\varphi (x_1,x_2)$, $\psi =\psi (x_1,x_2)$. Заметим, что решение
этой задачи мы знаем, и оно задается формулой Кирхгофа
(\ref{Kir}), где интегрирование функций $\varphi $ и $\psi $ идет
по сферам в пространстве $\R^3$.

Сделаем сдвиг по оси $x_3$ на произвольное число $x_3^0\in\R$. С
одной стороны, функция $u(t,x)$ перейдет в $\tilde
u(t,x)=u(t,x_1,x_2,x_3+x_3^0)$. С другой стороны, уравнение
теплопроводности от сдвига по одной из осей не меняется, как и не
меняются при сдвиге по оси~$x_3$ начальные условия $\varphi $
и~$\psi $. Это означает, что $\tilde u(t,x)$ является решением той
же самой задачи Коши~(\ref{Cauchy1}), что и функция $u(t,x)$. В
силу единственности решения этой задачи, $\tilde u(t,x)\equiv
u(t,x)$, то есть
$$
u(t,x_1,x_2,x_3+x_3^0)=u(t,x_1,x_2,x_3)\qquad \forall x_3^0\in\R.
$$
Последнее в точности означает, что функция $u(t,x)$ не зависит от
$x_3$; $u=u(t,x_1,x_2)$. Значит, $\partial ^2u/\partial x_3^2=0$,
и функция $u(t,x)$ является решением уравнения
$$
\frac{\partial ^2u}{\partial t^2}= a^2\left(\frac{\partial
^2u}{\partial x_1^2} +\frac{\partial ^2u}{\partial x_2^2}\right).
$$

Таким образом мы получаем, что функция $u(t,x)$, задаваемая
формулой Кирхгофа~(\ref{Kir}), является и решением двумерной по
пространственным переменным задачи Коши~(\ref{Cauchy1}) для
уравнения теплопроводности, если начальные функции $\varphi
(x_1,x_2)$ и $\psi (x_1,x_2)$ считать заданными в $\R^3$, но не
зависящими от $x_3$. Правда, в этом случае интегрирование по сфере
в $\R^3$, через которое задаются $M_\varphi $ и $M_\psi $
(см.~(\ref{Mg})), разумно свести к интегрированию по пространству
$\R^2$. Проделаем это сведение.

Сфера радиуса $R$ с центром в точке $x=(x_1,x_2,x_3)$ проецируется
в круг того же радиуса с центром в $(x_1,x_2)$. Элемент площади на
сфере $dS$ и элемент площади на круге $d\xi =d\xi _1d\xi _2$
связаны соотношением $d\xi =dS\cos \gamma $, где $\gamma $ ---
угол между плоскостью, касательной к сфере, и плоскостью
$(x_1,x_2), $ или, что то же самое, угол между нормалью к сфере и
осью $x_3$ (являющейся нормалью к плоскости $(x_1,x_2)$). Легко
видеть, что $\sin \gamma $ равен отношению проекции радиуса сферы
на плоскость $(x_1,x_2)$ к самому радиусу $R$, то есть
$$
\sin \gamma =\frac{|\xi -x|}R=\frac{\sqrt{(\xi _1-x_1)^2 +(\xi
_2-x_2)^2}}R,\qquad \cos \gamma=\frac{\sqrt{R^2-|\xi -x|^2}}R.
$$
Еще учтем, что $R=at$, а также то, что в каждую точку круга
проецируются две точки сферы (с ``верхней'' и ``нижней''
половинок), и получаем окончательно, что формула~(\ref{Mg})
переписывается в двумерном случае так:
$$
M_g(t,x)=\frac 1{4\pi a^2t}\int_{|\xi -x|\leq at}g(\xi )
\frac{2d\xi _1d\xi _2}{\cos \gamma } =\frac{2at}{4\pi
a^2t}\int_{|\xi -x|\leq at} \frac{g(\xi )d\xi_1d\xi
_2}{\sqrt{(at)^2-|\xi -x|^2}}.
$$
Окончательно имеем
\begin{equation}
M_g(t,x)=\frac 1{2\pi a}\int_{|\xi -x|\leq at}\frac{g(\xi )d\xi
_1d\xi _2} {\sqrt{(at)^2-(\xi _1-x_1)^2-(\xi _2-x_2)^2}}.
\label{Mg22}
\end{equation}

Итак, нами доказана следующая теорема.

\begin{theo}
Пусть $\varphi(x)\in C^3(\R^2)$, $\psi(x)\in C^2(\R^2)$. Тогда
решение задачи Коши
$$
\left\{
\begin{array}{l}
u_{tt}=a^2\Delta u(t,x),\qquad t>0,\quad x\in \R^2, \\
u|_{t=0}=\varphi (x),\qquad \left. u_t\right| _{t=0}=\psi (x).
\end{array}
\right.
$$
задается \emph{формулой Пуассона}
$$
u(t,x)=\frac \partial {\partial t}M_\varphi (t,x)+M_\psi (t,x),
$$
где оператор $M$ определен в {\rm (\ref{Mg22})}.
\end{theo}

\subsection{Формула Даламбера для уравнения струны}

Естественно, из трехмерного пространства можно ``спуститься'' не
только в двумерное, но и в одномерное пространство, получив
\emph{формулу Даламбера} (см.~(\ref{Dal}) ниже) решения задачи
Коши для уравнения струны (напомним, что уравнение струны --- это
есть одномерное по пространственным переменным волновое
уравнение). Сразу оговоримся, что эту формулу легко получить
элементарными методами (перейдя к характеристикам и найдя общее
решение уравнения струны), да и классическое решение задачи Коши
выражается формулой Даламбера не только для начальных условий
$\varphi (x)$ и $\psi (x)$ из пространств $C^3(\R)$ и $C^2(\R)$
соответственно (как в трехмерном и двумерном случаях), а при
$\varphi \in C^2(\R)$ и $\psi \in C^1(\R)$, что легко проверяется
непосредственным вычислением. Тем не менее, проделаем вывод
формулы Даламбера из формулы Кирхгофа все тем же методом спуска.

Итак, как и в предыдущем разделе, мы рассмотрим решение $u(t,x)$
--- решение задачи Коши для волнового уравнения в случае, когда
$x\in \R^3$, но начальные функции зависят только от одной
переменной $x_1$: $\varphi =\varphi (x_1)$, $\psi =\psi (x_1)$.
Тогда задача не меняется при сдвигах по осям $x_2$ и $x_3$, и в
силу единственности решения, функция $u(t,x)$ также не меняется
при этих сдвигах, то есть $u=u(t,x_1)$. Значит, вторые производные
решения по $x_2$ и $x_3$ равны $0$, и $u(t,x_1)$ является решением
задачи
\begin{equation}
\frac{\partial ^2u}{\partial t^2}=a^2\frac{\partial ^2u}{\partial
x_1^2}, \qquad u\Big|_{t=0}=\varphi (x_1),\qquad
u_t\Big|_{t=0}=\psi (x_1). \label{Str}
\end{equation}
Остается только свести интегрирование по сфере в формуле
(\ref{Mg}) к интегрированию по отрезку $[x_1-at,x_1+at]$, который
является проекцией этой сферы на ось $x_1$.

В элемент длины $d\xi _1$ на этом отрезке проецируется сферический
слой. Площадь $dS$ этого слоя в $1/\cos\gamma $ раз больше, чем
$2\pi rd\xi_1$
--- площадь боковой поверхности цилиндра с той же высотой и радиусом
основания, где $\gamma $ --- угол между нормалями к слою и
цилиндру ($\gamma $ --- тот же угол, что и в предыдущем разделе).
Здесь $r=R\cos \gamma $ --- радиус основания слоя и цилиндра,
$d\xi_1$ --- их высота, $R=at$ --- радиус сферы. Итак,
\begin{equation}
dS=\frac{2\pi rd\xi _1}{\cos \gamma }=2\pi Rd\xi _1=2\pi atd\xi
_1. \label{dS}
\end{equation}

\begin{rem}
Формула площади сферического слоя $S=2\pi Rh$, которая получается
из~(\ref{dS}) интегрированием по $\xi _1$, есть в любом
математическом справочнике. Отметим, что эта площадь зависит
только от радиуса сферы~$R$ и высоты слоя~$h$, и не зависит от
того, где этот слой находится на сфере
--- ``посередине'' или ``с краю''. Это означает, что нарезав тонкокожий
апельсин ``кружочками'' одинаковой толщины, в каждом кусочке
получаем одинаковое количество кожуры, тогда как мякоти, как мы
понимаем, больше в средних дольках, нежели чем в крайних.

В частном случае $h=2R$, имеем всем известную формулу площади
полной поверхности сферы $S=4\pi R^2$.
\end{rem}

Подставляя (\ref{dS}) в (\ref{Mg}), имеем
\begin{equation}
M_g(t,x_1)=\frac 1{4\pi a^2t}\int_{x_1-at}^{x_1+at}g(\xi _1) \cdot
2\pi atd\xi _1 =\frac 1{2a}\int_{x_1-at}^{x_1+at}g(\xi _1)d\xi _1.
\label{Mg11}
\end{equation}
Заметим, что в рассматриваемом одномерном случае
$$
\frac \partial {\partial t}M_g(t,x_1)=\frac 1{2a}
\left(ag(x_1+at)-(-a)g(x_1-at)\right)
=\frac{g(x_1-at)+g(x_1+at)}2.
$$
Следовательно, решением задачи Коши (\ref{Str}) является следующая
функция $u(t,x)$ (уже не нужный индекс $_1$ опускаем):
\begin{equation}
u(t,x)=\frac \partial {\partial t}M_\varphi (t,x)+M_\psi (t,x)
=\frac{\varphi (x-at)+\varphi (x+at)}2 +\frac
1{2a}\int_{x-at}^{x+at}\psi (\xi )d\xi .  \label{Dal}
\end{equation}
Это и есть \emph{формула Даламбера}.


\end{document}
