
\documentclass[10pt]{article}
\usepackage[russian]{babel}
\usepackage{amsfonts,amsmath,amssymb}
\usepackage{graphicx}


\sloppy \textwidth18cm \textheight25cm \hoffset-2.5cm \voffset-3cm
\parindent=0cm
\parskip=2.5mm
\unitlength=1cm





\def\ve{{\varepsilon}}
\def\pa{{\partial}}
\def\{{\protect\lbrace}
\def\}{\protect\rbrace}
\let\no\operatorname
\let\cal\mathcal
\let\lm\limits
\let\<\langle
\let\>\rangle
\let\ds\displaystyle
\def\S{$\mathchar"278$}

\def\va{{\varphi}}
\def\ve{{\varepsilon}}
\def\pa{{\partial}}
\def\t{{\tau}}

\def\cK{{\cal K}}
\def\ot{{\overline{\theta}}}
\def\oA{{\overline{A}}}
\def\od{{\stackrel{\rm def} {=} }}
\def\bS{{\bf S}}
\def\ch{{\no{ch}}}

\def\Const{{\rm Const}}\def\l{\left}
\def\r{\right}
\def\div{{\rm div}}
\def\eq{{\no{eq}}}
\def\lin{{\no{lin}}}
\def\ext{{\no{ext}}}
\def\var{{\no{var}}}

\def\bG{{\bf G}}
\def\pa{\partial}
\def\cO{{\cal O}}



\newcommand{\dist}{\mathop{\rm dist}\nolimits}
\newcommand{\const}{\mathop{\rm const}\nolimits}
\newcommand{\str}{\mathop{\rm str}\nolimits}
\newcommand{\as}{\mathop{\rm as}\nolimits}
\newcommand{\an}{\mathop{\rm an}\nolimits}
\newcommand{\sign}{\mathop{\rm sign}\nolimits}
\renewcommand{\div}{\mathop{\rm div}\nolimits}
\renewcommand{\Im}{\mathop{\rm Im}\nolimits}
\renewcommand{\Re}{\mathop{\rm Re}\nolimits}
\newcommand{\proof}{{\bf Доказательство.\quad}}
\newtheorem{defi}{Определение}[section]
\newtheorem{theo}{Теорема}[section]
\newtheorem{lem}{Лемма}[section]
\newtheorem{cond}{Условие}[section]
\newtheorem{app}{Аппендикс}[section]
\newtheorem{conc}{Заключение}[section]
\newtheorem{comm}{Комментарий}
\newtheorem{prop}{Предложение}[section]
\newtheorem{cor}{Следствие}[section]
\newtheorem{rem}{Замечание}[section]
\newtheorem{exm}{Пример}[section]
\newtheorem{prob}{Задача}[section]
\newtheorem{design}{Обозначение}[section]

\begin{document}

{\large\bf I Лекция,~~~I семестр,~~~ лектор профессор Е.В. Радкевич
}
\bigskip

{\large\bf Введение. Предмет исследования теории уравнений с
частными производными.}

Начнем с простого примера: одномерной частицы движущейся на прямой
$R^1$ в отсутствии внешних сил. Если гладкая функция
$v(x,t),~x\in\,R^1,\,t\ge0,-$ распределение скорости частицы в
момент времени $t$ т.е. траектория частицы подчиняется уравнению
\begin{equation}
\stackrel{\circ}{x}(t;x_0)=v(x(t;x_0),t),~t>0,\quad
x|_{t=0}=x_0\in\,R^1,\label{1.1}
\end{equation}
то в силу уравнения Ньютона в отсутствии внешних сил ускорение
$$
\stackrel{\circ\circ}{x}(t;x_0)=\pa_tv(x(t;x_0),t)+\stackrel{\circ}{x}(t;x_0)\,\pa_xv(x(t;x_0),t)=0,~~t>0.
$$
Тогда в силу (\ref{1.1}) получим уравнение с частными производными
первого порядка для скорости (порядок производных не выше 1):
\begin{gather}
\pa_tv(x,t)+v(x,t)\,\pa_xv(x,t)=0,\quad(x,t)\in R^2_+=\{(x,t),x\in
R^1,\,t>0\}\label{1.2}\\
v(x,t)|_{t=0}=v(x_0,0)=v_0(x),\nonumber
\end{gather}
с заданным начальным распределение скорости $v_0(x)$. По аналогии
с обыкновенными уравнениями (см. (\ref{1.1})) такая задача
называется задачей Коши для уравнения (\ref{1.2}) (уравнения
Хопфа).

Теперь посмотрим, всегда ли эта задача имеет гладкое
(классическое) решения $v\in C^1(\overline{R^2_+})$ в замыкании
области $R^2_+$. Рассмотрим два начальных распределения
$v_0=\arctg(x)$ и $v_0=-\arctg(x)$. Для построения решения
применим так называемый метод характеристик, с которым вы уже
встречались в курсе обыкновенных уравнений. В чем он состоит?

1. Из уравнения (\ref{1.2}) следует, что скорость $v(x,t)$
постоянна вдоль траектории (характеристики) частицы:
$$
v(x(t;x_0),t)=v_0(x_0)~\Leftrightarrow~~x(t;x_0)|_{t=0}=x_0,
$$
(характеристики уравнения (\ref{1.2})). Тогда из (\ref{1.1})
следует что
\begin{equation}
x(t;x_0)=x_0+v_0(x_0)\,t.\label{1.3}
\end{equation}
2. Теперь рассмотрим любую точку $(x,t)\in R^2_+$. Если через эту
точку проходит какая то траектория, т.е. для некоторого $x_0$
имеем $x=x(t,x_0)$, то в этой точке $v(x,t)=v_0(x_0)$. Таким
образом, во всех достижимых точках $(x,t)$ мы однозначно
определяем значение скорости $v(x,t)$, если в эту точку приходит
{\bf только одна траектория}, т.е. когда $x_0=x_0(x,t)$ однозначно
определяется по точке $(x,t)$. Множество таких точек будем
называть областью определения гладкого решение ${\cal O}_s(v_0)$ с
заданным начальным условием $v_0$. Очевидно, что в этой области
уравнение
\begin{equation}
x-x_0+v_0(x_0)\,t=0\label{1.4}
\end{equation}
определяет диффеоморфизм
$x_0(x,t):{\cal O}_s(v_0)\,\to\,R^1$. Очевидно это отображение
диффеоморфизм, если выполнено условие
\begin{equation}
\frac{\pa\,x}{\pa\,x_0}=\pa_{x_0}\Big(x_0+v_0(x_0)\,t\Big)=1+t\,\pa_{x_0}v_0(x_0)>0,\label{1.5}
\end{equation}
(поскольку $\pa_{x_0}\Big(x_0+v_0(x_0)\,t\Big)|_{t=0}=1>0$), тогда
по теореме о неявной функции однозначно определяется решение
$x_0(x,t)$ уравнения (\ref{1.4}). Отсюда следует, что гладкое
решение
$$
v(x,t)=v_0(x_0(x,t)),\quad(x,t)\in{\cal O}_s(v_0)
$$
Для первого начального распределения $v_0=\arctg(x)$ имеем
$\pa_xv_0=1/(1+x^2)>0,\,\forall x\in R^1$, следовательно
характеристики не пересекаются во всей верхней полуплоскости
$R^2_+$, тогда решение
$$
v(x,t)=\arctg(x_0(x,t))\quad\forall\,(x,t)\in{\cal O}_s^+=R^2_+.
$$
Для второго начального распределения $v_0=-\arctg(x)$ справедливо
неравенство (\ref{1.5}) если $t<1+x^2$, т.е. в этом случае ${\cal
O}_s^-=\{(x,t);t<1+x^2\}$ и решение
$$
v(x,t)=-\arctg(x_0(x,t))\quad\forall\,(x,t)\in{\cal O}_s^-.
$$
Таким образом, задача Коши имеет единственное классическое решение
в полосе $R^2_1=\{(x,t),\,x\in R^1,\,t\in(0,1)\}.$ В полосе же
$R^2_T=\{(x,t),\,x\in R^1,\,t\in(0,T)\},\,T>2,$ классического
решения  {\bf не существует.}

Какие выводы можно сделать из этого простейшего примера? Базовая
задача для моделей математической физики--задача Коши может не
иметь классического решения! Но для физики важнейшим свойством
модели, описывающей исследуемый процесс, является ее {\bf
корректность}:

1. существование решения;

2. единственность решения;

3. непрерывная зависимость от начальных данных (малое возмущение
начальных данных приводит к малым возмущениям решения).

Это приводит к необходимости рассматривать {\bf неклассические--
слабые (менее гладкие решение}. Таким образом, исследуемая задача
требует своих {\bf классов разрешимости $E_v$ (например банаховых
пространств) ,} соответствующих классов начальных данных $E_{v_0}$
так что:

1. для любого $v_0\in E_{v_0}$ существует решение $v\in E_v$;

2. это решение единственное;

3. для решений $v,v_1,\,V|_{t=0}=v_0,v|_{t=0}=v^1_0,$ справедлива
априорная оценка
$$
||v-v_1;\,E_v||\,<\,C\,||v_0-v_0^1;\,E_{v_0}||\quad\forall
v_0,v_0^1\in E_{v_0},
$$
с постоянной $C$ независящей от $v_0,v^1_0\in\,E_{v_0}$ (откуда
следует непрерывная зависимость от начальных данных).

В дальнейшем условия 1.-3. будем называть условиями корректности
задачи Коши (\ref{1.2}) для пары $(E_v,E_{v_0})$.


Теперь отметим, что приступая к исследованию модели математик
должен учитывать тот факт, что, как говорят физики, все модели
получаются при некоторых {\bf усечениях} информации о процессе,
когда часть факторов не принимается во внимание. Например, мы
можем получить расширение задачи ({\ref{1.2}), если исследуем
движение одномерной частицы без воздействия внешних сил в пористой
среде, которая может ускорять ее движение или затормаживать:
\begin{gather}
\pa_tv(x,t)+v(x,t)\,\pa_xv(x,t)+\pa_x\Pi(x,t)=0,\quad(x,t)\in
R^2_+\label{1.2}\\
\pa_t\Pi+\mu\,\pa_xv(x,t)+\frac1\tau\,\Pi=0,\quad(x,t)\in
R^2_+\label{1.2pi}\\
v(x,t)|_{t=0}=v_0(x),~~\Pi|_{t=0}=\Pi_0(x)\nonumber
\end{gather}
где $\Pi(x,t)-$ распределение пор, $\tau>0-$ время релаксации,
являющееся мерой отклонения решений расширенной системы от решений
уравнения (\ref{1.2}), $\mu=\const$.

Таким образом, мы имеем не одну модель, а иерархию моделей
(семейство <<вложеных>> моделей, семейство расширений моделей). Это
чрезвычайно важно понимать, чтобы не рассматривать отдельные
модели как абсолют, как некоторое самоцельное, самодостаточное
явление. К сожалению, вне физических реалий, математик подвержен
искусу абсолютизации и возведения возникающих трудностей в
исследовании модели или структурной ее вырожденности в ранг
самоцельных содержательных источников исследований, а не всего
лишь следствия ее усеченности. Так например, если с этой точки
зрения рассмотреть (\ref{1.2pi}) как возмущение (\ref{1.2}),
считая время релаксации малым $\tau\ll1$, в окрестности состояния
равновесия $v_e=\const,~\Pi=0$, т.е.
$$
v=v_e+\tau\,w,~~~\Pi=\tau\,\sigma,
$$
то для отклонения $(w,\sigma)$ от состояния равновесия в первом
приближении получим так называемое линейное приближение
Навье-Стокса
\begin{gather}
\pa_tw(x,t)+v_e\,\pa_xw(x,t)+\pa_x\sigma(x,t)=0,\quad(x,t)\in
R^2_+\label{1.2wsigma}\\
\mu\,\pa_xw(x,t)+\sigma=0,\quad(x,t)\in
R^2_+\\
w(x,t)|_{t=0}=w_0(x),~~\sigma|_{t=0}=\sigma_0(x)\nonumber
\end{gather}
Второе уравнение в (\ref{1.2wsigma}) называется замыкающим
уравнением, оно позволяет свести эту систему к одному уравнению
(линейному одномерному уравнению Навье-Стокса при $\mu>0$)
\begin{gather}
\pa_tw(x,t)+v_e\,\pa_xw(x,t)=\mu\,\pa_x^2w(x,t),\quad(x,t)\in
R^2_+\label{1.2w0}\\
w(x,t)|_{t=0}=w_0(x).\nonumber
\end{gather}
В одной из последующих лекций, мы постараемся понять ту
дополнительную информацию, которую предоставило нам расширение
(\ref{1.2pi}), чтобы объяснить возникшие трудности в проблеме
существования классического решения задачи (\ref{1.2}), с которыми
мы столкнулись выше, и что важнее понять правило выбора
пространства разрешимости  (\ref{1.2}). Замечательно то, что сама
физика, вернее учет реальных задач, возникающих при реконструкции
процесса, позволяет с успехом и как увидим с бесспорной
математической красотой выходить из трудностей.


С еще одной (универсальной) проблемой существования решения мы можем
познакомиться, рассмотрев обобщенную задачу Коши для возмущения
специального решения уравнения (\ref{1.2}) $v_r(x,t)=x/t-$, так
называемой волны разряжения, с данными Коши на окружности
$S_{(0,2)}=\{(t,x),\,x^2+(t-2)^2=2\}$ радиуса $\sqrt2$ с центром в
$(0,2)$ в окрестности точки $(1,1)$:
$$
v|_{S_{(0,2)}}=\varphi,
$$
где $\varphi-$ заданная функция на $S_{(0,2)}$.

Возмущенное решение $v=v_r+\ve\,w,\,\ve\ll1,$ в первом приближении
удовлетворяет уравнению
$$
\pa_tw+\frac{x}t\pa_xw=0~~\Rightarrow~~t\pa_tw+x\pa_xw=0,
$$
одна из характеристик которого $x/t=\const$ при $\const=1$
касается кривой $S_{(0,2)}$, где заданы данные Коши. В любой
окрестности точки касания, выше касательной, характеристики
пересекают окружность в двух точках. Поэтому данные Коши вблизи
точки касания не могут быть любыми. Как мы отмечали выше, в этом
случае нет окрестности точки касания $(1,1)$, в которой существует
классическое решение задачи Коши. Точки типа $(1,1)$ называются
характеристическими точками кривой задания данных Коши. Таким
образом, для обобщенной задачи Коши есть проблема разрешимости для
характеристической кривой задания данных Коши.
\bigskip

Мы выделили только две из универсальных проблем теории уравнений с
частными производными, предметом исследования которой, в общем
случае, являются физические модели описываемые системами
нелинейных уравнений (одним нелинейным уравнением)
\begin{equation}
L_j(u_1,\dots,u_N)\,\equiv\,F_j(\pa_x^\alpha\,u_1,\,|\alpha|\le
m_1,\dots,\pa_x^\alpha\,u_N,|\alpha|\le m_N,x,t)=0,\quad
j=1,\dots,N,~~x\in R^n.\label{NS}
\end{equation}
или систем линейных уравнений (одним линейным уравнением)
$$
L_j(u_1,\dots,u_N)\,\equiv\,\sum_{k=1}^N\sum_{|\alpha|\le m_k}
a_{j,k}^\alpha(x)\pa_x^\alpha\,u_k=0,\quad j=1,\dots,N,~~x\in R^n.
$$
Здесь $m_k$ называется порядком системы относительно компоненты
$u_k$ решения,
$\pa_x^\alpha=\pa_{x_1}^{\alpha_1}\dots\pa_{x_n}^{\alpha_n}$.


{\large\bf Примеры} Приведем примеры хорошо известных систем и
уравнений:

1. Уравнение Лапласа $~~~\Delta\,u=\sum_{j=1}^n\pa_{x_j}^2u$;

2. Уравнение теплопроводности (диффузии) $~~~\pa_tu-\Delta\,u=0$;

3. Волновое уравнение $~~~\Box\,u=\pa_t^2-\Delta\,u$;

4. Уравнения Гельмгольца $~~~-\Delta\,u=\lambda\,u$;

5. Уравнения Шредингера $~~~i\,\pa_tu+\Delta\,u=0$ (основное
уравнение нерелятивистской квантовой механики);

6. Телеграфное уравнение $~~~\pa_t^2u-\pa_x^2u+b\,\pa_tu$;

5. Уравнение Эйконала $~~~|\nabla_xu|=1$;

6. Уравнение Гамильтона-Якоби $~~~\pa_t+H(\nabla_xu,x)=0$;

7. Система уравнений линейной упругости
$~~~\mu\Delta\,\overline{u}+(\lambda+\mu)\nabla_x(\div_x\,u)=0$;

8. Система уравнений Эйлера (идеальный газ)
\begin{gather}
\pa_t\overline{u}+(\overline{u}\cdot\nabla_x)\overline{u}=-\nabla_xp,\nonumber\\
\div_x\overline{u}=0;\nonumber
\end{gather}

9. Система уравнений Навье-Стокса (вязкая жидкость)
\begin{gather}
\pa_t\overline{u}+(\overline{u}\cdot\nabla_x)\overline{u}-\Delta\overline{u}=-\nabla_xp,\nonumber\\
\div_x\overline{u}=0;\nonumber
\end{gather}

10. Система законов сохранения
\begin{equation}
\pa_tu_j+\sum_{j=1}^n\,\pa_{x_k}f^{jk}(u)=0,~~~j=1,\dots,N\label{qL}
\end{equation}
описывающие эволюцию консервативных величины $u_j$. Если $u_j$
стабилизируются на бесконечности
$$
u_j\to\,0~~~\mbox{когда}~~~j=1,\dots,N,
$$
интегрируя уравнения (\ref{qL}) по $x$, получим
$$
\frac{d}{dt}\,\int_{R^1}\,u_j\,dx=0~\Rightarrow~~\int_{R^1}\,u_j\,dx=\const.
$$

11. Система законов сохранения с релаксацией
$$
\pa_tu_j+\sum_{j=1}^n\,\pa_{x_k}f^{jk}(u)+b_j(u)=0,~~~~j=1,\dots,N
$$
описывающие неравновесные процессы, стремящиеся при $t\to\,\infty$
к состоянию равновесия.

В дальнейшем для нас будет полезно следующее понятие: для линейной
системы ее полным символом называется матрица
$$
\sigma(L)(x,\xi)=\left(\sum_{|\alpha|\le m_k}
a_{j,k}^\alpha(x)\xi^\alpha\right),
$$
главным символом
$$
\sigma_0(L)(x,\xi)=\left(\sum_{|\alpha|=m_k}
a_{j,k}^\alpha(x)\xi^\alpha\right),
$$

\bigskip

{\large\bf Задачи} (наш задачник!!!!!!!!!!)--два упражнения.

1. Приведение к каноническому виду.  Общее решение.

2. Напомнить (должно быть в курсе ОДУ): линейные уравнения с
перемен. коэффициентами, квазилинейные уравнения---как работать с методом
характеристик (классические решения); что будет в случае
характеристических точек на кривой задания.
\bigskip

{\large\bf Литература}

1[П]. {\it И.Г. Петровский} Лекции об уравнениях математической
физики, Физ.-мат. лит., Москва (1961)

2[Ш]. {\it М.А. Шубин} Лекции об уравнениях математической физики,
МЦНМО, Москва (2001)

3[Э]. {\it Л.К. Эванс} {\it Л.К. Эванс} Уравнения с частными
производными, Изд. Т. Рожковская, Новосибирск (2003)

4[ЕШ]. {\it Ю.В. Егоров, М.А. Шубин} Уравнения с частными
производными. Основы теории, ВИНИТИ т. 30, Москва (1988)

5[О]. {\it О.А. Олейник} Уравнения с частными производными, Изд.
МГУ (2005)

6[СЗ]. Сборник задач письменных экзаменов



\end{document}
