
\documentclass[10pt]{article}
\usepackage[russian]{babel}
\usepackage{amsfonts,amsmath,amssymb}
\usepackage{graphicx}


\sloppy \textwidth18cm \textheight25cm \hoffset-2.5cm \voffset-3cm
\parindent=0cm
\parskip=2.5mm
\unitlength=1cm




\def\R{{\bf R}}

\def\ve{{\varepsilon}}
\def\pa{{\partial}}
\def\{{\protect\lbrace}
\def\}{\protect\rbrace}
\let\no\operatorname
\let\cal\mathcal
\let\lm\limits
\let\<\langle
\let\>\rangle
\let\ds\displaystyle
\def\S{$\mathchar"278$}

\def\va{{\varphi}}
\def\ve{{\varepsilon}}
\def\pa{{\partial}}
\def\t{{\tau}}

\def\cK{{\cal K}}
\def\ot{{\overline{\theta}}}
\def\oA{{\overline{A}}}
\def\od{{\stackrel{\rm def} {=} }}
\def\bS{{\bf S}}
\def\ch{{\no{ch}}}

\def\Const{{\rm Const}}\def\l{\left}
\def\r{\right}
\def\div{{\rm div}}
\def\eq{{\no{eq}}}
\def\lin{{\no{lin}}}
\def\ext{{\no{ext}}}
\def\var{{\no{var}}}

\def\bG{{\bf G}}
\def\pa{\partial}
\def\cO{{\cal O}}



\newcommand{\dist}{\mathop{\rm dist}\nolimits}
\newcommand{\const}{\mathop{\rm const}\nolimits}
\newcommand{\str}{\mathop{\rm str}\nolimits}
\newcommand{\as}{\mathop{\rm as}\nolimits}
\newcommand{\an}{\mathop{\rm an}\nolimits}
\newcommand{\sign}{\mathop{\rm sign}\nolimits}
\renewcommand{\div}{\mathop{\rm div}\nolimits}
\renewcommand{\Im}{\mathop{\rm Im}\nolimits}
\renewcommand{\Re}{\mathop{\rm Re}\nolimits}
\newcommand{\proof}{{\bf Доказательство.\quad}}
\newtheorem{defi}{Определение}[section]
\newtheorem{theo}{Теорема}[section]
\newtheorem{lem}{Лемма}[section]
\newtheorem{cond}{Условие}[section]
\newtheorem{app}{Аррендикс}[section]
\newtheorem{conc}{Заключение}[section]
\newtheorem{comm}{Комментарий}
\newtheorem{prop}{Предложение}[section]
\newtheorem{cor}{Следствие}[section]
\newtheorem{rem}{Замечание}[section]
\newtheorem{exm}{Пример}[section]
\newtheorem{prob}{Задача}[section]
\newtheorem{design}{Обозначение}[section]

\begin{document}

{\large\bf Лекция 3,~~~I семестр,~~~ лектор профессор Е.В.
Радкевич }
\bigskip


{\large\bf Некоторые обобщения теоремы Ковалевской} Рассмотрим случай, когда система уравнений не приведена к
нормальному виду, т.е. не разрешена относительно старшей производной
\begin{equation}
F_i(x,u,\pa_xu,\dots,\pa_x^\alpha\,u,\dots)=0,~~~i=1,\dots,m,\label{F}
\end{equation}
где
$u=(u_1,\dots,u_m),~\pa_x^\beta\,u=\frac{\pa^\beta}{\pa\,x^\beta}u$.
Предположим, что функции $F_i$ являются аналитическими и зависят
от производных функций $u_j$ порядка $\le\,n_j$. Начальные условия
рассмотрим на гладкой аналитической гиперповерхности $\Gamma$
\begin{equation}
\pa_\nu^ku_i(x)=\varphi_{i,k}(x),~~~x\in\Gamma,~~k=0,1,\dots,n_i-1;~
i=1,\dots,m. \label{KdF}
\end{equation}
Здесь $\pa_\nu$ производная по нормали к $\Gamma$.

Сначала сведем эту задачу к нормальному вида :
\begin{gather}
\pa_t^{n_j}u_j=G_i(t,y,u,\pa_tu,\pa_yu,\dots,\pa_t^k\pa_y^\alpha\,u,\dots),~~k\le
n_j-1,~|\alpha|\le n_j,~~j=1,\dots,K\label{norm_v}\\
\pa_t^ku_j|_{t=0}=\widetilde{\varphi}(y)_{jk},~~~k=0,\dots,n_j-1,~j=1,\dots,K\label{bnorm_v}
\end{gather}
Сделать это можно при дополнительных условиях. Введём в
окрестности некоторой точки $P_0\in\Gamma$ локальную систему
координат $(t,y_1,\dots,y_{n-1})$ так, чтобы эти координаты
выражались через $x$  аналитически и чтобы переменная $t$ менялась
в направлении нормали к $\Gamma$ так, что поверхность $\Gamma$
определяется равенством $t=0$, а координаты $y_1,\dots,y_{n-1}$
при $t=0$ были бы локальными координатами на $\Gamma$:
$$
t=S(x),~y_j=S_j(x),~~~j=1,\dots,n-1,\qquad\quad\det\left(\begin{array}{c} \nabla_xS\\
\nabla_xS_1\\
\dots\\
\nabla_xS_{n-1}\end{array}\right)\ne0
$$
где $S,S_j-$ вещественно аналитические функции, уравнение $S=0$
локально определяет поверхность $\Gamma$. В новых координатах
начальные условия приобретают форму (\ref{bnorm_v}) и система
(\ref{norm_v}) примет следующий вид:
\begin{equation}
\widetilde{F_i}(t,y,\pa_t^{n_1}u_1,\dots,\pa_t^{n_K}u_K,\dots,\pa_t^k\pa_y^\alpha\,u_s,\dots)=0,~~~i=1,\dots,K.
\label{new_nv}
\end{equation}
Условие (\ref{bnorm_v}) позволяет вычислить все производные
функции $u_j$ при $t=0$ до порядка $n_j-1$. Более того,
дифференцирование начальных условий позволяет найти при $t=0$ все
производные $\pa_t^k\pa_y^\alpha\,u_j$, которые имеют по $t$
порядок $\le\,n_j-1$ ( любого порядка по $y$). Таким образом, при
$t=0$ из начальных условий можно найти значения всех аргументов
функций $\widetilde{F_i}$, исключая производные по $t$
максимального порядка $n_j$ для $u_j$, так что эти уравнения при
$t=0$ можно записать в виде уравнений
\begin{equation}
\widetilde{F_i}(0,y,\pa_\nu^{n_1}u_1(0,y),\dots,\pa_\nu^{n_m}u_m(0,y),\dots,
\pa_t^k\pa_y^\alpha\widetilde{\varphi}_s,\dots)=0,~~~i=1,\dots,m.
\label{Phi}
\end{equation}
относительно старших производных производных по $t$. Если
потребовать, чтобы якобиан
$$
\frac{\pa(\widetilde{F_1},\dots,\widetilde{F_K})}{\pa(\pa_t^{n_1}u_1,\dots,
\pa_t^{n_K}u_K)}\ne0
$$
был отличен от нуля при $t=0$, систему (\ref{F}) можно локально
привести к нормальному виду (\ref{norm_v}).

Если поверхность $\Gamma$ задается уравнением
$S(x)=0,|\nabla_xS|\ne0,$ то это условие в старых координатах
можно записать в виде
\begin{equation}
\det\Big|\Big|\sum_{|\alpha|=n_j}\frac{\pa\,F_i}{\pa(\pa_x^\alpha\,u_j)}
(\pa_xS)^\alpha\Big|\Big|_{i,j=1,\dots,K}\ne0,~~~t=0.
\label{non_char}
\end{equation}
Таким образом, локальное приведение к нормальному виду требует
выполнения условия нехарактеристичности (\ref{non_char}) границы
$\Gamma$ и ее локальной вещественной аналитичности ($S\in{\cal
A}_{loc})$.

Условие нехарактеристичности (\ref{non_char}) поверхности $\Gamma$
имеет особенно простой смысл, когда $F_i$ линейно зависят от
производных. Например для уравнения
\begin{equation}
\sum_{|\alpha|\le\,m}a_\alpha(x)\pa_x^\alpha\,u+f(x)=0,\label{exampl}
\end{equation}
условие (\ref{non_char}) примет вид
$$
\sum_{|\alpha|=m}a_\alpha(x)(\pa_xS)^\alpha\ne0,~~~S(x)=0.
$$

В точках, в которых (\ref{non_char}) равен нулю, говорят что
нормаль к $\Gamma$ в таких точках имеет характеристическое
направление. Если в любой точке $\Gamma$ определитель в
(\ref{non_char}) равен нулю, поверхность $\Gamma$ называется
характеристической. В этом случае система (\ref{Phi}) порождает
при $t=0$ нетривиальное соотношение для начальных данных
$$
{\cal
R}(\varphi_{1,0},\dots,\varphi_{m,0},\dots,\pa_x\varphi_{i,j},
\dots)=0.
$$
Например для (\ref{exampl}) при $S(t,y)=t,\,x=(t,y),$ получим
соотношение
$$
\sum_{k+\beta\le\,m,\,k\ne\,m}a_{k,\beta}(0,y)\pa_y^\beta\varphi_k(y)
+f(y,0))=0.
$$
\bigskip

{\large\bf Пример несуществования аналитического решения} Что же
будет в характеристическом случае? Рассуждения, которые были
использованы выше при доказательстве единственности аналитического
решения задачи Коши, применимы к системам вида
\begin{equation}
\pa_t^{n_i}u_i=f_i(t,x,u,\pa_tu,\pa_xu,\dots),~~~i=1,\dots,m.
\label{SK}
\end{equation}
и в том случае, когда правые части могут содержать , например,
производные $\pa_t^k\pa_x^\alpha\,u_j$ с $k+\alpha>n_j,~k<n_j$
({\bf для системы типа Ковалевской требуется, чтобы}
$k+\alpha\le\,n_j,~k<n_j$). Однако в этом случае аналитическое
решение, вообще говоря, существует не для всех начальных данных.

Рассмотрим задачу Коши для уравнения теплопроводности
\begin{equation}
\pa_tu=\pa_x^2u,~~~x\in\,R^1,~t>0;~~~u(0,x)=\frac1{1+x^2}.\label{parab}
\end{equation}
В этом случае $S(x,t)=t~\Rightarrow~\nabla\,S=(0,1)$ и
$$
\sum_{|\alpha|=2}a_\alpha(\pa_xS)^{\alpha_1}(\pa_tS)^{\alpha_2}\equiv0.
$$
Таким образом задача (\ref{parab}) --характеристическая. Докажем,
что в этом случае нет аналитического решения в окрестности начала
координат $(0,0)$.

Будем доказывать от противного. Предположим существование решения,
аналитического в начале координат:
$$
u(t,x)=\sum_{|\alpha|\ge0}u_{\alpha_1,\alpha_2}t^{\alpha_1}x^{\alpha_2}.
$$
Тогда коэффициенты $u_{\alpha_1,\alpha_2}$ имеют следующий вид
$$
u_{2s,k}=\frac{(2s+2k)!}{(2s)!k!}(-1)^{k+s},~~~u_{2s+1,k}=0,~~~s\ge0,~
k\ge0.
$$
Но тогда этот ряд не сходится ни в какой окрестности начала
координат, поскольку он расходится, например, в любой точке
$(0,x),~x\ne0.$
\bigskip

{\bf Примеры.} Приведем несколько примеров. Рассмотрим уравнение
второго порядка
$$
L\,u=a(x,y)\pa_x^2u+2b(x,y)\pa_x\pa_yu+c(x,y)\pa_y^2u=0.
$$
Невырожденные характеристические поверхности
$S(x,y)=0,\nabla\,S\ne0,$ определяются уравнением
\begin{equation}
a(x,y)S_x^2+2b(x,y)S_xS_y+c(x,y)S_y^2=0.\label{abc}
\end{equation}
Из невырожденности поверхности $S=0$ можно искать в виде
$S(x,y)=y-\varphi(x)$ либо $S(x,y)=x-\varphi(y)$. Остановимся на
первом случае. Тогда уравнение (\ref{abc}) примет вид
\begin{equation}
a(x,y)(\varphi')^2-2b(x,y)\varphi'+c(x,y)=0,~~~y=\varphi(x).\label{1abc}
\end{equation}


I. Если $b^2-ac>0$, имеем:
$$
\frac{d}{dx}\varphi^\pm=\lambda_\pm(\varphi^\pm,x),~~~~~\lambda_\pm=\frac1a\Big(b\,\pm\sqrt{b^2-ac}\Big).
$$
В этом случае есть два различных вещественных корня, т.е. два
линейно независимых первых интеграла $S^\pm=y-\varphi^\pm(x)$,
которые определяют замену переменных
$$
\xi=S^+(x,y),~~~\eta=S^-(x,y),
$$
в которой уравнение  (\ref{abc}) примет канонический
(гиперболический) вид
\begin{equation}
L\,u=Q(\xi,\eta)\pa_\xi\pa_\eta\,u+\dots,\label{con_eq}
\end{equation}
точками обозначены младшие члены уравнения. Коэффициенты при
старших производных $\pa_\xi^2u,\pa_\eta^2u$ равны нулю в силу
характеристичности поверхностей $S^\pm$. Здесь
\begin{equation}
Q(\xi,\eta)=\Big(a(x,y)S^+_xS^-_x+b(x,y)(S^+_xS^-_y+S^-_xS^+_y)+c(x,y)S^+_yS^-_y\Big)\Big|_{x=x(\xi,\eta),y=y(\xi,\eta)}
\ne0,\label{SxSy}
\end{equation}
поэтому уравнение (\ref{con_eq}) эквивалентно уравнению
\begin{equation}
\pa_\xi\pa_\eta\,u+\dots,\label{1con_eq}
\end{equation}
Неравенство (\ref{SxSy}) доказывается следующим образом. Возьмем
любую точку $x_0,y_0$. Не ослабляя общности можно считать, что в
координатах $(x,y)$ в точке $x_0,y_0$ квадратичная форма
$$
a(x_0,y_0)X^2+2b(x_0,y_0)XY+c(x_0,y_0)Y^2=\mu_1X^2+\mu_2Y^2
$$
приведена к каноническому виду. Тогда
$$
\varphi^\pm(x_0)=\pm\,\sqrt{-\mu_2/\mu_1}~\Longrightarrow~~\mu_1S_x^+(x_0,y_0)S_x^-(x_0,y_0)+\mu_2
S_x^+(x_0,y_0)S_x^-(x_0,y_0)=2\mu_2\ne0.
$$

Теперь рассмотрим главную часть уравнения (\ref{1con_eq})
\begin{equation}
\pa_\xi\pa_\eta\,v=\pa_z^2v-\pa_t^2v=0\label{x1x2}
\end{equation}
в системе координат $(t,z)$, повернутой на $\pi/2$ относительно
системы координат $(\xi,\eta)$. Из (\ref{x1x2}) следует, что любое
классическое решение
$$
v(t,z)=f(z-t)+g(z+t)
$$
с двумя произвольными функциями $f,g$. Отсюда легко получить
формулу Даламбера решения задачи Коши с данными Коши :
$$
v|_{t=0}=\varphi(z),~~~\pa_tv|_{t=0}=\psi(z),
$$
вида
$$
v(t,x)=\frac12(\varphi(z-t)+\varphi(z+t))+\frac12\int_{z-t}^{z+t}\,\psi(s)ds
$$
Из этой формулы следует, что значение функции $v$ в точке $(z,t)$
определяется значениями данных Коши $\varphi(z),\psi(z)$ на
отрезке $z\in[(z-t),(z+t)]$, отсекаемым двумя характеристиками,
выходящими из точки $(t,x)$, что связано с конечной скоростью
распространения возмущения.
\bigskip

II. Если $b^2-ac=0$, уравнение (\ref{abc}) имеет один кратный
вещественный корень
$$
\frac{d}{dx}\varphi=\frac{b(x,y)}{c(y,x)}\Big|_{y=\varphi},
$$
что определяет семейство характеристик
$S(x,y)=y-\varphi(x)=\const.$ Сделав замену переменных
$t=S(x,y),z=S_1(x,y)$, где
$$
\det\left(\begin{array}{c}
\nabla\,S\\
\nabla\,S_1\end{array}\right)\ne0,
$$
получим канонический вид уравнения (\ref{abc}):
\begin{gather}
Lu=Q(t,z)\pa_z^2u+\dots\nonumber\\
Q(t,z)=\Big(a(x,y)(\pa_xS_1)^2+2b(x,y)\pa_xS_1\pa_yS_1+c(x,y)(\pa_yS_1)^2\Big)\Big|_{x=x(t,z),y=y(t,z)}
\ne0,\label{SzSz}\nonumber
\end{gather}
так как $S_1=\const$ не являются характеристическими
поверхностями. Главной частью этого уравнения может быть уравнение
теплопроводности
$$
\pa_z^2v-\pa_tv=0,
$$
которое при $t>0$ имеет решение
$$
E(t,z)=\frac1{\sqrt{t}}\,\exp\Big(-\frac{z^2}{4t}\Big)>0~~~~~\forall
t>0,\,z\in R^1.
$$
В тоже время, для любого $z\ne0$
$$
E(t,z)\,\to\,0~~~~~~~~t\,\to\,0.
$$
Таким образом, точечный источник при $t=0$ для $t>0$ порождает
решение неравное нулю для любого $z\in R^1$. В этом случае мы
имеем бесконечную скорость распространения возмущения. Конечно,
это идеализированная модель, но рассмотренные случаи уравнения
второго порядка показывают на существенное различие структуры
решения в зависимости от числа линейно независимых семейств
характеристик.

III. Пусть $b^2-ac<0$, тогда уравнение (\ref{abc}) имеет комплексно
сопряженные корни. Рассмотрим уравнение
\begin{equation}
\frac{d\psi(x)}{dx}=\frac1c\Big(b+\sqrt{b^2-ac}\Big)\label{psi}
\end{equation}
правая часть которого вещественно аналитическая функция,
принимающая комплексные значения, если вещественно аналитичны
$a,b,c$.
\medskip

{\bf Комментарий} Теперь сделаем комментарии к теореме Коши
(теоремы Ковалевской), доказанной нами на предыдущей лекции.
Очевидно, все свойства мажорант и мажорантных уравнений переносятся
на вещественно аналитические функции $u\in{\cal A}_{loc}^C$
локально представимых в виде абсолютно сходящихся степенных рядов
$$
u(x)=\sum_{|\alpha|\ge0}\,u_\alpha(x-x_0)^\alpha,~~~~~~~~~~u_\alpha\in
C^1,~~x\in R^n,\,n\ge1,
$$
коэффициенты которых принимают комплексные значения, и уравнения
$$
\frac{d}{dx}u=f(u,x)
$$
или системы
$$
\pa_t^{n_j}u_j=F_j(t,y;u_1,\dots,u_K,\dots,\pa_t^k\pa_y^\alpha\,u_s,\,0\le\,k\le
n_s-1,|\alpha|+k\le\,n_s,|\alpha|\ge0),
$$
правые части которых вещественно аналитичны по $x=(t,y)$ и
голоморфны по $u$ и ее производным, т.е. локально представимых в
виде абсолютно сходящихся рядов
\begin{gather}
F_j(t,y;\xi_1,\dots,\xi_K,\dots,\xi_{k,\alpha,s};\,0\le|\alpha|+k\le\,n_s;\,0\le\,k\le
n_s-1;\,s=1,\dots,K)=\qquad\qquad\qquad\label{asymp}\\
=\sum_{l+|\beta|+
|\beta_{k,\alpha,s}|\ge0}\,f_{l,\beta;\beta_{k,\alpha,s}}(t-t_0)^l(y-y_0)^\beta(\xi_{k,\alpha,s}-
\xi_{k,\alpha,s}^0)^{\beta_{k,\alpha,s}},\nonumber\\
f_{l,\beta;\beta_{k,\alpha,s}},~~\xi_{k,\alpha,s},~~
\xi_{k,\alpha,s}^0\in C^1,~~(t,y)\in R^n.\nonumber
\end{gather}
Отсюда следует существование решения $\psi(x)\in{\cal A}^C_{loc}$
задачи Коши для уравнения (\ref{psi}) с $\psi(x_0)=\psi^0$. Тогда
$$
\psi(x)=\psi_R(x)+i\,\psi_I(x),
$$
$\psi_R(x),\,\psi_I(x)$-линейно независимы, вещественно аналитичны
и принимают вещественные значения. Нетрудно проверить, что замена
переменных
$$
x_1=y-\psi_R(x),~~~x_2=y-\psi_I(x)
$$
приводит уравнение (\ref{abc}) к каноническому (эллиптическому)
виду
$$
Lu=Q(x_1,x_2)\Big(\pa_{x_1}^2+\pa_{x_2}^2\Big)u+\dots,~~~~~~Q(x_1,x_2)\ne0.
$$
точками обозначены младшие члены уравнения.

Приведем пример качественного различия решений гиперболического
$\Box\,u\equiv\pa_t^2u-\pa_x^2u=0$ и эллиптического
$\Delta\,u\equiv\pa_x^2u+\pa_y^2u=0$ уравнений. Поставим такую
задачу: для какого из этих уравнений существует нетривиальное
классическое решение с замкнутой линией уровня?

Решением первого уравнения в единичном круге с нулевыми данными на
границе круга будет нетривиальное решение $u=t^2+x^2-1$. В тоже
время, для второго уравнения (к этому мы вернемся позднее)
справедлив так называемый принцип максимума, т.е. для классических
решений максимум и минимум решения достигаются на границе области.
Тогда единственным решением второго уравнения с нулевыми данными
на границе круга будет только тривиальное решение $u\equiv0$.
\bigskip

Рассмотрим еще один пример (уравнение Трикоми):
$$
\pa_x^2u+x\,\pa_y^2u=0
$$
Уравнение для характеристик
$$
S_x^2+x\,S_y^2=0,
$$
которое в гиперболической зоне $x<0$ определяет два семейства
линейно независимых характеристик
$$
S^\pm=y-\varphi_\pm(x),~~~~~~~~\pm\,\varphi_\pm'=\sqrt{-x}~\Longrightarrow~~\varphi(x)=\pm\frac23(-x)^{3/2}+\const
$$
Замена
$$
t=y+\frac23(-x)^{3/2},~~~~z=y-\frac23(-x)^{3/2}
$$
приводит уравнение в гиперболической зоне ($x<0$)к каноническому
(гиперболическому) виду
$$
-\Big(\frac34(t-z)\Big)^{2/3}\,\pa_t\pa_zu+\dots
$$
В эллиптической зоне ($x>0$):
$$
\varphi'=i\,\sqrt{x}~~~~\Longrightarrow~~~~\varphi(x)=\frac23\,i\,x^{3/2},~~~~~~~i^2=-1.
$$
Первый интеграл
$$
S(x,y)=y-\frac23\,i\,x^{3/2}
$$
определяет замену переменных
$$
x_1=\Re\,S=y,~~~x_2=\Im\,S=-\frac23\,x^{3/2},
$$
которая приводит уравнение Трикоми к каноническому
(эллиптическому) виду в эллиптической зоне ($x>0$):
$$
\Big(-\frac23\,x_2\Big)^{2/3}\Big(\pa_{x_1}^2+\pa_{x_2}^2\Big)u+\dots
$$

{\large\bf Задачи} (наш задачник!!!!!!!!!!)

Примеры на построение мажорант в теореме Ковалевской, задачи на
теорему Ковалевской из нашего задачника. Темой следующей лекции
будет:
\bigskip


{\large\bf Симметризуемые системы. Условие Годунова} Большинство
базовых систем уравнений математических физики может быть записано
в виде так называемых систем законов сохранения вида
\begin{equation}
\pa_tu^j+\sum_{k=1}^n\pa_{x_k}f^{j,k}=0,~~~~j=1,\dots,m,~~~x\in\,R^n.
\label{conserv}
\end{equation}
Здесь $f^{j,k}$ функции величин $u=(u^1,\dots,u^m)$. Из
(\ref{conserv}) следует, что для гладких решений,
стабилизирующихся на бесконечности ($u\to0$ если $|x|\to \infty)$,
средние
$$
\int\,u^j(t,x)\,dx=\const,
$$
т.е. $u^j$ сохраняют при эволюции свои пространственные средние (
являются консервативными величинами).

В этом параграфе мы приведем необходимые и достаточные условия
симметризуемости системы закон сохранения (\ref{conserv}).

\end{document}
