
\documentclass[10pt]{article}
\usepackage[russian]{babel}
\usepackage{amsfonts,amsmath,amssymb}
\usepackage{graphicx}


\sloppy \textwidth18cm \textheight25cm \hoffset-2.5cm \voffset-3cm
\parindent=0cm
\parskip=2.5mm
\unitlength=1cm




\def\R{{\bf R}}
\def\ve{{\varepsilon}}
\def\pa{{\partial}}
\def\{{\protect\lbrace}
\def\}{\protect\rbrace}
\let\no\operatorname
\let\cal\mathcal
\let\lm\limits
\let\<\langle
\let\>\rangle
\let\ds\displaystyle
\def\S{$\mathchar"278$}

\def\va{{\varphi}}
\def\ve{{\varepsilon}}
\def\pa{{\partial}}
\def\t{{\tau}}

\def\cK{{\cal K}}
\def\ot{{\overline{\theta}}}
\def\oA{{\overline{A}}}
\def\od{{\stackrel{\rm def} {=} }}
\def\bS{{\bf S}}
\def\ch{{\no{ch}}}

\def\Const{{\rm Const}}\def\l{\left}
\def\r{\right}
\def\div{{\rm div}}
\def\eq{{\no{eq}}}
\def\lin{{\no{lin}}}
\def\ext{{\no{ext}}}
\def\var{{\no{var}}}

\def\bG{{\bf G}}
\def\pa{\partial}
\def\cO{{\cal O}}



\newcommand{\dist}{\mathop{\rm dist}\nolimits}
\newcommand{\const}{\mathop{\rm const}\nolimits}
\newcommand{\str}{\mathop{\rm str}\nolimits}
\newcommand{\as}{\mathop{\rm as}\nolimits}
\newcommand{\an}{\mathop{\rm an}\nolimits}
\newcommand{\sign}{\mathop{\rm sign}\nolimits}
\renewcommand{\div}{\mathop{\rm div}\nolimits}
\renewcommand{\Im}{\mathop{\rm Im}\nolimits}
\renewcommand{\Re}{\mathop{\rm Re}\nolimits}
\newcommand{\proof}{{\bf Доказательство.\quad}}
\newtheorem{defi}{Определение}[section]
\newtheorem{theo}{Теорема}[section]
\newtheorem{lem}{Лемма}[section]
\newtheorem{cond}{Условие}[section]
\newtheorem{app}{Аррендикс}[section]
\newtheorem{conc}{Заключение}[section]
\newtheorem{comm}{Комментарий}
\newtheorem{prop}{Предложение}[section]
\newtheorem{cor}{Следствие}[section]
\newtheorem{rem}{Замечание}[section]
\newtheorem{exm}{Пример}[section]
\newtheorem{prob}{Задача}[section]
\newtheorem{design}{Обозначение}[section]

\begin{document}

{\large\bf Лекция 4,~~~I семестр,~~~ лектор профессор Е.В.
Радкевич }
\bigskip

{\large\bf Симметризуемые системы. Условие Годунова} Большинство
базовых систем уравнений математических физики может быть записано
в виде так называемых систем законов сохранения вида
\begin{equation}
\pa_tu^j+\sum_{k=1}^n\pa_{x_k}f^{j,k}=0,~~~~j=1,\dots,m,~~~x\in\,R^n.
\label{conserv}
\end{equation}
Здесь $f^{j,k}$ функции величин $u=(u^1,\dots,u^m)$. Из
(\ref{conserv}) следует, что для гладких решений,
стабилизирующихся на бесконечности ($u\to0$ если $|x|\to \infty)$,
средние
$$
\int\,u^j(t,x)\,dx=\const,
$$
т.е. $u^j$ сохраняют при эволюции свои пространственные средние (
являются консервативными величинами).

В этом параграфе мы приведем необходимые и достаточные условия
симметризуемости системы закон сохранения (\ref{conserv}).
Покажем, что эта задача связана с существованием так называемого
выпуклого ( по Годунову [2,5]) расширения системы (\ref{conserv}),
т.е. дополнительного закона сохранения
\begin{equation}
\pa_t\Phi(u)+\sum_{k+1}^n\pa_{x_k}\Psi^k(u)=0, \label{entropy}
\end{equation}
который является следствием системы (\ref{conserv}) (это уравнение
справедливо для всех гладких решений (\ref{conserv})). Гладкие
функции $(\Phi(u)$, $(\Psi^1,\dots,\Psi^n(u))$ называются
энтропией и потоком энтропии соответственно. Энтропия называется
строго выпуклой, если матрица вторых производных
\begin{equation}
\Big(\pa_{u_k}\pa_{u_j}\Phi(u)\Big)>0.\label{nonchar}
\end{equation}
положительно определена.

\begin{lem}
Система (\ref{conserv}) --симметризуема, если существует ее строго
выпуклое расширение.
\end{lem}

{\bf Достаточность} Пусть существует дополнительный закон
сохранения с любыми гладкими функциями $(\Phi(u)$,
$(\Psi^1,\dots,\Psi^n(u))$. Следуя [6] положим
$\Phi_j=\pa_{u_j}\Phi,\,f^{j,k}_l=\pa_{u_l}f^{j,k},$
$F_l=\pa_{u_l}\Psi$. Очевидно, (\ref{entropy}) является следствием
(\ref{conserv}) тогда и только тогда, когда
\begin{equation}
\Phi_jf^{j,k}_l=\Psi^k_l,~~~j,l=1,\dots,m,~~k=1,\dots,n.\label{symm}
\end{equation}
Дифференцируя (\ref{symm}) по $u^s$, получим
\begin{equation}
\Phi_{j,s}f^{j,k}_l=\Psi^k_{l,s}-\Phi^k_jf^{j,k}_{l,s}.
\label{d_symm}
\end{equation}
Из симметричности правой части (\ref{d_symm}) следует
симметричность её левой части. Отсюда, умножая уравнения системы
(\ref{conserv}) на $\Phi_{j,h}$ и суммируя по $j$, получим систему
уравнений
\begin{equation}
\Phi_{jh}\pa_tu^j+\Phi_{j,h}f^{j,k}_l\pa_{x_k}u^l=0,~~~h=1,\dots,m,\label{n_priv}
\end{equation}
с симметричными, в силу (\ref{d_symm}), матрицами
$\pa^2\Phi=(\Phi_{j,h}),~ {\cal F}^k_{hl}=(\Phi_{j,h}f^{j,k}_l)$.
Таким образом, существование расширения (\ref{entropy}) является
достаточным условием симметризуемости системы законов сохранения
(\ref{conserv}). Остался открытым вопрос о приводимости системы
(\ref{n_privod}) к нормальному виду с единичной матрицей при
производной $\pa_t$ (см. [2] инварианты Римана). В простейшем
случае системы (\ref{conserv}) с линейным потоком (матрица
$(f^{j,k}_l)-$ матрица с постоянными коэффициентами, энтропия
$\Phi(u)=\sum\,a_{jk}u^ju^k$ --квадратичная функция) достаточно
потребовать строгую выпуклость энтропии. Тогда существует замена
переменных $u={\cal O}v$ приводящая систему (\ref{n_priv}) к
нормальному виду
\begin{equation}
\pa_tv_j+\lambda_j^{-1}G^{j,k}_l\pa_{x_k}v_l=0,\quad(G^{j,k}_l)={\cal
O}^{-1}{\cal F}^k{\cal O},\label{canon_view}
\end{equation}
$\lambda_j>0-$ собственные значения матрицы $\pa^2\Phi$.

{\bf Необходимость} Заметим, что если система (\ref{conserv})
симметрична
\begin{equation}
f^{j,k}_l=f^{l,k}_j \label{symm}
\end{equation}
функции
\begin{gather}
\Phi=\frac12\sum_{j=1}^m(u^j)^2,~~~\Psi^k=u^jf^{j,k}-g^k,\nonumber\\
\nabla_{x_j}g^k=f^{j,k}.\label{gf}
\end{gather}
определяют строго выпуклое расширение при условии разрешимости
системы уравнений (\ref{gf}). Условия симметричности (\ref{symm})
гарантирует существование гладкого решения системы
$$
\nabla_{x_j}g^k=f^{j,k}.
$$

{\large\bf Пример.} Приведем примеры симметризуемых систем:

1. Исследуем на предмет симметризуемости систему, рассмотренную
нами выше
\begin{gather}
\pa_tv(x,t)+v(x,t)\,\pa_xv(x,t)+\pa_x\Pi(x,t)=0,\quad(x,t)\in
R^2_+\label{1.2}\\
\pa_t\Pi+\mu\,\pa_xv(x,t)+\frac1\tau\,\Pi=0,\quad(x,t)\in
R^2_+\nonumber
\end{gather}
Нетрудно видеть, что энтропийная пара в этом случае
$$
\Phi(v,\Pi)=\frac\mu2\,v^2+\frac12\,\Pi^2,~~~~\Psi(v,\Pi)=
\frac\mu3\,v^3+\mu\,v\Pi.
$$
Тогда выпуклое диссипативное расширение:
$$
\pa_t\Big(\frac\mu2\,v^2+\frac12\,\Pi^2\Big)+\pa_x\Big(\frac\mu3\,v^3+\mu\,v\Pi\Big)+\frac1\tau\,\Pi^2=0
$$
Матрица вторых производных
$$
\pa^2\Phi=\left(\begin{array}{cc} \mu&0\\
0&1
\end{array}\right)\quad~F=\left(\begin{array}{cc} v&1\\
\mu&0
\end{array}\right)~~~\Rightarrow~~~\pa^2\Phi\cdot\,F=\left(\begin{array}{cc} \mu\,v&\mu\\
\mu&0
\end{array}\right)
$$
Отсюда следует симметризуемость системы (\ref{1.2})
$$
\left(\begin{array}{cc} \mu&0\\
0&1
\end{array}\right)\,\pa_t\left(
\begin{array}{c}
v\\
\Pi\end{array}\right)~+~\left(\begin{array}{cc} \mu\,v&\mu\\
\mu&0
\end{array}\right)\,\pa_x\left(
\begin{array}{c}
v\\
\Pi\end{array}\right)\,+\,\frac1\tau\,\left(
\begin{array}{c}
0\\
\Pi\end{array}\right)=0.
$$
Теперь можно получить априорную оценку в
$C((0,\infty);L_2(R^2_+))$.  Получим
\begin{gather}
\int_{R^1}\bigg(\left(\begin{array}{cc} \mu&0\\
0&1
\end{array}\right)\,\pa_t\left(
\begin{array}{c}
v\\
\sigma\end{array}\right),\left(
\begin{array}{c}
v\\
\Pi\end{array}\right)\bigg)dx+\int_{R^1}\bigg(\left(\begin{array}{cc} \mu\,v&\mu\\
\mu&0
\end{array}\right)\,\pa_x\left(
\begin{array}{c}
v\\
\Pi\end{array}\right),\left(
\begin{array}{c}
v\\
\sigma\end{array}\right)\bigg)dx=\nonumber\\
=\frac12\frac{d}{dt}\int_{R^1}\left(
\begin{array}{c}
\mu\,v^2\\
\Pi^2\end{array}\right)dx=-\frac1\tau\int_{R^1}\left(
\begin{array}{c}
0\\
\Pi^2\end{array}\right)dx\nonumber
\end{gather}
Таким образом, имеем:
$$
\mu\frac{d}{dt}\int_{R^1}v^2dx=0,\quad\frac{d}{dt}\int_{R^1}\Pi^2dx+\frac2\tau\int_{R^1}\Pi^2dx=0,
$$
т.е. величина $v$ консервативна
$$
\int_{R^1}v^2dx(t)\,\equiv\,\int_{R^1}v|_{t=0}^2dx,
$$
неравновесная переменная $\Pi\to0$:
$$
\int_{R^1}\Pi^2dx(t)=e^{-t/\tau}\int_{R^1}\Pi|_{t=0}^2dx~\to\,0\quad\mbox{если}~~~t\to\infty.
$$
\bigskip

2. Рассмотрим одномерную систему первого порядка
\begin{gather}
\pa_tu+\pa_xv=0,\label{ex1}\\
\pa_tv-\pa_xu-\pa_x\sigma=0,\nonumber\\
\pa_t\sigma-3\pa_xv=0.\nonumber
\end{gather}
Нетрудно проверить, что эта система имеет строго выпуклое
расширение
$$
\pa_t\big[u^2+v^2+(\sigma+2u)^2\Big]-2\pa_x\Big[v\sigma+uv\Big]=0,
$$
для энтропийной пары
$$
\Phi=u^2+v^2+(\sigma+2u)^2,~~\Psi=-2\Big[v\sigma+uv\Big].
$$
Здесь матрица вторых производных
$$
\pa^2\Phi=\left(\begin{array}{ccc} 10&0&4\\
0&2&0\\
4&0&2
\end{array}\right);\qquad\det\Big(\pa^2\Phi\Big)\ne0.
$$
Применяя эту матрицу к системе (\ref{ex1}), получим
симметризованную систему
$$
\left(\begin{array}{ccc} 0&-2&0\\
-2&0&-2\\
0&-2&0
\end{array}\right)~\pa_tU+\left(\begin{array}{ccc} 10&0&4\\
0&2&0\\
4&0&2
\end{array}\right)~\pa_xU=0,\quad U=(u,v,\sigma)^\intercal,
$$
которую можно (см. (\ref{canon_view})) привести к симметричному
нормальному виду системы типа Ковалевской
$$
\pa_tU+A~\pa_xU=0.
$$



{\large\bf Решение задачи Коши для симметричной системы} В этом
параграфе мы продолжим исследование задачи Коши для систем первого
порядка, но для простоты ограничимся линейным случаем. Пусть в
полосе $Q_T=\left\{ 0\leq t\leq T,x\in\R^n\right\}$ задана система
$N$ уравнений
$$
{\cal L}(u)=u_t+\sum_{j=1}^n A^j(t,x)u_{x_j}+Bu=f(t,x), \eqno(3.1)
$$
где $u(t,x)=\left( u_1(t,x),\dots ,u_N(t,x)\right) $,
$f(t,x)=\left(f_1(t,x),\dots ,f_N(t,x)\right) $. Матрицы $A^j$
($j=1,\dots,n$) предполагаются симметрическими: $A^j=(A^j)^{*}$.
Приведём ряд определений:
\begin{defi}
Система (3.1) называется {\em гиперболической} по направлению оси
$t$, если уравнение $\det\left\|\sum_{j=1}^{n} A^j\xi_j+\lambda
E\right\|=0$ относительно $\lambda$ при всех действительных
$\xi\ne 0$ имеет ровно $N$ действительных корней
$\lambda_1,\dots,\lambda_N$, возможно кратных.
\end{defi}

\begin{defi}
Система (3.1) называется {\em строго гиперболической}, если эти
корни действительны и различны для любого
$\xi=(\xi_1,\dots,\xi_n)\ne 0$.
\end{defi}
Если $A^j$ --- симметрические матрицы, $A^j=(A^j)^{*}$, тогда
система автоматически гиперболична.

\begin{defi}
Матрица $B$ называется {\em положительно определенной}, если
$(Bu,u)>0$ для любого $u\ne 0$.
\end{defi}

\begin{defi}
Вектор $\xi =(\xi_0,\dots ,\xi_n)$ называется {\em
характеристическим}, если
$$
\det\Big\|\xi_0 E+\sum_{j=1}^n\xi_jA^j\Big\| =0.
$$
\end{defi}

\begin{defi}
Поверхность $S\subset\R^{n+1}$ называется {\em поверхностью
пространственного типа}, если для любого вектора $\nu
=(\nu_0,\dots,\nu_n)$ внешней нормали к $S$ матрица

$$
\nu_0E+\sum_{j=1}^n\nu_jA^j
$$
является положительно определенной.
\end{defi}
Очевидно, поверхность $t=\const$ является поверхностью
пространственного типа.  Значит, такие поверхности существуют.


В дальнейшем будем называть задачу Коши для (\ref{conserv})
корректной, если для любых гладких начальных данных существует
единственное гладкое решение, по крайней мере в достаточно малой
окрестности гиперплоскости $t=\const$ или нехарактеристической
гиперповерхности для которого справедлива априорная оценка
(например в $L_2$). Целью этого параграфа является исследование
условий корректности задачи Коши для системы (3.1).
\bigskip

{\large\bf Теорема единственности} Рассмотрим на плоскости $t=0$
область $G$ и пусть $\Omega $ --- область в $\R^{n+1}$,
ограниченная областью $G\subset\R^n$ и поверхностью $S$
пространственного типа по отношению к своей внешней нормали. Пусть
для решения системы (3.1) заданы начальные условия в области $G$:
$$
u\Big|_{t=0}=\psi (x), \eqno(3.2)
$$
то есть поставлена задача Коши.

\begin{theo}
$C^1-$ решение системы (3.1) в $G$ однозначно определяется
заданными начальными данными (3.2) в любой точке области $\Omega$.
\end{theo}

{\bf Доказательство} Рассмотрим сечение области $\Omega $
гиперплоскостью $t=\tau$:
$$
G_\tau =\Omega\cap\{t=\tau\}.
$$
Введем обозначения
$$
Q_\tau =\{0\leq t\leq\tau ,\ x\in\R^n\},\qquad \Omega_\tau
=\Omega\cap Q_\tau ,\qquad S_\tau =S\cap Q_\tau .
$$
Умножим векторное равенство (3.1) скалярно на вектор $2u$. Получим
$$
\left( 2u,u_t\right) +2\sum_{j=1}^n\left( A^ju_{x_j},u\right)
+2\left( Bu,u\right) =\left( 2u,f\right) . \eqno(3.3)
$$
Преобразуем отдельные члены
$$
\left( 2u,u_t\right) =\left( u,u\right)_t,\qquad \left(
A^ju,u\right)_{x_j} =\left( A^ju,u_{x_j}\right)
+\left(A^ju_{x_j},u\right) +\left( A_{x_j}^ju,u\right) ,
$$
откуда в силу симметричности матриц $A^j$
$$
2\left( A^ju_{x_j},u\right) =\left(
A^ju,u\right)_{x_j}-\left(A_{x_j}^ju,u\right) .
$$
Подставим полученное выражение в равенство (3.3). Получим
$$
\left( u,u\right)_t+\sum_{j=1}^n\left( A^ju,u\right)_{x_j}
+\left(\widetilde{B} u,u\right) =2\left( u,f\right) , \eqno(3.4)
$$
где $\widetilde{B}=2B-\sum_{j=1}^nA_{x_j}^j$. Будем считать, что
матрица $\widetilde{B}$ удовлетворяет условию
$$
\left(\widetilde{B}u,u\right)\geq (u,u).
$$
Ниже мы покажем, что на конечном временном интервале $(0,T)$
существования решения это дополнительное условие не ограничивает
общности.

Проинтегрируем (3.4) по $\Omega_\tau $ и воспользуемся теоремой
Гаусса--Остроградского для преобразования объемного интеграла в
поверхностный. ($\vec n$ везде обозначает единичный вектор внешней
нормали к поверхности, ограничивающей $\Omega_\tau $). Получим:
$$
\int_{\Omega_\tau
}\Big\{(u,u)_t+\sum_{j=1}^n\left(A^ju,u\right)_{x_j}
+\left(\widetilde{B}u,u\right)\Big\} dxdt =2\int_{\Omega_\tau }(
u,f) dxdt
$$
или
$$
\int_{\partial\Omega_\tau =G\cup G_\tau\cup S_\tau }
\Big\{(u,u)\cos (\vec n,t) +\sum_{j=1}^n\left( A^ju,u\right)\cos
(\vec n,x_j)\Big\} d\sigma+
$$
$$
+\int_{\Omega_\tau }\left(\widetilde{B}u,u\right)dxdt
=2\int_{\Omega_\tau }(u,f) dxdt.
$$
На $G_\tau $ имеем $\cos (\vec n,t)=1$, $\cos (\vec n,x_j)=0$, в
тоже время на $G$ --- $\cos (\vec n,t)=-1$, $\cos (\vec n,x_j)=0$.
Отсюда
\begin{eqnarray*}
\int_{G_\tau }(u,u) dx &-&\int_G(u,u)dx +\int_{S_\tau }\Big(\Big[
E\cos (\vec n,t)
+\sum_{j=1}^nA^j\cos(\vec n,x_j)\Big] u,u\Big) d\sigma\\
&+&\int_{\Omega_\tau }\left(\widetilde{B}u,u\right) dx dt
=2\int_{\Omega_\tau}\left( u,f\right) dx dt.
\end{eqnarray*}
Так как $S$ --поверхность пространственного типа, нормаль

$\vec n=(\cos (\vec n,t),\cos (\vec n,x_1),\dots ,\cos (\vec
n,x_n))$, то
$$
\int_{S_\tau }\Big(\Big[ E\cos (\vec n,t)
+\sum_{j=1}^nA^j\cos(\vec n,x_j)\Big] u,u\Big)\geq 0.
$$
Учитывая, что $\left(\widetilde{B}u,u\right)\geq (u,u)$, получим
неравенство
$$
\int_{G_\tau }\left( u,u\right) dx+\int_{\Omega_\tau
}(u,u)dxdt\leq \int_G\left( u,u\right) dx+2\int_{\Omega_\tau
}\left( u,f\right) dxdt. \eqno(3.5)
$$
Для любых векторов $v,w$ справедливо $2(v,w)\leq (v,v)+(w,w)$,
откуда
$$
2\int_{\Omega_\tau }\left( u,f\right) dxdt\leq\int_{\Omega_\tau }
\left(u,u\right) dxdt+\int_{\Omega_\tau }\left( f,f\right) dxdt.
$$
С учетом начальных условий неравенство (3.5) запишется в виде
$$
\int_{G_\tau }\left( u,u\right) dx\leq\int_G\left(\psi
,\psi\right)dx +\int_{\Omega_\tau }\left( f,f\right) dxdt.
\eqno(3.6)
$$
Это неравенство носит название {\em энергетического неравенства}
или {\em априорной оценки} $C^1-$ решения задачи Коши.

Пусть теперь $u'(t,x)$ и $u''(t,x)$ ---два решения системы (3.1),
удовлетворяющие начальному условию (3.2). Тогда $v=u'-u''$ есть
решение однородной системы, соответствующей системе (3.1), т.е.
при $f(t,x)=0$, с начальным условием $v\big|_{t=0}=0$.  Из
энергетического неравенства для $v$ следует, что $v(t,x)\equiv 0$,
т.е.  $u'\equiv u''$.

Из априорной оценки (3.6) следует также теорема о непрерывной
зависимости решения (3.1) от начальных данных и правой части $f$.
В самом деле, если $f$ мало в норме пространства $L_2(\Omega)$ и
$\psi $ мало в норме $L_2(G)$, то и $u$ мало в норме
$L_2(\Omega)$.



Покажем теперь, что условие $\left(\widetilde{B}u,u\right)\geq
(u,u)$ не ограничивает общности наших рассмотрений.

Пусть оно не выполнено. Сделаем замену искомой функции $v=ue^{-\mu
t}$, где $\mu $ --- некоторая константа, которую и выберем ниже.
Новый вектор $v$ удовлетворяет системе
$$
v_t+\sum_{j=1}^nA^jv_{x_j}+Bv+\mu Ev=fe^{-\mu t}.
$$
Константу $\mu >0$ выберем достаточно большой, чтобы для новой
системы матрица
$$
\widetilde{B}=2B+2\mu E-\sum_{j=1}^nA_{x_j}^j
$$
удовлетворяла условию $\left(\widetilde{B}u,u\right)\geq (u,u)$.

Так как $v\big|_{t=0}=u\big|_{t=0}=\psi (x)$, то энергетическое
неравенство для $v$ примет вид
$$
\int_{G_\tau }\left( ue^{-\mu t},ue^{-\mu t}\right) dx\leq
\int_G\left(\psi,\psi\right) dx +\int_{\Omega_\tau }\left(
fe^{-\mu t},fe^{-\mu t}\right)dxdt
$$
или
$$
\int_{G_\tau }(u,u) dx \leq e^{-\mu T}\bigg[\int_G(\psi,\psi) dx
+\int_{\Omega_\tau }(f,f) dxdt\bigg] .
$$
Так как $\mu $, при фиксированном $T$, зависит только от
коэффициентов системы (3.1) и не зависит от правой части, то из
этого неравенства сразу следуют теоремы о единственности и
непрерывной зависимости решения задачи Коши от начальных данных и
правой части.
\end{document}
