
\documentclass[10pt]{article}
\usepackage[russian]{babel}
\usepackage{amsfonts,amsmath,amssymb}
\usepackage{graphicx}


\sloppy \textwidth18cm \textheight25cm \hoffset-2.5cm \voffset-3cm
\parindent=0cm
\parskip=2.5mm
\unitlength=1cm




\def\R{{\bf R}}
\def\ve{{\varepsilon}}
\def\pa{{\partial}}
\def\{{\protect\lbrace}
\def\}{\protect\rbrace}
\let\no\operatorname
\let\cal\mathcal
\let\lm\limits
\let\<\langle
\let\>\rangle
\let\ds\displaystyle
\def\S{$\mathchar"278$}

\def\va{{\varphi}}
\def\ve{{\varepsilon}}
\def\pa{{\partial}}
\def\t{{\tau}}

\def\cK{{\cal K}}
\def\ot{{\overline{\theta}}}
\def\oA{{\overline{A}}}
\def\od{{\stackrel{\rm def} {=} }}
\def\bS{{\bf S}}
\def\ch{{\no{ch}}}

\def\Const{{\rm Const}}\def\l{\left}
\def\r{\right}
\def\div{{\rm div}}
\def\eq{{\no{eq}}}
\def\lin{{\no{lin}}}
\def\ext{{\no{ext}}}
\def\var{{\no{var}}}

\def\bG{{\bf G}}
\def\pa{\partial}
\def\cO{{\cal O}}



\newcommand{\dist}{\mathop{\rm dist}\nolimits}
\newcommand{\const}{\mathop{\rm const}\nolimits}
\newcommand{\str}{\mathop{\rm str}\nolimits}
\newcommand{\as}{\mathop{\rm as}\nolimits}
\newcommand{\an}{\mathop{\rm an}\nolimits}
\newcommand{\sign}{\mathop{\rm sign}\nolimits}
\renewcommand{\div}{\mathop{\rm div}\nolimits}
\renewcommand{\Im}{\mathop{\rm Im}\nolimits}
\renewcommand{\Re}{\mathop{\rm Re}\nolimits}
\newcommand{\proof}{{\bf Доказательство.\quad}}
\newtheorem{defi}{Определение}[section]
\newtheorem{theo}{Теорема}[section]
\newtheorem{lem}{Лемма}[section]
\newtheorem{cond}{Условие}[section]
\newtheorem{app}{Аррендикс}[section]
\newtheorem{conc}{Заключение}[section]
\newtheorem{comm}{Комментарий}
\newtheorem{prop}{Предложение}[section]
\newtheorem{cor}{Следствие}[section]
\newtheorem{rem}{Замечание}[section]
\newtheorem{exm}{Пример}[section]
\newtheorem{prob}{Задача}[section]
\newtheorem{design}{Обозначение}[section]

\begin{document}

{\large\bf Лекция 8,~~~I семестр,~~~ лектор профессор Е.В.
Радкевич }
\bigskip

{\large\bf Априорная оценка} Как приложение результатов
предыдущего параграфа получим априорную оценку $H^k-$ решений
(3.1), $k\ge1$. Рассмотрим систему (3.1) $R^{n+1}$. Пусть $f(t,x)$
финитна в $\R^{n+1}$, а $\psi (x)$ --- финитна в $\R^n$.  Пусть
далее $f(t,x)$ имеет в $Q_T$ производные с суммируемым квадратом
до порядка $k$ включительно, элементы матрицы $B$ имеют
ограниченные в $Q_T$ производные до порядка $k$ включительно, а
элементы $A^j$ имеют имеют ограниченные в $Q_T$ производные до
порядка $k+1$ включительно. Тогда справедлива оценка
$$
\int_{G_\tau }\sum_{|\alpha |\leq k}\left( D^\alpha u,D^\alpha
u\right)dx \leq C\bigg[\int_G\sum_{|\alpha |\leq k}\left(D^\alpha
u,D^\alpha u\right)dx
$$
$$
+\int_{\Omega_\tau }\sum_{|\alpha |\leq k}\left(D^\alpha
f,D^\alpha f\right) dxdt\bigg], \eqno(3.8)
$$
где $C$ зависит только от матриц $A^j,B$ и их производных.

Докажем это для постоянных $A^j,B$. Применим $D^\alpha $ к системе
(3.1) и обозначим ${w=D^\alpha u}$. Тогда
$$
w_t+\sum_{j=1}^nA^jw_{x_j}+Bw=D^\alpha f
$$
и из энергетического неравенства (3.6) для $w$ получаем
$$
\int_{G_\tau }\left( D^\alpha u,D^\alpha u\right) dx \leq
C_1\bigg[\int_G\left( D^\alpha u,D^\alpha u\right) dx
+\int_{\Omega_\tau }\left(D^\alpha f,D^\alpha f\right) dxdt\bigg]
.
$$
Суммируем по $|\alpha |$ от $0$ до $k$, получаем искомую оценку.
\bigskip

{\large\bf Существование решения задачи Коши системы с постоянными
коэффициентами} Теперь рассмотрим в полосе $Q_T=\left\{0\leq t\leq
T,x\in\R^n\right\}$ систему (3.1) с постоянными коэффициентами
\begin{equation}
u_t+\sum_{j=1}^nA^ju_{x_j}+Bu=f(t,x),
\end{equation}
где $A^j,B$ --- матрицы с постоянными элементами, $A^j$ ---
симметрические, а $B$ удовлетворяет условию $\left(
Bu,u\right)\geq (u,u)$. Ищем решение задачи Коши с начальным
условием
$$
u\Big|_{t=0}=\varphi (x),~~~~\varphi\in S_x. \eqno(3.9)
$$
В дальнейшем мы исследуем две задачи:
\begin{itemize}
\item[I)]  $\qquad\displaystyle
{\cal L}(u)=0,\qquad u\Big|_{t=0}=\varphi_0(x)$.
\item[II)] $\qquad\displaystyle
{\cal L}(u)=f,\qquad u\Big|_{t=0}=0$.
\end{itemize}
Сумма их решений дает решение общей задачи~(3.1),~(3.9).
Рассмотрим сначала случай $f\equiv 0$. Предположим существование
решения $u(t,x)\in S_x$ для всех $t$. Применим к обеим частям
равенства (3.1) в этом случае преобразование Фурье по $x$:
$$
\widehat{u}(t,\xi)=\int_{\R^n}e^{-i(x,\xi)}u(t,x)dx.
$$
Тогда задача Коши (3.1), (3.2) примет вид:
$$
\widehat{u}_t+\sum_{j=1}^niA^j\xi_j\widehat{u}+B\widehat{u}=0,
\eqno(3.10)
$$
$$
\widehat{u}(0,\xi)=\widehat{\varphi }(\xi). \eqno(3.11)
$$
Мы получили систему обыкновенных линейных дифференциальных
уравнений первого порядка с параметрами $\xi_1,\dots ,\xi_n$. Для
такой системы задача Коши имеет решение.  Таким образом в $Q_T$
существует $\widehat{u}(t,\xi)$ --- решение системы (3.10) с
начальным условием (3.11). Рассмотрим интеграл
$$
u(t,x)=(2\pi)^{-n}\int_{\R^n}e^{i(x,\xi)}\widehat{u}(t,\xi)d\xi .
\eqno(3.12)
$$
\begin{prop}
Интеграл (3.12) дает решение задачи Коши I) для системы (3.1) с постоянными коэффициентами, с начальным
условием (3.9).
\end{prop}

Выведем оценку для $\left|\widehat{u}(t,\xi)\right|$. Для этого
запишем систему комплексно сопряженную к~(3.1):
$$
\overline{\widehat{u}}_t-\sum_{j=1}^niA^j\xi_j\overline{\widehat{u}}
+B\overline{\widehat{u}}=0. \eqno(3.13)
$$
Умножим систему~(3.10) на вектор $\overline{\widehat{u}}$,
а~(3.13) на $\widehat{u}$ и сложим их с учетом того, что
$$
\widehat{u}_t\overline{\widehat{u}}+\overline{\widehat{u}}_t\widehat{u}
=\left|\widehat{u}\right|_t^2,\qquad\left( iA^j\xi_j\widehat{u},
\overline{\widehat{u}}\right) =\left(\widehat{u},iA^j\xi_j
\overline{\widehat{u}}\right) .
$$
Получим
$$
\left|\widehat{u}\right|_t^2+\left(
B\widehat{u},\overline{\widehat{u}} \right) +\left(
B\overline{\widehat{u}},\widehat{u}\right) =0. \eqno(3.14)
$$
Здесь выражения $\left(
B\widehat{u},\overline{\widehat{u}}\right)$ и $\left(
B\overline{\widehat{u}},\widehat{u}\right) $ представляют собой
билинейные формы относительно $\widehat{u}$ и
$\overline{\widehat{u}}$. Поэтому из~(3.14) следует оценка
$|\widehat{u}|_t^2\leq M\cdot|\widehat{u}|^2$. Обозначим
$v=\left|\widehat{u}\right|^2$. Тогда $v_t\leq Mv$. Умножим
последнее неравенство на $e^{-Mt}$. Получим
$$
\frac d{dt}\left( e^{-Mt}v\right)\leq 0.
$$
Интегрируя это неравенство по $t$ от нуля до $t$, получаем
$e^{-Mt}v(t)-v(0)\leq 0$. Отсюда $v(t)\leq e^{Mt}v(0)$. Это
означает, что
$$
\left|\widehat{u}(t,\xi)\right|^2\leq  e^{MT}
\left(|\widehat{\varphi }(\xi)|^2\right),~~~ \forall\,t\in [0,T].
\eqno(3.15)
$$

Теперь оценим старшие производные функции (3.12). Покажем, что
$$
{\widehat{u}(t,\xi)\in S}~~~\forall\,t\in[0,T],
$$
т.е. для любого полинома $P(\xi)$ и любого $\alpha $
$$
\left| P(\xi)D^\alpha\widehat{u}\right|\leq M_{P,\alpha }=\const.
\eqno(3.17)
$$
Умножая~(3.15) на любой полином и, учитывая, что
$\widehat{\varphi}_0\in S$ получим оценку~(3.17) при $\alpha=0$.
Теперь заметим, что систему обыкновенных дифференциальных
уравнений можно дифференцировать по параметру $\xi $ (т.к. решение
гладко зависит от параметра). Получим аналогичную систему для
совокупности $D^\alpha\widehat{u}=v_\alpha$, $|\alpha |\leq M$
(изменится только~$B$) и $v_\alpha
(0,\xi)=D^\alpha\widehat{\varphi }_0(\xi)$. Поэтому
$$
\sum_{|\alpha |\leq M}\left| v_\alpha\right| <C_M \sum_{|\alpha
|\leq M}\left| D^\alpha\widehat{\varphi }_0(\xi)\right| ,
$$
откуда и следует (3.17) для $|\alpha|>0.$

Таким образом, интеграл
$$
u(t,x)=(2\pi)^{-n}\int_{\R^n}e^{i(x,\xi)}\widehat{u}(t,\xi)d\xi
$$
сходится и определяет некоторую функцию $u(t,x)\in S. $ Проверим,
что $u(t,x)$ дает решение задачи I). Заметим, что
$$
D^\alpha u(t,x)=(2\pi)^{-n}\int_{\R^n}e^{i(x,\xi)}(i\xi)^\alpha
\widehat{u}(t,\xi)d\xi
$$
в силу равномерной сходимости интеграла. Функцию $u(t,x)$ можно
тоже дифференцировать по $t $ под знаком интеграла, так как
$\widehat{u}_t(t,\xi)$ из (3.13) линейно выражается через
$\widehat{u}$ с коэффициентами, зависящими от $\xi_j$. Подставим
$u(t,x)$ в систему I), получим, что $u(t,x)$ есть решение I).

Чтобы построить решение $u\in\,H^k$ из пространст Соболева,
сначала получим равномерные оценки решений $u(t,x)\in\,S$,
построенных выше. Из равенства Парсеваля, в силу неравенства
(3.16), следует
$$
\int_{\R^n}\left| u(t,x)\right|^2dx\leq
C\int_{\R^n}|\varphi_0|^2dx.
$$
Далее,  из $\widehat{D^\alpha u}=(i\xi)^\alpha\widehat{u}(\xi)$ и
~(3.15) получаем, что
$$
\left| (i\xi)^\alpha\right|^2\left|\widehat{u}(\xi)\right|^2\leq
\left| (i\xi)^\alpha\right|^2|\widehat{\varphi }(\xi)|^2,
$$
откуда из равенства Парсеваля также получаем, что
$$
\int_{\R^n}\sum_{|\alpha |\leq M}\left| D_x^\alpha
u\right|^2dx\leq C\int_{\R^n}\sum_{|\alpha |\leq M}\left|
D_x^\alpha\varphi\right|^2dx \eqno(3.17)
$$

Решим теперь задачу I) если $\varphi_0\in H_m$. В пространстве
$H_m$ введена норма
$$
\| u\|_m^2=\int_{\R^n}\sum_{|\alpha |\leq M}\left| D^\alpha
u\right|^2dx.
$$
Если $\varphi_0\in H_m$, то это означает, что существует
последовательность $\varphi_0^k\stackrel{k\to +\infty
}{\longrightarrow }\varphi_0$ в норме $H_m$ и $\varphi_0^k\in S$
для любых $k=1,2,\dots$ Для начальных условий
$u\big|_{t=0}=\varphi_0^k,\,k=1,2,\dots,$ мы уже построили решение
$u^k(t,x)$ задачи Коши (3.1), (3.9). Покажем, что
\begin{lem}
Решения $u^k\to u$ задачи Коши (3.1), (3.9) (
$u^k(0,x)=\varphi_0^k$) при $k\to\infty $ в норме $H_m$ равномерно
по $t$. Предельная функция $u$ является решением задачи I) с
начальной функцией $\varphi_0$.
\end{lem}

Последовательность $\varphi_0^k$ фундаментальна в $H_m$.
Следовательно,
$$
\int_{\R^n}\sum_{|\alpha |\leq M}\left| D^\alpha\varphi_0^k
-D^\alpha\varphi_0^l\right| dx
=\left\|\varphi_0^k-\varphi_0^l\right\|_m^2\to 0,
\qquad\text{при}\quad k,l\to\infty .
$$
Из неравенства~(3.17) следует, что
$$
\int_{\R^n}\sum_{|\alpha|\leq M}\left| D^\alpha u^k-D^\alpha
u^l\right|dx \leq C\int_{\R^n}\sum_{|\alpha |\leq M}\left|
D^\alpha\varphi_0^k -D^\alpha\varphi_0^l\right| dx,
$$
или
$$
\left\|u^k-u^l\right\|_m\leq
C\left\|\varphi_0^k-\varphi_0^l\right\|_m
$$
для любого $t$. значит, последовательность $u^k$ фундаментальна в
$H_m$, причем сходимость равномерна по $t$. Воспользуемся теоремой
вложения: если $u\in H_{s+r}$ и $2r>n$, то ${u\in C^s(\R^n)}$.
Кроме того, если последовательность $u_m$ сходится в $H_{s+r}$, то
она сходится в~$C^s(\R^n)$. Было доказано, что
$$
\left\| u\right\|_{C^s}\leq M\left\| u\right\|_{H_{s+r}}.
$$
Представим $m=s+r$ и предположим, что $s\geq 0$ и $2r>n$. Тогда
$$
\left\| u^k-u^l\right\|_{C^s}\leq\widetilde{C}\left\|
u^k-u^l\right\|_m \leq C\left\|\varphi_0^k-\varphi_0^l\right\|_m.
$$
это означает, что $u^k\to u$ равномерно по $t,x$ вместе со всеми
производными по $x$ до $s$-того порядка включительно. Функции
$u^k(t,x)$ и производные по~$x$ до порядка~$s$ включительно от
$u^k(t,x)$ сходятся равномерно по~$t$ и~$x$, но производные по $t$
от $u^k(t,x)$ выражаются через производные по~$x$ из системы~I) и
систем, полученных из нее дифференцированием по~$t$ и~$x$.
Поэтому, любые производные по~$t,x$ до порядка~$s$ включительно от
$u^k(t,x)$ сходятся равномерно в $\R^{n+1}$ при $k\to\infty $.
Переходя к пределу при $k\to\infty$ в системе~I), получим, что
предельная функция $u\in C^s$, $s\geq 1$, есть решение системы~I)
с начальным условием $u\big|_{t=0}=\varphi_0$, $\varphi_0\in H_m$.
Для того чтобы $s\geq 1$, нужно брать $m\geq\left[\frac n2\right]
+2$.

{\large\bf Пример} Рассмотрим волновое уравнение
$$
u_{tt}-\Delta u=0,\qquad\Delta u=\sum_{j=1}^nu_{x_jx_j}.
$$
Задача Коши:
$$
u_{tt}-\Delta u =0, \eqno(3.18)
$$
$$
u\Big|_{t=0}=\varphi_0,\quad u_t\Big|_{t=0}=\varphi_1.
$$
cводится к задаче Коши для симметрической системы первого порядка
с постоянными коэффициентами. Рассмотрим вектор-функцию
$\left(u,u_t,u_{x_1},\dots ,u_{x_n}\right)$, число компонент
$N=n+2$. Переобозначим их следующим образом $\left(
u,u^0,u^1,\dots,u^n\right)$. Решение задачи Коши~(3.18) очевидно
удовлетворяет системе
$$
\left\{
\begin{array}{l}
u_t-u^0=0\\
u_t^0-\sum_{j=1}^nu_{x_j}^j=0\\
u_t^j-u_{x_j}^0=0,\quad j=1,\dots ,n
\end{array}
\right.\eqno(3.19)
$$
с начальными условиями
\begin{equation}
\left\{
\begin{array}{l}
u\Big|_{t=0}=\varphi_0\\[6pt]
u^0\Big|_{t=0}=\varphi_1\\[6pt]
u^j\Big|_{t=0}=\frac{\partial\varphi_0}{\partial x_j}.
\end{array}
\right.
\end{equation}
Итак, решение задачи Коши для волнового уравнения является
решением задачи Коши для симметричной системы. Обратно, пусть
имеется решение задачи Коши~(3.19). Покажем, что $u$ есть решение
волнового уравнения с условиями~(3.18). Для этого нужно доказать,
что
$$
u^j=u_{x_j},~~~j=1,\dots,N.
$$
Последние $n$ уравнений системы можно записать в виде
$$
\frac\partial {\partial t}\left( u^j-u_{x_j}\right) =0,\quad
j=1,\dots ,n.
$$
Следовательно, $u^j-u_{x_j}$ не зависит от $t$. Но при $t=0$ имеем
$u^j=u_{x_j}$. Значит, это верно и для любого $t$.
\bigskip

{\large\bf Принцип Дюамеля} Рассмотрим теперь задачу II)
$$
\left\{
\begin{array}{c}
u_t+\sum_{j=1}^nA^ju_{x_j}+Bu=f(t,x),\\
u\Big|_{t=0}=0.
\end{array}
\right.,
$$
для системы с постоянными коэффициентами. Решение этой задачи
получим с помощью интеграла Дюамеля. Для этого рассмотрим решение
$v(t,x,\tau)$ задачи I) вида
$$
\left\{
\begin{array}{l}
u_t+\sum_{j=1}^nA^ju_{x_j}+Bu=0\\
u\Big|_{t=\tau }=f(\tau ,x).
\end{array}
\right.
$$
Будем предполагать, что
\begin{enumerate}
\item $f\in C^\infty (Q)$,
\item $f\in S_x$ для любого $t$, причем постоянные не зависят от $t$.
\end{enumerate}
Здесь $Q=\{0\leq t\leq T;x\in\R^n\}$. Мы показали, что
$v(t,x,\tau)$ --- бесконечно дифференцируемая функция $t$ и $x$.
Рассмотрим интеграл Дюамеля
$$
u(t,x)=\int_0^tv(t,x,\tau)d\tau .
$$
Докажем, что этот интеграл дает решение задачи II.

Легко видеть, что $u\big|_{t=0}=0$. Далее, из представления
$v(t,x,\tau)$ с помощью интеграла Фурье, учитывая свойства функции
$f(t,x)$ выводим, что $v(t,x,\tau)$, $v_t(t,x,\tau)$ и
$v_{x_j}(t,x,\tau)$ непрерывно зависят от $\tau$. Далее имеем
$$
u_t(t,x)=\int_0^t\frac{\partial v}{\partial t}d\tau +v(t,x,t).
$$
Так как $v(\tau ,x,\tau)=f(\tau ,x)$, то
$$
u_t(t,x)=\int_0^t\frac{\partial v}{\partial t}d\tau +f(t,x),\qquad
u_{x_j}(t,x)=\int_0^t\frac{\partial v}{\partial x_j}d\tau .
$$
Следовательно,
$$
u_t+\sum_{j=1}^nA^ju_{x_j}+Bu
=\int_0^t\Big(v_t+\sum_{j=1}^nA^jv_{x_j}+Bv\Big)d\tau+f(t,x)=f(t,x),
$$
так как
$$
v_t+\sum_{j=1}^nA^jv_{x_j}+Bv=0.
$$

{\large\bf Задачи}

1. Докажите, что полученное решение задачи II является бесконечно
дифференцируемой функцией от $x$ и $t$. Какую гладкость имеет
решение задачи II, если $f(t,x)$ имеет лишь конечное число
производных по $t$?

2. Доказать, что для любого гиперболического уравнения второго
порядка с постоянными коэффициентами задача Коши сводится к задаче
Коши для симметрической системы первого порядка.



\bigskip

{\large\bf Обобщенное решение задачи Коши} Рассмотрим задачу Коши
для системы с постоянными коэффициентами:
$$
L(u)=u_t+\sum_{j=1}^nA^ju_{x_j}+Bu=0, \eqno(3.20)
$$
с начальным условием
\begin{equation}
u\Big|_{t=0}=\varphi_0(x),~~~~\varphi_0\in L_2(\R^n).
\end{equation}
Ранее мы построили решение $u(t,x)$ этой задачи Коши при
$\varphi_0\in S$. Определим слабое решение задачи Коши (3.20). Для
этого выведем интегральное тождество, которому это решение
удовлетворяет.  Пусть вектор-функция $\Phi (t,x)$ непрерывна и
ограничена в $Q=\{0\leq t\leq T;x\in\R^n\}$ вместе с производными
первого порядка, то есть $\Phi\in C^1(Q)$, и пусть
$\Phi\big|_{t=T}=0$. Умножая уравнения системы на вектор $\Phi $,
интегрируя по области $Q_M=\{0\leq t\leq T;|x|\leq M\}$, получим
$$
\int_{Q_M}\Big( u_t+\sum_{j=1}^nA^ju_{x_j}+Bu,\Phi\Big)dxdt
=-\int_{Q_M}\Big[\left( u,\Phi_t\right)
+\sum_{j=1}^n(u,A^j\Phi_{x_j})-(u,B^{*}\Phi)\Big] dxdt
$$
$$
+\int_{|x|=M}\sum_{j=1}^n(\Phi ,A^ju)\cos (n,x_j)dS +\int_{
t=T\atop |x|\leq M} (u,\Phi)dx -\int_{ t=0\atop |x|\leq M}
(\varphi_0,\Phi)dx=0.
$$
Перейдем теперь в этом равенстве к пределу при $M\to\infty$.
Очевидно, что
$$
\int_{|x|=M}\sum_{j=1}^n(\Phi ,A^ju)\cos (n,x_j)dS\to 0
$$
при $M\to\infty $, так как $u\in S$ равномерно по $t$, а $\Phi $
--- ограничена в $Q$. Поэтому получаем интегральное тождество:
$$
\int_Q\Big[\left( u,\Phi_t\right) +\sum_{j=1}^n(u,A^j\Phi_{x_j})
-(u,B^{*}\Phi)\Big] dxdt+\int_{t=0}(\varphi_0,\Phi)dx=0.
$$
Это интегральное тождество и положим в основу определения
обобщенного решения задачи Коши~(3.20).

\begin{defi}
Вектор-функция $u\in L_2(Q)$ называется {\em обобщенным решением}
задачи Коши~(3.20), если для любой вектор функции $\Phi (t,x)$
такой, что
\begin{enumerate}
\item  $\Phi\in C^1(Q)$, $\Phi ,\Phi_t,\Phi_{x_j}\in L_2(Q)$;
\item  $\Phi\big|_{t=T}=0$, $\Phi\big|_{t=0}\in L_2(Q)$;
\end{enumerate}
выполняется равенство:
$$
\int_Q\Big[\left( u,\Phi_t\right) +\sum_{j=1}^n(u,A^j\Phi_{x_j})
-(u,B^{*}\Phi)\Big] dxdt+\int_{t=0}(\varphi_0,\Phi)dx=0,
$$
или
$$
\int_Q\left(u,L^{*}(\Phi)\right)dxdt+\int_{t=0}(\varphi_0,\Phi)dx=0,
$$
где $L^{*}(\Phi)=\Phi_t+\sum_{j=1}^nA^j\Phi_{x_j}-B^{*}\Phi$.
\end{defi}

\begin{prop}
Для любой начальной вектор функции $\varphi_0\in\,H_0$ существует
единственное обобщенное решение задпчи Коши (3.20).
\end{prop}

{\large\bf Пример} Доказать, что если обобщенное решение задачи
Коши имеет непрерывные производные по $t$ и по $x$, удовлетворяет
начальному условию $u\big|_{t=0}=\varphi_0$, то $u(t,x)$
удовлетворяет системе~(3.20) в обычном смысле.
\bigskip

Докажем существование обобщенного решения задачи~(3.20) при
условии, что $\varphi_0\in H_0$. Приблизим $\varphi_0(x)\in H_0$
функциями $\varphi_0^k(x)\in S$ так, что
$\varphi_0^k(x)\stackrel{H_0}{\longrightarrow }\varphi_0(x)$ при
$k\to\infty$. Пусть $u^k(t,x)$ --- соответствующее решение задачи
Коши:
$$
L(u^k)=0,\quad u^k\Big|_{t=0}=\varphi_0^k.
$$
Очевидно, $u^k(t,x)$ является также и обобщенным решением этой
задачи Коши. Используя доказанную ранее энергетическую оценку
$$
\int_Qu^2dxdt\leq C\int_{\R^n}\varphi^2dx,
$$
для разности решений $u^{k_1}-u^{k_2}$, получим
$$
\int_Q\left| u^{k_1}-u^{k_2}\right|^2dxdt\leq C\int_{\R^n}
\left|\varphi_0^{k_1}-\varphi_0^{k_2}\right|^2dx.
$$
Отсюда следует, что $u^k$ --- фундаментальная последовательность в
$H_0$, и, следовательно, $u^k(t,x)\to u(t,x)$ при $k\to\infty$ в
норме $L_2(Q)$. Так как для $u^k$ выполнено интегральное тождество
$$
\int_Q\left(u^k,L^{*}(\Phi)\right)dxdt+\int_{t=0}(\varphi_0^k,\Phi)dx=0,
$$
то переходя к пределу при $k\to\infty $ получим
$$
\int_Q\left( u,L^{*}(\Phi)\right)
dxdt+\int_{t=0}(\varphi_0,\Phi)dx=0,
$$
то есть $u(t,x)$ является обобщенным решением задачи Коши. Таким
образом доказана теорема существования.

Для доказательство единственности применим принцип Хольмгрена.
Пусть $u_1,u_2\in L_2(Q)$ являются обобщенными решениями задачи
Коши~(3.20). Тогда $\varphi =u_1-u_2$ удовлетворяет интегральному
тождеству:
$$
\int_Q\left(\varphi ,L^{*}(\Phi)\right) dxdt=0
$$
при любой вектор-функции $\Phi $ с указанными выше свойствами.
Подставим в это равенство функцию $\Phi$, которая в $Q$ является
решением задачи Коши
$$
L^{*}(\Phi)=\Phi_t+\sum_{j=1}^n A^j\Phi_{x_j}-B^{*}\Phi =F,\qquad
\Phi\Big|_{t=T}=0,
$$
где $F\in C_0^\infty (Q)$. Решение $\Phi $ этой задачи существует,
как доказано выше, и удовлетворяет требуемым условиям. Отсюда
имеем
$$
\int_Q\left(\varphi ,F\right) dxdt=0
$$
для любого $F\in C_0^\infty(Q)$, но это значит, что $\varphi=0$
почти всюду, и $u_1=u_2$ в $Q$. Что требовалось доказать.

\begin{rem}
При построении решения задачи Коши для системы первого порядка, мы
существенно использовали тот факт, что на конечном временном
интервале влияние младших членов в системе не существенно.
Экспоненциальный рост константы в оценке (3.15) при $t\to\infty$
не случаен. Приведем пример так называемого телеграфного уравнения
$$
\pa_t^2u=\Delta\,u+2b\pa_tu,~~~~x\in\,R^n,~~t>0.
$$

В неустойчивом, относительно младшего члена, случае $b>0$ это
уравнение имеет решение
$$
u(x,t)=\cos(kx+\sqrt{|k|^2-b^2})\,e^{bt},~~k\in\,R^n,~~|k|>b,
$$
ограниченное при $t=0$ и экспоненциально растущее при
$t\to\infty$. В то время как решение волнового уравнения с теми же
начальными данными будет ограниченным.

\end{rem}


\end{document}
