\documentclass[a4paper]{article}
\usepackage[simple]{dmvn}

\title{Программа экзамена по вариационному исчислению}
\author{Лектор\т А.\,В.\,Фурсиков}
\date{VII семестр, 2005 г.}
\begin{document}
\maketitle
\begin{nums}{-3}
\item Простейшая задача классического вариационного исчисления. Лемма Дюбуа--Реймона. Уравнение Эйлера.
\item Задача Больца. Уравнение Эйлера и условие трансверсальности.
\item Теорема о факторпространстве банахова пространства.
\item Формулировка теоремы отделимости. Лемма о нетривиальности аннулятора.
\item Лемма о правом обратном.
\item Лемма о замкнутости образа.
\item Лемма об аннуляторе ядра.
\item Определение производных Гато и Фреше для отображений банаховых пространств. Строгая дифференцируемость. Теорема о суперпозиции.
\item Теорема о среднем и её следствия.
\item Теорема Люстерника.
\item Теорема о касательном пространстве.
\item Принцип Лагранжа для гладких задач с ограничениями типа  равенства.
\item Непрерывная дифференцируемость по Фреше оператора Немыцкого.
\item Непрерывная дифференцируемость по Фреше интегрального функционала.
\item Непрерывная дифференцируемость по Фреше оператора краевых  условий.
\item Изопериметрическая задача. Необходимые условия экстремума.
\item Задача Лагранжа. Формальный вывод необходимых условий экстремума.
\item Задача Лагранжа. Проверка предположений абстрактного принципа  Лагранжа.
\item Задача Лагранжа. Завершение строгого вывода необходимых условий  экстремума.
\item Теорема Куна--Такера.
\item Формулировка задачи оптимального управления и  принципа максимума Понтрягина.
\item Лемма о свойствах игольчатых вариаций.
\item Лемма о вариации функционала. Завершение доказательства  принципа максимума.
\item Сильный и слабый локальные минимумы у простейшей задачи  вариационного исчисления и соотношение между ними.
\item Необходимые условия Вейерштрасса, Эйлера и Лежандра сильного  локального минимума.
\item Лемма о скруглении углов.
\item Вывод квадратичного приближения. Необходимое условие Лежандра  для слабого локального минимума.
\item Необходимое условие Якоби.
\item Теорема Мазура. Теорема о секвенциальной слабой замкнутости  выпуклого замкнутого множества.
\item Два определения выпуклости функции и их эквивалентность.  Эквивалентность двух определений полунепрерывности снизу.
\item Полунепрерывность снизу относительно слабой сходимости  выпуклой полунепрерывной снизу функции.
\item Теоремы существования и единственности решений абстрактной  экстремальной задачи.
\item Вариационное неравенство для решения экстремальной задачи.
\item Вариационная задача равновесия мембраны и её однозначная  разрешимость.
\item Вариационная задача с препятствием и её однозначная разрешимость.
\item Задача Аполлония.
\item Задача о брахистохроне.
\item Простейшая задача быстродействия.
\item Задача Дидоны.
\item Задача Ньютона.
\end{nums}
\medskip\dmvntrail
\end{document}
