\documentclass[a4paper]{article}
\usepackage[simple]{dmvn}

\title{Программа экзамена по курсу ЕНС <<Базы данных>>}
\author{Лектор\т М.\,И.\,Кумсков (\texttt{kumskov@mail.ru})}
\date{IX семестр, 2006 г.}

\def\colloq#1{\par\smallskip
\rightline{\emph{#1}}
\smallskip\par}

\begin{document}
\maketitle

\begin{nums}{-2}
\item Типы информационных систем (ИС)\т Mainframe, клиент\д сервер, толстый
клиент, тонкий клиент, сервер приложений, веб\д сервер, порталы. Интернет
и БД.
\item Понятие Базы данных (БД). Понятие отношений в БД. Модели данных.
Основные функции системы управления БД (СУБД). Понятие транзакции.
Модели данных. Корпоративные и настольные БД. Примеры.
\item  Модели данных: иерархическая, сетевая, реляционная; их особенности,
преимущества, недостатки. \textbf{ER}\д модель, её состав и способ построения.
\textbf{UML}\д диаграмма классов. Примеры. \textbf{CASE} средство \textbf{IBM Rational Rose}.
Прямое и обратное проектирование БД.

\colloq{Коллоквиум  <<\textbf{ER}-Модель>>}

\item  Реляционные БД. Понятие отношения. Основные операции реляционной
алгебры. Операция соединения. Связь понятий реляционной алгебры и
реляционных БД.
\item  Язык \textbf{SQL}. Типы операторов и их назначения. Структура оператора
\textbf{SELECT}. Примеры.
\item  Язык \textbf{SQL}. Оператор \textbf{SELECT} с агрегирующими функциями и
соединениями таблиц. Примеры.

\colloq{Коллоквиум <<\textbf{SQL}>>}

\item  Жизненный цикл ИС. Методология работы в проекте создания ИС/БД:
\textbf{IBM Rational Unified Process}. Фазы, итерации, лучшие практики разработки,
риски. \textbf{Agile} методологии.
\item  \textbf{RUP}. Дисциплины. Процесс \textbf{RUP} управления изменениями конфигураций.
Модель зрелости процессов \textbf{CMMI}.  Инструменты
\textbf{IBM Rational ClearQuest} и \textbf{IBM Rational ClearCase}. Методология \textbf{UCM}.
\item  Дисциплина управления требованиями. Роли и артефакты. Модель
сценариев использования (\textbf{Use Case Model}). \textbf{Use Case} диаграмма на \textbf{UML}.
Примеры. \textbf{CASE} средство \textbf{IBM Rational Request Pro}.

\colloq{Коллоквиум <<\textbf{Use Case Model}>>}

\item Аналитические БД. \textbf{OLAP}\д куб, его назначение и построение. Примеры
\item Восстановление пропущенных значений в БД: Линейная модель,
коэффициент $R^2$. Скользящий контроль, коэффициент $R^2_{\text{cv}}$ (cross validation).
Примеры.
\item Восстановление пропущенных значений в БД: дерево решений. Алгоритмы
кластерного анализа. Примеры.
\item Восстановление пропущенных значений в БД. Эволюционные алгоритмы:
генетический алгоритм, метод группового учета аргументов (\textbf{МГУА}).
Примеры.
\end{nums}

\medskip
\dmvntrail
\end{document}
