\documentclass[a4paper]{article}
\usepackage[simple]{dmvn}

\def\marksem#1#2{%

\vbox{\offinterlineskip%
\medskip
\hrule height .4pt
\vskip1pt
\hrule height .4pt
\vskip2pt
\centerline{Семинар \textbf{#1}. Дата: \textbf{#2}}
\vskip2pt
\hrule height .4pt
\vskip1pt
\hrule height .4pt
\medskip
}}

\title{Raw Keyboard Data from Perminov' Seminars\\
Сырые клавиатурные данные с семинаров Перминова}
\author{Авторы: Те, Кто Был С Нами. Keyboarder: ]DichlofoS[}
\date{Последняя компиляция: \сегодня}

\begin{document}

\marksem{02}{12.09.2006}

Онтология ---у чения о бытии. Когда мы говорим, что мир состоит из чего-то,
то это отнтологическое определение. Это высшая классияикация сущего.

Гносеология --- теория знания, как мы это делаем, имеется ли разумное познание,
поознаём ли мы мир на самом деле. Всякая философия не обходится без неё.

Этика (соц. философия) ---- как должен жить человек. Как правильно жить?
Жизнь это дар, и им надо распорядиться разумно. Наркоман или алкаш живёт аэтично.


Всё это тесно связано., как---- не важно. Потому что когда мы думаем, мы опираемся
на эти принципы. Онтология --- категориальный состав мышления. И в этом смысле
философия едина.

Жан Поль Сартр (экзистенционалист) был человеком искусства, он не лез в квантовую механику,
которую тоже могут осмысливать философы. В Философии тоже появилась дифференциация.


\textbf{А.С.Гордиенко.} Гераклит. Доклад.

Эфесский басилевс.  Примерно -500 год. Известно, что
ксенофонт был до него, а Парменид --- после.

"Музы", "О Природе", "Логос" --- названия его сочинения (они на самом деле одно и то же).

Идеи.

1. Всё изменчиво, всё неустойчиво, всё относительно.

2. Единствво противоречивости, и противоречивости. Противоречивость всего.


Вещи переходят в свои противоположности.

3. Первооснова всего --- Логос, всеобщий разум, Первоогонь, то же самое, что чистейший воздух.

Обычный огонь есть частный случай общего огня. Люди разумны потому что они вдыхают воздух.

Разум в трёх формах:

а) основа для миропорядка,

б) что-то познающее

в) нечто самопознающее


Насчёт п.1 и 2.

Он сравнивал всё с рекой. Она постоянно меняется, но остаётся той же самой.
Первоогонь тоже постоянно меняется, и весь мировой прощесс --- движение маятника вверх и вниз.


Жизнь не исчезает никогда, а души уходят из тела и идут либо вверх, либо вниз.
ВВерх -- огненная смерть (тогда человек становится богом), а второе --- влажная
смерть (когда человек жил весёлой жизнью, неправедной).

Он говорил, что добро и зло, красота и безобразие --- всё относительно.
Это учение об этике, эстетике.

То что кажется ненужным нам, обязательно будет полезным с точки зрения мира.
Он приводит аргументы в пользу зла, и это потом проявляется в теории
Фомы Аквинского.


Например.

1. Зло = необходимый фон для добра, блага.

2. КАк уже было сказано, то, что нам кажется злом,
если посмотреть вообсче, может быть добром  и необходимостью.

Также было сказано, что война полезна, потому что она разделяет людей по их ценностью.
Победители и побеждённые не равны, и благодаря войне существует государство и власть.

ЛЕКТОР: Он был мастером парадокса.

\textbf{Рома Жданов. Демокрит.}

ок 460 --- ок 370..

Тогда уже было разделение на матер. и идеал.

Основные принципы  атомистическая теория.

1. Мир из атомов, разделённых пустотой

Атомов до фига разных видов, они постоянны, тверды.
Они крутятся в вихре, и всё разнообразие мира есть результат
этого вихря.

Они смешиваются, их бесчисленное множество. Теория мироздания
на базе атомов. Модель мира: миров вообще много, но наш мир так:
в центре земля, вокруг звёзды, а вокруг оболочка из крючковатых атомов.

Влотность атомов одинакова, но между ними разное количество пустоты.

У него была почти современная теория звуковых волн. так мы
воспринимаем речь. Человек испускает атомы (идолы), которые
попадают в глаза и так мы всё это воспринимаем.

Вкус, цвет и запах --- субъективное восприятие. Так
что это не так важно. Кислое --- многоугольные атомы,
острый вкус --- крючковатыые атомы.

Душа тоже из атомов, в человеке много атомов разума.

Естественные науки полностью входили в его систему.
Происхождение человека: из земли возникли волдыри,
а из них все живые существа. На самом деле живорождение
гнилой земли бытовало довольно долго (до 19 века).

Гносеология и этика.

Рабство и семья. Рабы = части тела. Пользуйся.
Жениться не надо.  Детей нафиг, никакого блага,
а хлопот много. Ребёнка можно повоспитывать, взяв его у друга.

Но дружбу ценил. Самокритичность, способность к раскаянию.
Друг должен быть, а то грустно.

Воспитание = достижение добродетели, воспитывать нужно логично,
а не силой.

Как заставить стыдиться --- когда он поймёт, что знает мало.
Образование --- укаршение для счастливых, убежище для несчастных.

В молодости был богат (наследство). Потратил на путеществия
по средней азии. За растрату наследства по закону города
дб казнён.

Но он умело предсказал ливень, и про него сказали, что  он накопил
мудрость, и его помиловали и простили (он даже развёл народ на бабки).

Демокрит смеялся всегда. Смеющийся философ. Гераклит, напротив,
он всегда, выходя из дома, видел насчастных и плакал.

Цель жизни (эвтюмия). Это когда душа живёт спокойно.

Умер в уважаемом возрасте, примерно в 100 лет. Он три дня нюхал
булочку, поддерживая в себе такую жизнь..

МНогие его труды утеряны, но его пересказывали идеалисты
и потому критиковали нмерянно. Опускали его теорию, искали
противоречия. Но у него не было бога в его теории.


\textbf{POST-SEMINAIRE}

Цитат нужно впервом докладе.
Без них тяжело, не так академично.

Ориентируйтесь на первоисточники.

План 3-4 пункта (вначале написать на доске).

След. раз Сократ и Платон. СОкрат не написал сочинений. Писанина не нужна.
Платон писал много.

\textbf{ВСЕМ ЧИТАТЬ:} Платон, 1 том, Первое произведение, Апология Сократа (суд над Сократом).
Всё это было в рамках демократии (греческой), то есть диктатуры мелких лавочников
и купцов (демократия толпы, массы, которая отсекает высшие ценности).

Духовная сторона оттеснена и у нас, но это и не удивительно.


Диалог "Менон" [?] Он тоже в 1 томе. В 4-х томах 76 год.
Существует ли в голове человека внушёное знание?
Главное проследить рассуждение около математической теоремы.
Вопросы несут информацию, говорил Сократ @ сочинения Платона.

Тут так получается, что

"Государство". ОЧень важное сочинение Платона. Изложить содержание
Государства. Один структуру, второй -- взгляд на другие формы гос-ва.
После разгула демократии будет тирания

\textbf{МНЕ:} типы государства у Платона.

\marksem{03}{19.09.2006}

Хайдаггер тоже отмечал моральную окрашенность Космоса.

\textbf{Доклад Цыганкова}

У сократа 3 обвинителя. Мелет --- поэт, Анит --- торговал Кожами,
и Ликин --- ритор.

Самый гладвный был Анит, потому что у него были деньги.
Сократ Говорит о прежних обвинителях, потому что изза них была ненависть.

Он подходил к людям и задвала вопросы, и в итоге человек приходил в тупик.
Человек сам не понимал, о чём он говорит. Как раз это было прятно ддля
Сократа, и молодые люди тоже занимались этим. А это уже было
неприятно для их отцов, которые считали иначе. Мнение: Сократ разварщает
молодёжь.

Сократ говорит, что обладает высшей мудлростью. Он идёт к гос. людям,
приходит к выводу, что мулрости вних нет, идёт к поэтам, а пожты
не знают о чём пишут стихи. Стало быть тоже лохи.

У ремеслиенников он научился мудрости, но они слишком занятые. В итоге Сократ понял,
что мудрость есть философия и ничего больше. После этого он говорит с Мелетом,
говоритему что он развращает. А кто же ми приносит пользу?

Кто творит законы? Судьи? А разумны ли они? Кто же приносит вред?
Все приносят пользу, а Сократ --- вред. ПОтом он говорит, что будет
ли человек приносить себе вред?

Ведь меня судят, а я не могу причинить себе вред, вроде бы...

Почему привели в суд? Философский Бог, Мелет говорил, что ты не признаёшь
Бога Солнца. Сократ привёл и его. Я признаю божественные знамения,
я признаю и Бога тоже.

Почему я не госслужащий тогда?

\textbf{Менон (А. Воронцов)}


1. Структура диалога

2. Вступление

3. Понятие "знания". Диалог с рабом

4. Чистое знание/мнение

5. Вывод о добродетели


Наиболее интересен диалог с рабом. Далее они снова говорят о добродетели,
с позиции платоновского знания. Диалог Сократа и Менона, но это речь Платона
по сути.

Начало диалога типияно для Сократа. Как достиь, если не знать, что
это такое. Нужно выходить на более высокие уровни. Нужно понять общее свойство
вещей.

Менон приводит примеры добродетели, но нужно объединить их.
Нужны уточнения. Все пчёлы разные, но есть что-то общее. Так вот надо
найти идею, а не её частные проявления.

Всякий раз он ловит Менона на том, что он пытается объяснить всё частностью,
а не общими словами. И вот тут появляется диалектика: что такое благо?
Никто не желает себе зла, но естб заблуждающиеся.

В хоже этого рассуждения Сократ говорит, что нужно общее исследовать.
А как проверить, что ты это понял? Сократ говорит, что нужно
искать, потому что не знаешь.

И вот тут они переходят к процессу познания. Разговор о "вспоминающей душе",
излоджение концепции. Что такое процесс познания: Сократ говорит, что это припоминание.

Для этого Сократ говорит, что можно взять раба и дать ему задачку.
Наводящие вопросы привели к тому, что раб учетверил квадрат, а не удвоил.

Тем самым раб понимает, что он этого не знает. Первый шаг --- понять, что этого нет.
Потом уже понять, что есть на самом деле.

У раба сначала было мнение, потом после рассуждений раб приходит к тому, что нужно
взять диагональ. Так что появилось не только мнение, появилось мнение, наполненное этим знанием.


Возвращаясь к добродетели, приводится пример. У меня есть мнение обо всём. Есть истинное мнение.
Знание недоступно в реальной жизни.


\textbf{Лектор про то же}

Странный пример: человек ходил по дороге и умеет по нему ходить. А есть тот, кто просто
слышал про неё, но не ходил. Итак, добродетель не есть знание, ибо недоступна как сверхъобъект.

КОгда человек пишет стихи с большим смыслом, ЧЕМ знает сам
Высшее мнение, идеальное мнение и содержит в себе всё то, что может называться добродетелью.

Смотри: я задаю только вопросы, но потом он сам получает некоторое знание.
Значит, где-то есть теорема, но она просто спит в нём. Значит, вся мудрость есть в душе.


Эта же точка зрения потом перешла в христианство, потому что монахи, воздерживаясь,
тем самым тренировали душу. Тем самым это важно.


Вопрос о том, где опыт, а где разум, а где интуиция... Это важно, и пока хватит.

Задание: по Аристотелю доклады: Метафизика, 13-я книга о природе Математики (Нина Прудова).
Ещё по Аристотелю: учение о 4-х причинах (Паша Силин)
Ещё была Политика (критика Платоновского государства, Серёга Гладких и Коля Рудой).

* Эллинистическая философия (Диоген --- Нина Гаврилюк). Тексты киников (Циники),
  отрицание всего и вся.

  Ещё доклад: Эпикур и его эпоха (скептик), пессимист, призывал к внутренней жизни.
  Цыганков его взял (книга Маковельский, Материалисты древней Греции).

  Ещё есть скептики и стоики, но докладов не будет.

  Средневековая ФИлософия. Августин Бл (Исповедь). Он думал, что был нехорошим дядей,
  поэтому рассказал народу о том, как пришёл к Богу. Полезна первая часть книги (Биография).

Это дух раннего Христианства.  Ещё Фома Аквинский (Семёнов).

\marksem{04}{26.09.2006}

\textbf{Доклад (Трушин Дима): Аристотель}

1. Структура

2. Мезанизм обмена благами

3. Быт

4. Задачи сословий

5. Механизм отбора (стражи)

6. Обеспечение сущестовования государства

7. Почему идеальное


1. Определение.
Государство --- совсместное поселение для обмена благами.
Причины (потребности)

Правители, Стражи, Ремесленики

Государство, поэтому рост, поэтому война, поэтому нужно стражей.
Правители --- лучшие стражи. Они должны быть сильными,
образованными.

Правители должны быть философами.  Самое главное --- природные задатки и то,
как мы их развиваем. Неважно, глупый или умный, важно заниматься тем,
что лучше всего получается.

Про переходы из сословия в сословие мы тоже скажем.

Смыслк сословий. Обеспечение основной функции государства лежит на ремесленниках,
помощники --- стражи, руководство и управление -- правители.
                                                                               Ну
Ремесленники создают рынок. Стражи получают от ремесленников
блага, оружие и т.п. А стражи их охраняют (правители в данном случае тоже стражи порядка).

А раз деньги, то есть богатство и бедность. От денег возникает лень, новшества.
Всё это плохо.

При этом весь обмен --- по принципу необходимости. Типа, а если мало, то будет хуже.

Верхние два уровня выделены. Идеализированный коммунизм, нет семей,
общие жёны и дети, но при этом священные браки. Ну зачем? ОТбор лучших
на благо государства. Надо селекцию устраивать, тогда будет всё хорошо.

Роль мужчин и женщин. В целом, мужики круче.

Граждане --- эллины (они же греки). То есть это типа, национализм, что ли.

Задачи сословий. Ну с ремесленниками ясно. Ведение войн и соблюдение порядка для стражей ---
есть единственная цель. Кроме того, они следят за переходом из сословия в сословие и
следить за размерами государства.

Размер государства тоже контролируется, пока оно не перестаёт быть единым целым,
его можно раздувать. Типа город-государство, мб побольше.

Госважные решения --- к правителям. Не стоит рассказывать всю правду для всех.
Идея отбора лучших людей.  Типа, подтасовать жеребьёвку МЛ и Д.
А отстойников ваще убивать надо.

5. Идея отбора лучших. Важно правильное воспитание.
Надо проверять народ различными искушениями, и если не поддатся, то он истин.

А как оно существует вообще? КОнструкция хлипкая, и развал --- естественный процесс.
Причины удержания.
1) естественная причина.
2) СТражи и всеобщий порядок
3) Идея единого Мифа. Типа, сказать, что все предопределено, что надо закрепить сословную
структуру в мозгах людей. Типа, золото, серебро и медь, и они почти не перемешиваются.

Более того, он боится новшеств, потому что они могут порушить эту структуру.

Причины идеальности: Мудрость, мужественность (мы так и отбирали),
Рассудительность (подобие гармонии). Те, кто знает, что надо править, те и правят.
Ну и послежнее --- за что боролись ---  СПРАВЕДЛИВОСТЬ!!!
Исходя из неё и строили. Каждый занимается тем, чему способен, всё ради общего блага.
Каждому своё.

Почему философы? А потому что все эти добродетели присущи философам.
Нужно воспитать общество, тогда всё будет ОК.


Платон был человеком тёплым, он свято верил в то, что это будет.
Более того, он стремился их реализовать. Его пригласили в сицилию,
он воспитывал наслежника. Если его воспитать так, как думает Платон,
то будет идеальное гос-во. Отец был против, но тут получилась тирания,
и сынишка его, учителя, продал в рабство. Его выкупил купец из Афин,
и с тех пор Платон не экспериментировал.

Он думал, что потом его учение будет оценено, и тогда всё будет ОК.

По поводу МИФА. Социализм, который был у нас, он силён именно той самой идеей,
что "надо". Это тоже был миф, который с научной точки зрения критикуем,
но это же произвело эффект. Человек чувствовал смысл жизни, он чувствовал себя
винтиком в гигантской машине государства. Это очень важно,
и хорошо, когда он держится. И оно рухнуло, общество ведьчувствует, когда верхи лгут.


Общество должно создать тот миф, который все понравится.
Как это сделать? Неясно. Маркс как философ просто бросил несколько зерён.
Когда по нему писали сочинения, это критиковали. А это не есть гут.

Есть наука, а есть идеология. И это разные вещи.

\textbf{ЧИТАТЬ:} Метафизика Аристотель, 13-я книга, 1 и 2 глава.

\marksem{05}{03.10.2006}

Учение Эпикура --- эвдемонизм (стремление к счастью).
Как правило, его назвают эпикурейизмоом, но и так тоже.

Про Аристотеля: ФОрма всех форм, причина всех причин, цель всех целей,
чистый мировой интеллект. Но Аристотель не строит неубедительную картинку,
как Бог строит мир, и само создание остаётся в тени. Это просто конструкция мира.
Всё движется, так что оно обязано иметь причину. Бесконечности нет, значит,
всё сходится к интеллектуальной причине, из которой и проистекает всё движение
и активность. Вот так всё круто.

То же потом было и у Декарта, и у Лейбница, мир в виде несобственной точки.

Доклады про Политику Аристотеля. Так что давайте делать доклады
по политике, потому что докладов много.

Воронцов трепется по поводу того, что было у Аристотеля и Платона с государством.
Так что вот такие вот пирожки.


Монархия (и то, что потом называлось просвещённой монархией), вторая форма ---
аристократия (которая может стать олигархией). Третье --- демократия в форме власти закона
--- это такое государство, когда в центре стоит закон, а народ его формирует.
Это прототип западной демократии. Но она ессно может скатиться к охлократии.
Это не произвол, а власть закона. Так что проблема России --- идти в сторону политии,
а не туда, где больше кричат.

Опыт показывает, что можно, если будет достаточно будет народа, который это осуществит.
!Гордиенко говорит, что устойчивость может быть разной. Степень устойчивости --- степень
возможности реализовать себя. Кроме того, нельзя из Академии выйти в правители. Тут нужен опыт.

Опыт показывает, что гениальный математик не может быть гениальным администратором.
Однако Лазарь Карно руководил внутри осажённой крепости, и всё было хорошо, пока он был жив.
Так что бывает, но редко.

Типы страха у стоиков, это было новое по сравнению с тем, что было.
Это были длинные классификации, и Платон им был не нужен. Человек был в центре всего.
Так что тут философия была слабой.

\textbf{Гладких Серёга: Первая часть Политики Аристотеля.}

Первая часть: что такое государство (и семья).
АРистотель  рассматривает о различных яченках, говорит, что человек --- общественное существо.

Вторая часть --- о домохозяйстве и рабстве. Правомерность рабства и его естественность.

Третья часть --- об искусстве наживать состояние. И почему это не то же самое, что второе.

1. Итак, госудраство есть некоторая сообщность А это благо.
Всё общение есть благо, и гос-во есть высшее благо.

Что такое семья ---- нужен муж, жена и раб. При этом у бедняков раб может быть животным.
Варвар и раб --- одно и то же. У них нет другого общения как между рабом и рабыней,
хначит, все варвары -- рабы.


Селение. Это уже не только кратковременные потребности. Мысль о том, что часть есть
что-то несовершенное. То же он говоит и о государстве. Селение --- промежуточная
несовершенная ступень (свойственна варваром). Селением управляет царь.
Но общество из нескольких селений есть завершённое государство.

Он сравнивает с пчёлами. А человеку дарована речь, кроме того он знает, что такое
добро и зло, и всё это приводит к государству.
А те кто вне него, это либо отщепенцы, либо сверхчеловеки.


Раб = одушевлённая собственность, они есть наиболее совершенные инструменты.
Если бы у нас были умные машины, то... Раб --- тот, кто принадлежит по природе
своей другому человеку.

Свободные люди --- красивы, должны управлять, а рабы --- просто сильные и тупые.
Далее рабство может возникать как следствие завоеваний. Это рабство по закону.
У хороших людей хоршоие дети, а рабы рождаются в семьях рабов.
Он конечно говорит, что завоёванные рабы ....

Благородство абсоютно, так что если они были хорошими, то ими и останутся.
Кстати, власть отличается: есть власть закона свободных над свободными,
а есть власть свободных над рабами.


Тут такая биологическая сторона дела. Те, кто рабы --- рабы по природе. Но
это так у Аристотеля, и ничего с тем нельзя сделать. У них нет собственного
разума, и их разум нужен только для того, чтобы понимать приказания.


Третье. А следует ли различать это и науку о домохозяйстве?
Не надо путать производство материала и работ с этим материалом.
В природе есть много родов пищи, то есть и много видов животных.
Так и у людей --- охота, кочевничество....
И это он отделяет от искусства приобретения богатсва.

От отделяет излишества от необходимости (вторая конечна, первая нет).
Кроме того, он разделяет меновую торговлю, а потом появились деньги.
Кстати, Аристотель уже говорит о том, что монеты есть символ.
Тут он приводил пример Фалеса, который нажил сумму денег,
предсказав урожай, и вложив средства в маслобойни,  стал монополистом.
Кроме того, он рассматривает железные монополии. В общем, это уже
было довольно современно.

Но он порицает такие методы. Ибо нефиг использовать то, что умеешь
без необходимости. Тут он ещё раз говорит о рабстве.
Можно ли считать, что у раба есть то же, что у всех людей. Ответ двоякий.
С одной стороны они их имеют, но с другой стороны их нет,
Женщины у него тоже немного занижены.

Итак, давайте следующий доклад.

\textbf{Рудой, 10-15 минут: ВТорая часть Политики Аристотеля.}

ПЛАНъ

1. 5-я книга политики --- Государственные Перевороты.

2. 6-я книга --- как от них избавиться, то есть о том, как избежать этих переворотов.

3. 7-8 книга --- модель идеального государства по мнению Аристотеля.

Либо относительное равнство,  либо неравенстово. Это неправильно, ибо те,
кому недостанется, тому и будет хотеться мятежа

* есть те, кто хочет поменять власть
* есть те, кто это го не хочет

Демократия (свергнута в Сиракузах). Она конечно наименее подвержена.
причина может быть в чём угодно --- честолюбие, вытеснение коренных народов,
и т.п., несоразмерность слоёв общества, потери в войнах.

Внутрениие распри -- не по причине мелочей, но из-за них. Мелочи важны.
Мятеж надо глушить в зародыше, а то будет поздно.

При разных типах госуправления.

Демократия. Толпу легко натравить. Когда есть начальник,  то можно сделать тиранию
Но это редко. А олигархия? Она может переходить в демократию,
или может быть гос-во в гос-ве (расслоение).

А что делать? Самая главная причина --- несправедливость.
Все ресурсы у верхушки, но она их не использует. Это неправильно.
Устойчивый пример --- должное влияние верхов и подавление мелкой несправедливости.

Запугивание: не надо бунтовать, а то хуже будет. Предлагает поддерживать тех,
кто более стабилен, чтобы была социальная база.

Всё подкреплено примерами, всё из фактов.

Кроме того, предлагается для разных типов: О: ценз для занятия должностей,
для Д: из народных собраний много затрат. Так что их надо редко делать.

Кроме того, географическое положение тоже важно. Там где властвует конница,
там надо олигархию. А там где пехота пройдёт --- там демократия.


3. Во всём нудна золотая середина.  Забота о безопасности страны -- благо,
но не надо всё тратить на войну. Баланс!!!
Не только добродетель, но и способность к действиям. И тогда будет ОК.

Общество и государство --- одно и то же. Идеальная численность населения
вычисляется. Нужна самодостаточность, но легкая обозримость. В большом
государстве метеки мешаются со свободными, аэто нестабильность.

Кроме того, надо хитро располагать города. ЙКроме того, гавани нужно выносить за город,
чтобы зараза не проникла.

На юге нет силы, значит это рабство. На севере сила. А мы в середине.
И потому мы круче. И при этом он думал, что над полисы объединить.

Надо быть самодостаточным. И быть высшей добродетелью. Ремесленники не граждане,
потому что они только обогащаются. То есть гражданин --- человек деятельный.
Полития --- все деятельные люди --- граждане. Толпу не надо пускать, а то беда будет.

Если в гос-ве 1 процент деятельных, то это тоже нормально.
Кстати отдых важен.

У Платона всё плохо. У него всё нестабильно.
Насчёт отдыха: нельзя рабам давать отдыхать, так что пущай работают.


Кстати, когда у нас ввели субботу как выходной, то вырос алкоголизм.

Воспитание должно быть гармоничным. И не фиг совмещать физкультуру с умственным трудом.

Засим ВСЁ!

НАападать надо по мире необходимости.

В общем, а кто такие ремесленники?

\textbf{ПАША}

Не случилось. НАдо их прокручивать.

К след разу:

Нина Гаврилюк: Онтология кинизма.

По Эпикуру: Цыганков

МетаФизика: Прудова Нина

Паша Силин: 4 причины

\marksem{06}{10.10.2006}

Надо сказать, что эллинистическая философия предвосхищала то, что
потом послужило основанием теологии. Это мало связано с античной
тражицией, она её отталкивает.

Но надо сказать, что скептики и христианство расходятся, в плане познаваемости
мира. У Августина есть диалог с Корнеядом: а веришь ли ты  вто, что ты есть?
Он пытается поставить в тупик его, доказывая то, что мир таки познаваем.

И вот, обе доктрины, Марксизм и Христианство обе основаны на познаваемости мира.
"Мы знаем". --- говорят они. Лргуое дело в том, ЧТО мы знаем, и как отбросить суетность.
Вот это уже другое дело.

\textbf{ПАША ЖЖОТ: 4 причины Аристотеля}

Планъ

1) вступление (в партию, в дерьмо и в дебаты)
о сущности

2) формальная причина
о форме

3) Материальная причина

4) Возможность и действительность

5) Целевая причина

6) Движущая причина

7) 4 начала

Что такое сущее? Надо понять, что такое сущность. Он далеко продвинулся,
не сводил сущность к 4 началам, не сводил к цифрам, как Пифагор.
КРоме того, не признавал идеи. Два критерия сущности: познаваемость
и способность к отдельному сущестовованию.

Они противоречат друг друга. Что-то общее непредставимо в единичном,
а что-то частное имеет слишком много отклонений. Так вот надо искать середину.
Тогда приходит к сути вещи и сути бытия вещи. Он говорит, что форма --- суть бытия.

Форма --- не самое общее начало. И ему не понятно самому было, что это.
Суть бытия есть фещь, но с другой стороны суть бытия и вещь --- немного разное.

В полемике он говорит, что суть бытия есть во всём, что не есть род.
Суть бытия в том, что ты есть сам по себе.

Итак, щас мы перейдём к тому, что такое причина.

Но сначала про материю. Есть 4 причины.
Формальную мы уже обсудили. Материя не есть сущность.
Она отличается, потому что двояка. Есть первая материя, бесформенная.
Оно есть нечто неясное. Вторая материя --- то, из чего вещь возникает.
Она содердит первую, и она есть последняя.

Камни --- оформившаяся материя. Но в то же время, понятом, что сначала это была земля,
потом стала камнем, потом стала домом. Она вечна по своей природе, как и форма.

В своей онтологии рольматериии велика. ФОрма тоже важна. Несмотря на вечность,
она способствует преходящести (стареет, что ли)...

\textbf{НИНА ГАВРИЛЮК}

Согласно источникам, антифсен ходил за 8 км в афины, чтобы слушать сократа.
60 сочинений. О природе, истина, о благе, о законе, о воспитании, о музыке, о жизни и смеррти.

Ему приписывают: "кто достаточно мудр, тому не нужны книги". Знание --- то, что выражено в понятии.
Понятие есть то, что раскрывает тот или иной предмет. Но при этом он не понимал определений.
То есть он говорил, что нельзя приписывать признанки (человек образованный).
Только тавтологические суждения. Об одном может быть высказано только одно, а имеено
его наименования.

Закон запрещения противоположности: нет А и НЕ А в одно время в одной вещи.
Но вот тут он пошёл дальше и сказал, что всё противоречиво. Он смешал понятия
"разное" и "противоречивое".

Киники -- номиналисты, признают только частное, общго не понимают ничего кроме имени.
Думали то, что воспринимаем чувствами, и не видели лошадности в конкретной лошади.
При этом определение = многословие с внутренним противоречием. Итак, можно только
сравнивать предметы. Нельзя сказать, что такое серебро, а можно только сравнить его с оловом.

Так вот, добродетель. Для этого нужно правильное воспитание. Киники плевали на все
законы, на выборы. Он говорил, что голосование имеет не большуб силу, чем решение
считать ослов конями. Так что это была реакция бедных на упадок.
Поляризация всегда всё гробила, и так оно было и тут.
Так что этика у них была, но сильно своя и странная.

Идеал кинизма --- Диоген. Он истязал себя всячески.
В общем, наводил всякую муть. Он бросал вызов общественности,
и когда его пригласили в богатый дом и попросили не плевать, он плюнул в лицо хозяину,
ибо "не нашёл лучшего места".

Но всё же это был не античный нигилист. Вообще надо сказать, что он был хорошим
"спартанским" учителем, и вообше в философии ценил её нравственно-практическую сторону.
Вместе с тем ботал теоретическую философию. Зенон сказал, что движения нет, а Диоген встал
и стал пред ним ходить. Платона ругал, потому что тот заискивает перед сильными мира сего.

Но при этом Платон тоже его посылал, обвинял в тщеславии бедностью. Когда Антисфен хвастался
дырой в плаще,Сократ сказал, что через неё проглядывает твоё тщеславие.

Так вот, насчёт наслаждений. Когда Диоген отказался от выкупа из рабства,
сказал, что может быть господином своего хозяина.
Насчёт выборов --- не предлагал ничего взамен. Так что нафиг государство, ничего этого не нужно.

\textbf{ВОВАН ЦЫГАНКОВ --- Эпикур}

341---270
Родился на Самосе, учился у Демокрита. в 306 году приехал в Афины, основал школу "Сад".

Он был демократом, и думал, что государство всё делает на их благо.

Важно то, что его атомическая теория была похожа на демокрита. Цитата: ничего не проиходит
из ничего. У атомов есть форма и вес, так что это было продвижение.
Демокрит говорил, что они падают вниз, а у Эпикура они были случайно блуждающие.

Гегель говорил, что это "произвол и скука". Все материалисты его защищали.
У Маркса был диссер по Эпикуру и Демокриту.

Он говорил против идеалистов. Он говорил, что движение под действием божественной машины.
Вселенная есть такая, какая она есть, ведь нет ничего, что могло бы её изменить.

Миров много, вселенная бесконечна, и вообще есть много миров, непохожих на наш.
Демокрит думал о предопределённости, а Эпикур думал, что цели можно достичь, если
просто исполнять свои желания.

О том, как он относился к религии: полагал, что боги живут в междумирье.
Толпа говорит о богах лживо, не понимая, что они итп. Это послужило
тому, что его ругали Плутарх, Лютер, и хвалили материалисты. Атеизм!

Так вот, надо достигать красоту и добродетель, надо распрощаться с тем, что
не доставляет удовольствия. Надо жить разумно, приятно и справедливо.
Надо жить не боясь смерти, и тогда узнаешь счастья.

Плотское удовольствие на самом деле низшее. Гораздо выше то, что
над этим. Желания бывают естественными и необходимыми, а есть ещё то, что
от пустых мнений (неестественно и ненужно).

\textbf{НИНА ПРУДОВА (Аристотель о природе вещей)}

Так есть ли что-то, кроме того, что мы видим. Он говорит о математических сущностях,
и думает, могут ли они быть ощущены? Так нет. ФОрмы не могут находиться в одном месте,
так что прямоугольник на самом деле незрим.

Точки неделимы, а отрезки из точек. Значит, нельзя дклить.
У квадрата есть форма, кроме того, если линия, есть точки.
А если взять сам квадрат? 4 рода точек, много родов линий -- фигня ккакая-то.

Всё незаконченное предшествует целому. Форма строится последовательно, говорит,
что у линии не может быть одушевлённсоти. ПЕрвичны по определению, но не по сущности.

Бледность --- первичное, но вторичное по сущности (потому что без челоевка неприемлемо).
Он против эйдоса, и в каждом доказательстве видит проблемы. Они есть не только у видимых
вещей, то его можно обобщить и на математические сущности.
Тогда можно сказать, что есть то, что отрицает человека --- "всё, что не является человеком" ---
это эйдос, но нет вещи, которая бы ей соответствовала.

Он говорит, что математика изучает слаженность, размерность и определённость.

К след разу: философия новой эпохи, хочется чтобы Исповедь Августина Аврелия,
первую часть.

\marksem{07}{17.10.2006}

\textbf{Доклад по Аристотелю, Версия 2. Аристотель.
Учение о 4 причинах. Паша Силин}

1) Учение о 4-х причинах

2) Причины

3) Как это приводит к понятию Бога (Теология Аристотеля)

1) Аристотель считает, что в основе всех вещей.
материальная, формальная (что это), движущая (что создаёт),
целевая (ради чего, например, в голове создателя). [было в лекциях].

Они же лежат в основе создания мира (то есть у него был антропоморфизм).
Понятие формы (схема предмета) сложное. У него было непонятно, форма
отделена от вещи или нет. Форма --- соучастник материии.

Материя вечна, никем не создана.
Два вида материи. Первая --- материя без свойств, последняя материя -- то,
что приобрело форму. Земля приобрела форму шара, потом часть этого стало
формой камня. Это и есть последняя причина.

А люди? Их формы на самом деле должны различаться, совпадать не могут уж
точно. Так вот, материя есть источник различий людей.
Аристотель говорит, что есть "возможность", а есть "действительность".

Первая материя (без формы) имеет всё в классе возможностей.
То есть один и тот же предмет не может обладать свойствами А и НЕ А.

Итак, возможности могут противоречить, но не действительность.
Так вот, материя постепенно одействительняется, потому что
приобретает всё новые и новые формы.

Движение --- странно. Должно быть что-то, что движет всё, но само неподвижно.
Иначе получаем бесконечно убывающую цепочку, а это ботва.

Всеп процессы целенаправленны. Благо не абстрактно, а придумано для
того, чтобв всё становилось закономерно. Благо есть цель всего возникновения.

Аристотель говорит, что они в основе мироздания в целом. А зависимы ли они:?
Материя обособлена, а остальные три на самом деле одно и то же.
Высшая формальная причина --- Бог -- вместилище всех форм, он же
есть вечный движитель, потому что его ничего не может двигать,
он же всеобщее благо (значит и цель в нём же).
Стало быть, Бог является высшей реальностью, обособлен от мира (вне материи)
и мыслит сам себя. Бог есть разум.
Ну и всё.

ЛЕКТОР: Ладно, Паша... Всё с вами ясно.

\textbf{Давайте теперь --- Августин. Исповедь // Саша Воронцов}

Исповедь --- к концу его жизни написано. Автобиография.
Первые 5 книг до его прихода к церкви.

1) детство

2) юношество, поиск модели общества

3) "обратимся к писанию"

4) преподавание, поиск мировоззрения

5) критика манихейства, обращение к церкви


Он начинает с младенчества. ЕГо интересует идеология. Он оправдывает теорию зла.
До 30+ лет он грешил неслабо, но потом пытается понять, почему он так делал.
С позиции греха-первородного: родившийсая младенец уже грешен.

Ребёнок, который безгрешен, таковым считается, потому что ему всё прощается.
Маленький мальчик, но великий грешник.  КОгда в детстве ему стало плохо, мать
хотела его крестить. Но не получилось. Так вот, на самом деле лучше было грешить
до того, как крестился, а не после.

После этого он ушел в мирскую жизнь. ЕГо мать была верующей, отец не верил.
Он хотел, чтобы его сын был в мире успешен. Он сказал, чтобы тот учился на ритора.
Августин говорит, что доблися многого, но...

Вырвавшись на свободу, он грешил. Но потом стал учителем, стал ритором.
Его ученик Олипий?. В нём он видит образец того, что должно было бы быть.
Ученик стал потом объективным судьёй.

Он много говорит о жизни. Чтобы удержаться от блуда, его хотели женить.
И всякий раз он говорит, что ему всегда было наказание.

Он попал в секту манихейцев, и видел людей, которые видят Библию как формальный текст.
Ему это нравилось, но он чувствовал, что тут есть обман, что это только внешняя сторона.
Он не верил, что всё это несерьёзно.

Он много видит проблем в манихействе, и начинает искать новое.
"я продолжал оставаться с этимми проходимцами, назову их математиками..."

Наконец он столкнулся с известным лидером, Ф? и понимает, что учение на самом деле
дырявое, потому что никто не может его объяснить.

Так вот тогда он попадает в Милан и там встречает Амвросия.
Он отказывается от манихейства, но и не готов защищать Христианство, потому что
непонятно. Не готов принять. И вот приходит к нему просветление.

Тогда он укатывает в Африку, там строит церковь... Но это уже его христианский путь,
и мы о нём говорить не будем.

Дети, умирающие до 7 лет, становятся ангелами. --- скорее всего народная примесь
от религии.

Надо сказать, что Августин и Фома были теми, кто сущестовал не просто так.
Для них обыденный мир не приносит счастье. И не суть важно, кто чем занимался.
Как и Лейбниц... Ему важно было творить, и это впрочем не мешало ему готовить бумаги
для двора. Вообще человек не может сущестовать в вакууме.

* Исповедь Руссо (больше раз в 10) и он решил вывернуть себя наизнанку.

След раз: у нас Абеляр и Фома Аквинский (Рудой и Семенов, Дружинин).
"Сумма против язычников" прочтёте, порюхаете.


\marksem{08}{24.10.2006}

Колян Рудой. Абеляр. История моих бедствий. Единственная биография.
Три части.

1. сразу же встпупление, и обоснование цели, зачем оно написано.
2. описание жизни от рождения. в хорошей семье, врубался в светскую
философию, стал путешествовать. Встретил Гильома, посещал
его лекции. Но потом поругались, потому что Абеляр его переспоривал.
И вот тут начались бедствия, конфиликты, кроме того, зависть товарищей
по занятиям.

Он был высокого мнения о себе, захотел открыть свю школу. В париже
всё схвачено, и он в предместье читал лекции. Но здоровье его пошатнулось,
посему тот уехал из Парижа, но потом вернулся.

В то время Гильом ударился в теологию, а тут ему подвернулся Ансельм
(но не Кентерберийский). Тот делал ставку на демогогию, и тот начал
забивать на лекции. Это ему не понравилось, и его друзья
предложили провести Абеляру лекцию. Тот сказал, что готов читать
завтра, потому что надо опираться не на ботанство, а на разум.

К тому время Гильом поднялся до епископа, и стал настраивать духовенство
против Абеляра. И вот тут Абеляр говорит, что это было самым большим
бедствием.

Вообще он признаёт, что у него было самомнение, но на самом деле
потом пишет, что, возможно, ему следовало бы изменить себя.
[Перминов mode on]
Он влюбился в умную деушку, которая была его ученицей,
и вот Абеляр стал её учить. Ну в общем далее, понятно.
У Элоизы появился ребёнок, а Абеляр думал, что можно жениться,
а вот Элоиза думала, что философу жениться странно,
ну, в общем, это привело потом к тому, что дядя... [Перминов mode off]

Ну в общем, Абеляр говорил, что не есть хорошо. Они поженились тайно,
и вот потом вернулись в Париж. Ну потом все стали говорить, что
вот, Абеляр оставил философию. Он захотел сдать Элоизу в монастырь.
За это его оскопили дядя и компания.
И вот тогда он сам ушёл в монастырь.

Тогда он стал философствовать ради бога. Он осуждал священников
за то, что они ничего не понимают в текстах, и кроме того,
дескать, церковники распутничают, и т.д.

Против него созвали собор. Книгу запретили, Абеляра хотели сослать в монастырь.
Надо сказать, что он опять попал в монастырь СенДени, где всех достал.

Посему он опять свалил, и ходатайствовал самому королю относительно смены аббатства.
Ему подарили кусок земли. Но тут его не оставили в покое.

Он хотел уединиться, и в итоге получилось. Он построил храм, но посвятил его БДС,
а не Троице, что было неправильно. Потом сбацали-таки нормальный храм.
Он говорил, что все ипостаси равны, так что пофигу. Тем не менее, о нём
флудили, и он стал думать, чтобы вообще свалить из христианского мира.

Его назначили настоятелем монастыря в Бретани. Там всё было ужасно,
монахи развратничали, в общем, та же фигня. Тут два варианта --- либо
пустить всё на самотёк, либо опять наводить порядок.

Далее судьба уготовала ему встретиться со своей возлюбленной.
Его травили, и не раз, его предавали близкие, один раз чуть было не получилось.
Но в итоге потравили монаха, а не его. В Элоизином монастыре тоже
было всё не так хорошо, но потом нормализовалось.

Абеляр  повредил шею, свалившись с повозки, и вот это лишило его возможности путешествовали.
Ему грозило отлучение от церкви. Кроме того, оно грозило и его ученикам.

Но надо сказать, что он не очень-то роптал. Потому что всё, что делает Бог,
он делает во благо.

Но это был свободный мыслитель. Это был человек с другим подходом.

\textbf{Алексей Семёнов. Фома Аквинский}

Фома. Родился примерно в 1225 или 1227 году, в Аквино? В монастыре Бенедиктинцев.
Стал Доминиканцем, а они нищенствовали. Намерения его были неизменны.

Альберт Великий. 1252 год --- преп. Курс свПисания. в 1252 году попал в Италию,
толкует Евангелие, коннектится к правосланому.
В Париже он толкал речь против

Сумма Теологий (Итог Богословия) -- до 1272 года, когда он сказал, что больше ничего
не могу сказать. В 1274 году умер. В 1323 году канонизирован.
Авторитет богословия. Это был чёткий анализ. Он настаивал на могоступенчатости знания.
Гносеолгия иерархична. Вершина -- мистическое созерцание. Это соотв. иерархиии всего сущего.
Система была стройная.

Как говорит Данте, в нём выразился дух 13 века. Он был исследователем разума. Аристотель---
его научный фундамент. Принцип идеализации --- нематер формы --- несколько групп.
Бог, Ангелы, душа.

Сущестование Бога может быть доказано непосредственно.

Вот что он написал:
5 доказательств. Первое, понятие движения.

1. Движение предполагает неподвижный вечный двигатель
2. [Производ. причина] Цепь причин и следствий не может идти в бесконечность
3. Случайное предполагает необходимое, значит, есть предел.
4. Все вещи различны качественно по степени, предполагает вид лестницы
5. Целесообразность заключает в себе Бога как источник

Мораль: предел есть, а это и есть Бог. Мир не случаен, он согласован.
Так что на самом деле, поскольку гармония мира есть, то есть и Бог.


Стефан Цвейг говорил, что есть три очень важных качества,
остальное не играет никакой роли.
Это мышление, страсть и способность к деятельностию.

\marksem{09}{31.10.2006}

\textbf{Дружинин. Фома Аквинский. Сумма против язычников}

4 тома. Мы будем рассматривать 1 том

0) введение

тезисы и их доказательства:

1) о том, что радость и удовольствие не противоречат Богу (вере)

2) о том, что в Боге есть любовь

3) о том, что Бог не может хотеть зла

4) о том, что в Боге нет ненависти

5) о том, что Бог вечен

0) ФОма говорит, что если есть противоречие между понятиями, то приближаясь к одному,
мы отдаляемся от другого. И вот надо найти истину.

Предмет изучения --- божественные истины. Есть то, что можно познать разумом,
а есть то, что не может быть познано. В них надо верить. Существование Бога можно
доказать, а вот воскрешение и троица --- нет.

Первая причина --- очень немногие люди много знают.
Вторая причина --- на познание истины нужно много времени,
  так что не все могут себе это позволсить.
Третье -- бывают заблуждения. Так что в что-то надо верить не колеблясь.

1) Радость --- Успокоение души (это когда человек обретает благо).
Удовольствие --- нечто более абстрактное (например, солнечный день).
Так почему они не противоречат богу? А потому что ничего ничему не противоречит.
Бог успокаивается сам в себе.

Есть два гончара. Каждый делает горшки, но по отношению друг к другу они враги.
Но первично стремление к благу, так что в итоге они делают благо.

2) Любовь. Первый тип --- истинаая любовь, когда хочешь, чтобы ближнему было хорошо.

Второе. Человек купил бухло. Заботится о том, чтобы не разбилась. Но этого блага
он хочет себе. Так что это любовь по совпадению.

В Любви нет ничего, что противоречит Богу. Это хорошо, значит это надо.

Далее, Богу часто приписывают эмоции --- сострадательность, милосердие.
А на самом деле есть только любовь и радость. И вот почему.

Судья может вынести смерный
приговор, родственник может убить человека, но результат один.
Так что Бог не любит кого-то больше или меньше.

3) 3.1) Бог не совершает ошибок, так что его воля абсолютна.

4) Ненависть есть зло, так что поскольку Бог не может делать зло, так что ненавсити тоже нет.
Все творцы любят свои творения. Так и Бог.

Бог --- причина всех причин, а вещь не может быть причиной самой себе.
Это движущая субстанция. Он есть всегда.


Перемен требуют наши сердца,

Перемен требуют наши глаза,

В нашем смехе и в наших слезах

И в пульсации вен...

Перемен... Мы ждём перемен!

\null\hskip3cm В.Цой "Хочу перемен!"


Пускай живёшь ты дворником,

Родишься вновь прорабом,

А после из прораба

До министра дорастёшь...

Но если туп как дерево,

Родишься баобабом,

И будешь баобабом тыщу лет,

пока помрёшь.

\null\hskip3cm В. С. Высоцкий, "Песенка о переселении душ"


\textbf{Чупраков. Декарт. Рассуждение о методе.}

1) Декарт сравинивает свой разум с другими людьми

2) РОМ --- описание процесса достижения результатов

3) Декарт об образовании

4) Путешествие как способ познания самого себя

5) Метод работает

Декат всегда завидовал другим в плане способностей.
Но на самом деле он не очень-то прибеднялся.
Его РОМ не есть указание, что все так должны поступать.

Моё намерение не в том, чтобы научить вас действовать также,
а показать то, как действовал мой собственный разум.

Он окончил престижное учебное заведение. Вначале он восторгается,
в конце обучения --- разочарован. Он хочет установить что-то новое,
чего нет. Но он не отвергал школу как таковую.
Он говорил, что в науке бардак, разрозненность.

Он говорил, что знание языков позволяет яснее излагать мысли.
От этого он переходит к науке.

Как уже говорилось, в корень дерева он ставил Ф. Кроме того,
есть много противоречий, много суждений, но истина одна.
Так что надо исходить только из очевидностей.

Он поддерживал идею путешествий --- "Книга Мира".
Чтобы понять жителей другой страны, надо побывать в их атмосфере.
Итак, он путешествовал, собирал много инфы, и говорит о том, что
это помогло ему.

Теперь к главному. В Германии во время военных действий он понял,
что творение одного человека совершенно.
Он думает, что у человека есть то, что даётся с рождения, и что
надо всё постигать самому.

Он говорил, что можно верить в то, что уж совсем очевидно.

\textbf{КПД:}

Правила для руководства ума. 21 правило, которое можно использовать
для достижения результатов в науке. Итак,

План:

for ((i = 1; i < 22; i++)) do echo $i; done;
$

1. Цель научных занятий --- направление ума так, чтобы он вносил только твёрдые суждения
Надо копать логику познания. Мы идём ощупью, а надо изобрести фонарик.

2. Надо доверять  только тому, что сам выкопал, а то мало ли...

По поводу интуиции --- познание использует два инструмента --- интуиция и дедукция.
С дедукцией всё понятно. Декарт понимает под интуицией не просто фантазию,
а именно чёткое умозрение. Воображение не есть то, что нам надо.

пример. $2 + 2 = 3 + 1 (\ar) 2 + 2 = 4, 1 + 3 = 4$. то есть транзитивность равенства.

4. Есть мат. дисциплины, и то, что использует математику. А Математика --- это и есть
то самое, что есть общий метод. Математика проста. Он говорит, что это простые науки,
и кажется, что она сложна, потому что учёные иногда специально усложняют простые вещи.

5. Метод состоит в порядке. Если мы сначала всё непонятное сначала разобъём на кусочки,
а потом их постепенно познаем, то так мы познаем всё.

6. Надо в каждом ряде вещей выделять простые вещи. То есть Всё, что мы можем доказывать,
это некоторые цепочки. Само правило говорит, что надо смотреть на звенья и понимать,
что относится к интуиции.

"Нам выпала великая честь жить в перемену времён."

7. всегда приходится расширяться. знаний всегда не хватает.

...

9. надо больше смотреть на простые вещи

x. надо всё делать прозрачнее. и не надо запутывать.

y. Всё великое следует из малого.

10. надо рюхать самостоятельно

11. что-то про логику и цепочки.

12. Надо тренироваться

13. разум для того, чтобы надо всем поставить печать. Он говорит заднее слово

14. Надо использовать разумные обозначения

19.

21.

[продолжение следует...]


\marksem{11}{14.11.2006}

\textbf{Дудченко: Давид Юм}

Юм говорит, что представления о нравственности и пороке и пробудить
в них чувство к тому, что надо быть нравственным.

Но разум человека ещё более важен. Это разделение между моральной
философией и гносеологической философией.

Ну в обшем надо придерживаться золотой середины.


Дальше он говорить о связи идей и вещей. И о том как идеи
связаны между собой. При этом есть только три вида связи
(сходство, смежность, причинность).

Примеры: если наблюдаем портрет, то есть человек а есть ощущения
о человеке. Но мы мысленно можем переноситься к близким идеям.
Прчинность --- когда нам рассказывают о ранении, мы думаем о войне.

Ну вот, и всё строится на основе этих трёх.
Противоречие есть просто причина уничтожения другой вещи.

Классический пример Юма: шар ударяет по другому, и тем самым вызывает его движение.
Говоря о том, что объект связан с другим, мы доказываем сущестование одного
посредством предположения существования другого.

Свобода == осознанная необходимость.
Ну в общем такая тема, что доказательств нет, ну и в общем, человек,типа
не должен ни во что не верить. В его книгах относительно бога говорится
что если говорить о вселенной как о творении высшей силы, то это и всё
что можно о ней сказать. Мы не можем далее обобщать то, и говорить о том,
как она дальше будет действовать.

бесконечная делимость мира не может быть. Должно быть что-то
неделимое.

\textbf{Рома Жданофф
Джордж Беркли (Принципы человеческого знания)}

Номинализм. На деле масса людей спокойна и довольна, она не рискует
впасть в скептицизм. А как только начинаем думать, вот тут вся ботва.

Некоторые думают, что причина в несовершенности ума. Разум конечен, поэтому
всё бесконечное не можнет быть постигнуто.

ПРоблемы в нашей речи. Есть мнение об абстрактных идеях. Мы можем говорить о качествах
вещей, не особо конкретизируя. но при этом в жизни встречаемся
только с конкретными понятиями.

Нельзя представить сеюе человека с двумя головами, можно только представить что-то конкретное.

Выделение общих идей --- это свойство челевека, говорили до него.
А Беркли говорит, что на самом деле ни фига. Когда мы говорим, что мы не образуем общих идей,
у нас нет картинки стола вообще.

Использование общих идей говорит о том, что мы просто к ним привыкли.
Они не нужны для познания, потому что на самом деле мы просто абстрагируемся от общих свойств.

Нам просто оно не надо, когда мы доказываем какое-то свойство.

Соллипсизьм. Не может быть вещи вне наших ощущений.  У нас нет доказательств
существования вещей.
раз мы что-то представили, значит, оно есть в нашем разуме.
Наши занятия наукой --- это просто догадки  о том, что мы можем почувствовать в будущем.

И это хороший вопрос --- так что мы исследуем?


\marksem{16}{18.12.2006}

\textbf{Паша (вольтер)}

1) О Душе.

Чтобы понять душу, надо понять тело. Но как только мы начинаем изучать,
выясняется, что мы многого не знаем. А что проиходит в мозгах?
ХЗ. Наша наука--- наука о вероятности и максимальном правдоподобии.

Человек не растение --- оно не может появиться само по себе.
Физические законы действуют одинаково.

КОнцепция души постоянно совершенствовалась.
Последние стадии души уже умеют мыслить. Эпикурейцы говорят, что она материальна.
Стоики говорят, что это часть верховного божества.

А почему верховная природа и не есть эта самая душа?
Вольтер говорит, что нет ничего типа воли, что мы сами ко всему стремимся.
Знания, обретаемые человеком, на самом деле врождены, потому что не может быть
первичного знания.

Тогда он говорит, что нафига ж тогда сама душа? Он отвечает, что это всего
лишь свойство, присущее нашим органам, а вовсе не субстанция.
Верховное бытиё было бы помощником души.

2) Атеист (статья из философского словаря).

Бога считали телесным, потом думали, откуда БДС, и кроме того, была вражда
конфессий. Разумные люди должны предположить, что Бога нет, потому что
Бог не мог породить столько насилия. Далее появились философы, которые
обосновали творение мира существованием Бога-творца.

Но у неспокойных умов остался такой аргумент. Природа постоянно меняется,
стало быть, должны меняться самые мелкие части, а на самом деле, раз есть
закономерности, то нет Хаоса, значит, таки Бог есть.

Конечно, лучше не поклоняться богу вообще, чем поклоняться Богу-варвару.
Но лучше уж жить в китае, чем быть сожжённым на костре в Европе.
Атеист имеет холодный разум, в отличие от фанатика.


Итого, по его мнению, лучшая религия --- теизм. Теисты делятся
на две части, и заблуждаются, но хотя бы не вредят всем. Но это
не массовая религия, потому что требует разумности.


3) Философия --- было плохо, когда религиозные деятели двигали философию.
Ругал тех, кто ругал философию.



\end{document}
