\documentclass[a4paper]{article}
\usepackage{dmvn}

\newcommand{\dx}{\,dx}
\newcommand{\dz}{\,dz}
\newcommand{\dt}{\,dt}

\newcommand{\fih}{\frac i\hbar}
\newcommand{\ddt}{\frac d{dt}}
\newcommand{\ddx}{\frac d{dx}}
\newcommand{\ddp}{\frac d{dp}}

\newcommand{\sug}{\mathfrak{su}}

\newcommand{\ag}{\mathfrak{a}}
\newcommand{\hg}{\mathfrak{h}}

\newcommand{\sqr}{\lower.75pt\hbox{$\square$}}

\def\ftp#1{\frac1{(2\pi)^{{#1}}}}

\def\j{\mathbf{j}}
\def\k{\mathbf{k}}
\def\l{\mathbf{l}}
\def\n{\mathbf{n}}
\def\x{\mathbf{x}}

\newcommand{\dxf}{d^4x\,}
\newcommand{\dxt}{d^3\x\,}
\newcommand{\dkf}{d^4k\,}
\newcommand{\dkt}{d^3\k\,}
\newcommand{\dlt}{d^3\l\,}

\newcommand{\am}{a^-}
\newcommand{\ap}{a^+}
\newcommand{\apm}{a^\pm}

\def\aph{\overset{*}{\ph}}


\def\aphp{\overset{*}{\ph}{}^+}
\def\aphm{\overset{*}{\ph}{}^-}
\def\aphpm{\overset{*}{\ph}{}^\pm}

\def\aap{\overset{*}{a}{}^+}
\def\aam{\overset{*}{a}{}^-}
\def\aapm{\overset{*}{a}{}^\pm}
\def\aamp{\overset{*}{a}{}^\mp}

\def\php{\ph^+}

\def\psp{\psi^+}
\def\psm{\psi^-}

\def\pspm{\psi^\pm}

\def\apsp{\overset{*}{\psi}{}^+}
\def\apsm{\overset{*}{\psi}{}^-}
\def\apspm{\overset{*}{\psi}{}^\pm}

\def\avpm{\overset{*}{v}{}^\pm}

\def\avp{\overset{*}{v}{}^+}
\def\avm{\overset{*}{v}{}^-}

\newbox\mybigbox
\newbox\mysmallbox
\def\Size{\Huge}
\def\bigsyml#1{\setbox\mysmallbox\hbox{#1}\setbox\mybigbox\hbox{\Size#1}%
\raise\ht\mysmallbox\hbox{\lower\ht\mybigbox\copy\mybigbox}}
\def\bigsymh#1{\smash{\hbox{\Size#1}}}

\renewcommand{\C}{\Cbb}

\newenvironment{petit}
{\par\smallskip\hrule\smallskip\footnotesize}{\par\smallskip\hrule\smallskip}

\begin{document}
\dmvntitle{Квантовая теория поля}{(курс ЕНС)}{Лектор\т Фёдор Юрьевич Попеленский}
{IV курс, 8 семестр, поток математиков}{Москва, 2006 г.}
\pagebreak

\tableofcontents

\section*{Предисловие}

\subsection*{Release notes}

Это \TeX\д версия лекций курса ЕНС, читающегося в 9~семестре.

Для понимания курса очень желательно хорошее знание дифференциальной геометрии в объёме мехматского курса.
Также приветствуется знание основ теории групп и алгебр Ли, хотя все необходимые факты и определения
формулируются или доказываются по ходу дела.

Полезно иметь хоть какое-нибудь представление о курсе 8 семестра (<<Математические основы современной физики>>)
того же автора.

Некоторые утверждения были сформулированы в виде задач. К некоторым их них автор данного конспекта,
а также ещё некоторые граждане, коим отдельное спасибо, рискнули написать решения или указания.
Правильность их НЕ гарантируется.  К совсем очевидным упражнениям решения не прилагаются\т ну надо
же оставить читателю хоть какую\д то пищу для ума\dots

%%За решение и \TeX-ание некоторых задач спасибо Александру Юхименко. Также спасибо Алексею
%%Гордиенко за помощь в наборе последней лекции.

\medskip
\dmvntrail

%\begin{thebibliography}{4}
%\setlength\itemsep{-2pt}
%\bibitem{mf}
%    А.\,С.\,Мищенко, А.\,Т.\,Фоменко. \emph{Курс дифференциальной геометрии и~топологии.}\т М.: Факториал, 2000.
%\bibitem{humphreys}
%    Дж.\,Хамфрис. \emph{Введение в теорию алгебр Ли и их представлений.}\т М.: МЦНМО, 2003.
%\end{thebibliography}

\pagebreak

\section{Overview}

В этом семестре мы будем говорить о следующих вещах:

\begin{items}{-2}
\item Калибровочные поля
\item Представление взаимодействия
\item $S$\д матрица
\item Диаграммы Фейнмана и Вика
\item Континуальный интеграл
\item Производящий функционал
\end{items}

\section{Калибровочные поля}

В прошлом семестре мы изучали свободные поля\т вещественное, комплексное и спинорное.
Там у нас было пространство Минковского $M$ c метрикой (если кто забыл) $ds^2=(dx^0)^2-(dx^1)^2-(dx^2)^2-(dx^3)^2$.

Для каждой инерциальной системы отсчёта (то есть ортонормированного базиса) задаётся функция $\ph(x)\cln M\ra \C$, обладающая следующим условием:
если $e_0\sco e_3$ и $e_0'\sco e_3'$\т два ортонормированных базиса, и $x' = \La x$, где $\La \in L := \Ob(3,1)$, то
$\ph'(\La x) = \ph(x)$.
То есть функция $\ph'(x')$\т <<согласована>> с заменой координат: в новом базисе новая функция выглядит точно так же.

В прошлом семестре  была доказана теорема Нётер о том, что непрерывная симметрия порождает первый интеграл (закон сохранения).


Рассмотрим комплексное скалярное поле $\ph$ и простейший лагранжиан
\eqn{\Lc = \pd_\mu\aph\pd^\mu \ph - m^2\aph\ph.}
Напомним, что $*$ означает эрмитово сопряжение (транспонирование и комплексное сопряжение).
Функционал действия $S[\ph] = \int \dxf \Lc$.

Основные законы сохранения  получаются как требования сохранения вида функции при однопараметрических преобразованиях, то есть таких преобразованиях
$\La_\tau\in L$, что $\La_\si \circ \La_\tau = \La_{\si+\tau}$, а $\La_0 = \id$.

Примерами таковых служат следующие три преобразования:

\begin{nums}{-1}
\item $\La_\tau \ph(x) = \ph(x+\tau e)$, где $e$\т какой\д то вектор;
\item $\La_\tau \ph(x) = \ph(e^{-\tau Y} x)$, где $Y\in \sog(3,1) = T_EL$;
\item $\La_\tau \ph(x) = e^{i\tau}\ph(x)$.
\end{nums}

Мы будем требовать, чтобы $\pd_\mu \La_\tau\ph(x) = \La_\tau \pd_\mu\ph(x)$.

Напомним обозначение $\Dc := \frac{d}{d\tau}\evn{\tau=0}\La_\tau$.

Если $\Dc\Lc = \pd_\mu f^\mu$ (что равносильно тому, что функционал инвариантен относительно $\La_\tau$, то есть $\La_\tau S=S$), и
\eqn{j^\mu = \Pi^\mu \Dc\ph - f^\mu, \qquad \Pi^\mu = \pf{\Lc}{(\pd_\mu x)},}
то $\pd_\mu j^\mu = 0$ и $Q:=\int\dxt j^0 = \const$ (не зависит от времени).

Перечисленные выше три вида преобразований порождают три инварианта (подробнее о них говорилось в прошлом семестре, кому интересно\т почитайте):

\begin{nums}{-1}
\item Вектор энергии\д импульса $P^\mu = \int \dxt T^{0\mu}$;
\item Тензор момента импульса $M^{\mu\nu} = \int \dxt M^{0\mu\nu}$;
\item Электрический заряд $Q = \int\dxt j^0$.
\end{nums}

Физики учат, что весь мир делится на поля материи и поля\д переносчики взаимодействия. Как обнаружилось, разные поля описываются
различными группами преобразований, а именно группами $\Ub(1)$, $\SU(2)$ и $\SU(3)$.

\begin{petit}
Дальше ещё был некий текст про бозоны и глюоны, от которого читателю заведомо легче не станет. Важно только то, что их количество
связано со строением указанных групп.
\end{petit}


\subsection{Сказка о квантовой физике}



\end{document}
