\documentclass[a4paper]{article}
\usepackage[simple]{dmvn}

\title{Программа экзамена по истории России}
\author{Лектор\т С.\,В.\,Пронкин}
\date{1--2 семестр, 2004 г.}

\begin{document}
\maketitle

\begin{nums}{-2}
\item Происхождение славян. Образование Древнерусского государства.\\
      Личность и мировоззрение Александра II.
\item Система государственного управления Древней Руси.\\
      Личность и мировоззрение Александра III.
\item Внутренняя политика Древней Руси Х --- ХI вв.\\
      Крестьянская реформа 1861 г.
\item Внутриполитические процессы в Древней Руси XII --- начале XIII вв.\\
      Земская и городская реформы.
\item Особенности исторического исследования.\\
      Судебная и военная реформы Александра~II.
\item Образование и возвышение Московского княжества в XIV --- начале XV вв.\\
      Внутренняя политика Александра III.
\item Задачи исторического исследования.\\
      Особенности политических процессов в 1917 г.
\item Географические особенности развития цивилизации в России.\\
      Создание советского государства (конец 1917 --- начало 1918 гг).
\item Государственный строй России XVII в.\\
      <<Военный коммунизм>>.
\item геополитические особенности развития цивилизации в России.\\
      Причины, этапы и итоги Гражданской войны.
\item Внутренняя политика России в XVII в.\\
      НЭП: причины, сущности, итоги.
\item Политические особенности развития цивилизации в России.\\
      <<Сталинский>> или тоталитарный социализм: сущность, успехи и неудачи.
\item Политико\д административные преобразования Петра~I.\\
      Великая Отечественная война: причины, этапы, уроки.
\item Россия в эпоху дворцовых переворотов.\\
      Политическое развитие СССР в начале 50-х --- начале 60-х гг.
\item Внутренняя политика Екатерины II.\\
      Политическое положение России в 1894 --- 1904~г.
\item Личность и политика Павла I.\\
      Причины <<Великих реформ>> Александра II.
\item Личность и мировоззрение Александра I.\\
      Россия в 1907 --- 1914 гг. Деятельность Столыпина.
\item Внутренняя политика России в п.~ч. XIX в.\\
      Внешние причины кризиса Российской империи в конце ХIХ --- начале XX~вв.
\item Личность и мировоззрение Николая I.\\
      Причины прихода к власти в 1917~г. большевиков.
\item Внутренняя политика Николая I.\\
      Личность и мировоззрение Николая II.
\item Монгольское  нашествие и его политические последствия.\\
      Внутренние причины кризиса Российской империи в конце ХIХ --- начале ХХ~вв.
\item Причины и идеология реформ Петра. Личность Петра I.\\
      Преобразования государственного строя России в 1905 --- 1907 гг.
\end{nums}

\medskip\dmvntrail
\end{document}
