\documentclass[a4paper]{article}
\usepackage[simple]{dmvn}

\title{Программа экзамена по теории вероятностей}
\author{Лектор\т В.\,В.\,Сенатов}
\date{IV семестр, 2005 г.}

\begin{document}
\maketitle

\begin{nums}{0}
\item Вероятностное пространство как математическая модель эксперимента со
случайными исходами. Операции над реальными событиями. Частота события, ее
свойства. Устойчивость частот реальных случайных событий.
\item Операции над множествами. Алгебры и $\sigma$-алгебры множеств. Измеримые пространства.
Меры, их свойства. Пространства с мерами. Вероятностные пространства.
Простейшие свойства вероятности.
\item Дискретные вероятностные пространства. Классическое определение
вероятности. Построение простейших вероятностных пространств, урновые схемы.
Элементы комбинаторики.
\item Условная вероятность. Формула полной вероятности. Формула Байеса.
\item Независимые события. Независимость попарная и в совокупности. Построение
вероятностных пространств для сложных экспериментов; прямое произведение
вероятностных пространств.
\item Дискретные случайные величины. Распределение вероятностей случайной
величины (вектора). Функция распределения. Примеры распределений
(вырожденное, Бернулли, Пуассона).
\item Совместное распределение. Маргинальные распределения для данного совместного распределения.
\item Независимость случайных величин (три эквивалентных определения). Биномиальное распределение.
\item Математическое ожидание дискретной случайной величины и его вычисление
через распределение вероятностей. Свойства математического ожидания.
Дисперсия, ее свойства. Ковариация, коэффициент корреляции.
\item Неравенство Чебышева. Закон больших чисел в форме Чебышева. Закон больших чисел в форме Бернулли.
\item Вероятностная модель эксперимента с произвольным множеством исходов.
Аксиоматика Колмогорова. Аксиомы и основные свойства вероятности.
\item Пределы последовательностей событий. Связь между счетной аддитивностью и
непрерывностью вероятности. Минимальная $\sigma$-алгебра. Продолжение меры.
Теорема Каратеодори (без доказательства). Борелевские множества в
$\R$ и в $\R^n$.
\item Случайные величины. Замкнутость множества случайных величин относительно
арифметических операций и предельного перехода. Функции от случайных
величин. Распределение вероятностей, порожденное случайной величиной.
\item Функция распределения. Взаимно однозначное соответствие между
распределениями и функциями распределения. Абсолютно непрерывные
распределения; плотности распределений.
\item Примеры абсолютно непрерывных
распределений (равномерное, Коши, нормальное). Сингулярные и дискретные
распределения. Пример сингулярного распределения (распределение Кантора).
\item Теорема Лебега (без доказательства). Совместное и маргинальные распределения
совокупности случайных величин; $\sigma$-алгебра, порожденная случайной
величиной. Независимость случайных величин.
\item Интеграл Лебега; математическое ожидание случайной величины, его основные
свойства.
\item Предельный переход под знаком интеграла, формула замены переменных
под знаком интеграла. Вычисление математического ожидания функции от
случайной величины по распределению вероятностей случайной величины.
\item Интеграл Римана\ч Стилтьеса. Моменты старших порядков. Связь между
существованием моментов и поведением <<хвостов>> функции распределения.
\item Сходимости на множестве случайных величин. Сходимость по вероятности.
Неравенство Чебышева. Закон больших чисел. Сходимость почти наверное.
\item Критерий сходимости почти наверное. Неравенство Колмогорова. Усиленный закон
больших чисел. Связь между сходимостью по вероятности и сходимостью почти
наверное.
\item Сходимости на множестве функций распределения. Сходимость в основном.
Множества функций $\Fs$ и $\ol\Fs$. Компактность множества $\ol\Fs$.
\item Слабая сходимость (два определения, их эквивалентность).
Метризуемость слабой сходимости, метрика Леви. Критерий относительной
компактности в метрике Леви.
\item Связь между сходимостью по вероятности случайных величин и слабой сходимостью
их функций распределения. Связь между слабой и равномерной сходимостями функций распределения.
\item Суммы независимых случайных величин. Формула свертки. Поведение
распределений (ненормированных) сумм случайных величин при росте числа
слагаемых (независимые одинаково распределенные случайные величины с
конечной дисперсией). Нормированные суммы. Формулировка центральной
предельной теоремы.
\item Характеристические функции. Примеры характеристических функций. Взаимная
однозначность соответствия между распределениями и характеристическими
функциями; формула обращения (для функций распределения и для плотностей,
без доказательства).
\item Взаимная непрерывность соответствия между распределениями и характеристическими функциями.
Характеристическая функция суммы независимых случайных величин. Другие свойства характеристических функций.
\item Доказательство центральной предельной теоремы для независимых одинаково
распределенных величин (метод характеристических функций).
\item Различия в законе больших чисел и в центральной предельной теореме для
одинаково и различно распределенных слагаемых.
\item Условие Ляпунова (без доказательства). Теорема Линдеберга\ч Феллера (без доказательства).
\item Теорема Пуассона.
\end{nums}

\medskip\dmvntrail
\end{document}
