% Converted from Microsoft Word to LaTeX
% by Chikrii SoftLab Word2TeX converter (version 2.4)
% Copyright (C) 1999-2001 Kirill A. Chikrii, Anna V. Chikrii
% Copyright (C) 1999-2001 Chikrii SoftLab.
% All rights reserved.
% http://www.word2tex.com/
% mailto: info@word2tex.com, support@word2tex.com


\documentclass [12pt]{article}


\begin{document}
\begin{center}
\textbf{Лекция №1}
\end{center}

\begin{center}
\textbf{``}\textbf{ЦЕНООБРАЗОВАНИЕ НА РЕСУРСЫ И ФОРМИРОВАНИЕ 
ДОХОДА}\textbf{''}
\end{center}





- особенности спроса на ресурсы

- рынок земли, рента и ее виды

- заработная плата как цена ресурса ``рабочая сила''

- рынок капитала и формы его организации





Для фирмы ресурсы являются факторами производства, которые не продаются 
покупателю (фирме или предпринимателю) навечно. Они продаются лишь на время 
(отдаются в пользование). При этом покупатель платит за пользование услугами 
факторов производства.

Закон минимизации издержек: $\frac{MPP_A }{P_A } = \frac{MPP_B }{P_B }$

- спрос на факторы производства является производным от спроса на товары и 
услуги, для производства которых и необходимы эти факторы производства

- спрос изменяется в результате изменения производственных технологий

- спрос на ресурсы зависит от условий, сложившихся на фирме, и от цен на 
ресурсы (парадокс)

- рыночный спрос на ресурс -- совокупность спроса, предъявляемого всеми 
фирмами различных отраслей, использующими данный ресурс в производственном 
процессе. В рамках отраслевого спроса кривая спроса имеет нисходящий 
характер (связано с убывающей отдачей факторов производства)

- предложение факторов производства зависит от альтернативных способов 
использования этих ресурсов самими собственниками. Альтернативность выбора 
определяется ценой этого ресурса (зная цену, владелец делает выбор: 
предложить ресурс в качестве фактора производства, или найти альтернативный 
путь)





Функции рынка ресурсов сводятся к 3 основным:

- формирование денежных доходов населения

- распределение ресурсов в экономике

- цены на ресурсы и механизм ценообразования играют важную роль в выборе 
метода производства





Рента, заработная плата, {\%} - факторные доходы (т.к. эти ресурсы в данном 
случае выступают в качестве факторов производства) 





Рынок земли:

Доход, получаемый собственником на землю, называется рентой (доход, 
полученный от сдачи земли в аренду)

Земля как пространство, на котором происходит экономическая активность 
(земля используется в процессе производства) любого рода.

Особенность рынка земли как фактора производства заключается в том, что 
существует ограниченность земли, пригодной для экономической деятельности. 
Поэтому каков бы не был спрос, предложение всегда будет неэластичное.





точка равновесия опреде-

ляет равновесную цену





Эта рента, которая является результатом взаимодействия спроса и предложения, 
называется чистой экономической рентой (доход, полученный посредством любого 
производственного фактора, предложение которого совершенно неэластично). 
Рента является основой арендной платы. Чистая экономическая рента влияет на 
решение о продаже земли. Ценой земельных участков является 
капитализированная чистая экономическая рента.

Цена земли=чистая экономическая рента/банковский процент * 100{\%}. 
Дифференциальная рента: пространство одного и того же товара на разных 
земельных участках может характеризоваться разными затратами, зависящими от 
природных условий.





R0=5тыс. руб за тонну MR=MC

Пусть производство на этом участке (рис.2) характеризуется кривыми: 
продавать фирма может за 4000руб., но т.к. цена на рынке 5000, то есть 
сверхприбыль, обеспеченная природными условиями.

Этот дополнительный доход и называется дифференциальной рентой.





(рис.3) -- на таком участке нет дифференциальной ренты





(рис.4) -- рента, полученная за счет использования ресурсов более высоких 
порядков в ситуации их ранжирования -- это дифференциальная рента.

Дифференциальная рента 2: разница в производительности участков обусловлена 
дополнительными вложениями капитала (мелиорация, повышение плодородности). 
Чистую экономическую ренту присваивает собственник (своего рода налог 
собственника на производителя)

Дифференциальную ренту 1 присваивает себе собственник земли

Дифференциальная рента 2:

- если есть земля с уже сделанными вложениями капитала, то ренту получает 
собственник

- если предприниматель сам вкладывает капитал, то он и получает эту ренту

Сроки аренды -- серьезная проблема для фирм.





\begin{center}
\textbf{Лекция №2}
\end{center}

\begin{center}
\textbf{``}\textbf{ЗАРАБОТНАЯ ПЛАТА КАК ЦЕНА РЕСУРСА РАБОЧЕЙ 
СИЛЫ}\textbf{''}
\end{center}





Существует несколько подходов к определению заработной платы.

1) Классическая школа: в основе заработной платы лежит стоимость 
потребностей и услуг, необходимых для существования наемных работников.

2) Маржиналисты

- издержки воспроизводства, обучения и содержания работников

- предельная производительность труда (производительность труда добавочного 
рабочего) (одни работники более производительные, другие -- менее 
$\diamondsuit $ разные работники создают предельные продукты разной величины 
$\diamondsuit $ различная заработная плата)

Оба эти фактора находятся в тесном отношении друг с другом

3) теория человеческого капитала

человеческий капитал -- инвестиции в развитие знаний, навыков, способностей 
человека, повышающие эффективность его труда





Виды инвестиций:

1) расходы на образование (общее, специальное, высшее; обучение на рабочем 
месте\ldots )

2) расходы на поддержание здоровья (улучшение жилищных условий, отдых)

3) инвестиции, повышающие мобильность рабочей силы (повышение 
квалифицированности и овладение дополнительными профессиями)





В конечном итоге инвестиции способствуют увеличению дохода.

В этой теории большее значение уделяется качественным, а не количественным 
факторам, т.е. основная часть заработной платы зависит от образования, 
опыта.





Уровень з.п. человека, имеющего n лет образования: 
y$_{n}$=x$_{0}$+C$_{n}$+R+E$_{f}$, где

x$_{0}$ -- вообще без образования

C$_{n}$ -- объем инвестиций, вложенных человеком за n лет образования

R -- текущая норма отдачи от инвестиций

E$_{f}$ -- недополученные доходы в течение n лет образования (мы учимся, а 
могли бы работать)

С точки зрения рыночной экономики образование должно быть платно. Иначе 
доходы от нас должно получать государство (ведь оно платит за наше 
обучение). Поэтому в большинстве стран высшее образование платное. 
Бесплатное оно только, если государство особо заинтересовано в высокой 
квалифицированности людей.





В конечном итоге уровень з.п. формируется на рынке труда (экономические 
отношения по купле-продаже рабочей силы). Для рынка труда характерно

- свободное движение рабочей силы между предприятиями, регионами\ldots 

- возникновение единой цены труда одного и того же качества и количества





Труд вообще говоря продать нельзя, т.к. он не существует до начала 
производства. Продать мы можем только рабочую силу, хотя платят нам именно 
за труд. Заработная плата -- цена ресурса рабочей силы, но все равно 
существует понятие ``цена труда''





\textbf{\textit{Структуры рынка труда (выделяются по механизмам 
конкуренции)}}

- конкурентный рынок (ни продавцы рабочей силы, ни покупатели не способны 
влиять на уровень з.п.)





W -- ставка з.п.

W0 -- равновесная ставка

SL -- предложение 

DL -- спрос 

L -- количество рабочей силы





Равновесная ставка W$_{0}$ одинакова для данного вида труда (не зависит от 
региона)





- монапсоническая (только один покупатель данной рабочей силы, этот 
покупатель определяет все)





Профсоюзная модель.

Продажа рабочей силы осуществляется коллективно, через профсоюз. Профсоюз 
защищает права работника (например, ограничивает приток иностранных фирм, 
т.е. ограничивает предложение. Но профсоюз также устанавливает постоянную 
з.п., т.е. з.п. утрачивает свою гибкость)





\textbf{\textit{Формы и системы з.п.}}

1) сдельная (зависит от количества произведенного товара)

- прогрессивная система (чем больше ты сделал, тем больше получаешь за 
каждое изделие, сделанное сверх плана). Применяется, если фирма 
заинтересована в резком повышении производительности труда.

- регрессивная (все равно больше получаешь при перевыполнении плана, но за 
каждое дополнительное изделие получаешь все меньше и меньше). Применяется, 
если особой нужды в повышении производительности труда нет.

- аккордная (платят за некоторой объем работ)

2) повременная

- тарифная система (отражает уровень подготовки, квалификации)

Стимулирование осуществляется за счет выплаты премий.





Для рыночной экономики характерна дифференциация заработной платы. Причины 
этого:

- выравнивающие различия (различия в заработной плате, призванные 
компенсировать недостатки рабочих мест, такие как, например, нервные 
стрессы, монотонность труда)

- меры, предпринимаемые, чтобы удержать работника





В последнее время характерна индивидуализация заработной платы (система 
оценок индивидуальных способностей человека). 





Заработная плата делится на номинальную и реальную

- номинальная з.п. выражается в деньгах, которые работники получают за свой 
труд

- реальная з.п. выражается в количестве товаров и услуг, которые можно 
приобрести за полученные деньги.

Между номинальной и реальной з.п., ессно, существует зависимость:

$з.п._р = \frac{з.п._{ном} }{ИМЦ} \cdot 100\% 
,\mbox{г}\mbox{д}\mbox{е}\mbox{И}\mbox{П}\mbox{Ц}$-- индекс потребительских 
цен.

Обычно номинальная заработная плата не успевает за номинальной (цены уже 
повысили, а зарплата все та же)



Государство

- устанавливает минимальную з.п.

- проводит политику доходов (регулирует цены)

- проводит регулирование спроса и предложения (организация служб занятости, 
центров подготовки и переподготовки кадров)





\end{document}
