\documentclass[a4paper,draft]{article}
\usepackage[simple]{dmvn}

\title{Программа к экзамену по курсу ЕНС\\<<Прикладные вопросы алгебры>>}
\author{Лектор\т Виктор Николаевич Латышев}
\date{IX семестр, 2006 г.}
\begin{document}
\maketitle
\thispagestyle{empty}

\begin{nums}{-4}
\item Исчисления, символьные среды, формальные системы, тезис Чёрча и представительные
      алгоритмические версии. Массовые проблемы, алгоритмически неразрешимые проблемы,
      в том числе проблема остановки алгоритма и 10\д я проблема Гильберта.
\item Нормальные алгоритмы Маркова, проблема Туэ и её решения, предложенное Марковым.
      Марковские свойства полугрупп, следствие для алгебр.
\item Теорема П.\,С.\,Новикова о существовании конечно определённых групп с неразрешимой проблемой равенства слов.
      Пример конечно определённой полугруппы с неразрешимой проблемой равенства слов, принадлежащий  Цейтину.
\item Схемы симплификации, эквивалентность различных свойств: наличие канонизации, единственность минимальной
      вершины в графе Ньюмана, условие локального слияния, условие Чёрча\ч Россера, совпадение отношений связности и
      Чёрча\ч Россера.
\item Базис Грёбнера идеала свободной ассоциативной алгебры и полиномиального идеала.Эквивалентность условий,
      наложенных но порождающее множество: базис Грёбнера; редуцируемость элементов идеала к нулю; $H$\д представимость
      элементов идеала; представимость $S$\д полиномов <<с малым параметром>>; свойство канонизации соответствующей
      линейной схемы симплификации.
\item Единственность редуцированного базиса Грёбнера, его конечность в полиномиальном идеале, алгоритм Бухбергера.
      Теорема Левина о конечной порождённости идеала конечномерной свободной алгебры.
\item Базис Грёбнера одностороннего идеала свободной ассоциативной алгебры, его конечность в конечно порождённых
      идеалах, теорема П.\,Коэна о том, что они являются свободными модулями над алгеброй.
\item Построение алгебр с универсальными свойствами с помощью базиса Грёбнера, в том числе универсальная
      обёртывающая алгебры Ли.
\item Поднятие собственных идеалов и роста на целые расширения конечнопорождённых коммутативных~алгебр.
\item Индуктивные утверждения <<о линейных заменах переменных>> и <<достраивании нулей идеалов>>, используемые в
      алгоритме решения систем нелинейных алгебраических уравнений (СНАУ) с помощью базисов Грёбнера.
\item Базис Грёбнера и теорема Гильберта о нулях, <<трюк Рабиновича>>, лемма о нормализации. Размерность Крулля
      полиномиального идеала и рост фактор\д алгебры по нему.
\item Решение СНАУ с помощью базиса Грёбнера, кратность решения, $u$\д результант Безу, его использование для
      отыскания решений.
\item Вид приведённой СНАУ в <<общем случае>>, оценки сложности построения редуцированного базиса Грёбнера
      полиномиального идеала.
\item Порождающие модуля сизигий (syzygy) конечной системы полиномов, распознавание делителей нуля по модулю
      полиномиального идеала.
\item Понятия <<содержания>> многочлена от одной переменной с целыми коэффициентами. Лемма Гаусса о содержании
      произведения многочленов. Эквивалентность задач о факторизации многочленов над кольцом целых чисел и над полем
      рациональных чисел. Освобождение от квадратов.
\item Алгоритм Берлекемпа факторизации многочленов от одной переменной над $\Z_p$.
\item Оценка величины коэффициентов делителя многочлена: евклидова и мультипликативная норма многочлена,
      неравенства Ландау для этих норм, оценка евклидовой нормы через мультипликативную. Оценка сверху на величину
      коэффициентов делителя многочлена через его евклидову норму.
\item Лемма Гензеля о поднятии разложения многочлена с $\Z_p$ на $\Z_{p^k}$.
\item Алгоритм факторизации многочлена над $\Z$, основанный на алгоритме Берлекемпа факторизации по $\Z_p$, оценке
      величины коэффициентов делителя многочлена и лемме Гензеля о поднятии разложения с~$\Z_p$ на~$\Z_{p^k}$.
\end{nums}

%\medskip
\dmvntrail

\end{document}
