\documentclass[a4paper,12pt,draft]{article}
\usepackage[simple]{dmvn}

\title{Программа экзамена по классической механике}
\author{Лектор\т А.\,В.\,Карапетян}
\date{7 семестр, 2006 г.}
\begin{document}
\maketitle



\begin{nums}{0}
\item \textbf{Введение}
  \begin{items}{0}
    \item Предмет теоретической механики. Основные понятия (пространство, время, система отсчёта) и модели
          теоретической механики (материальная точка, абсолютно твёрдое тело, материальная система).
    \item Аксиомы динамики системы. Принцип детерминированности. Принцип относительности.
  \end{items}
\item \textbf{Кинематика}
  \begin{items}{0}
    \item Закон движения, траектория, скорость и ускорение точки. Скорость и ускорение точки в декартовой,
          цилиндрической и сферической системах координат. Проекции ускорения на оси естественного трёхгранника.
    \item Движение твёрдого тела. Способы задания движения. Углы Эйлера. Угловая скорость твёрдого тела. Формула Эйлера
          о поле скоростей и Ривальса о поле ускорений.
    \item Сложное движение точки. Теорема сложения скоростей. Связь абсолютной и относительной производных вектора. Теорема сложения
          ускорений.
    \item Поступательное, вращательное (вокруг неподвижной оси) и плоско\д параллельное\break движения тела. Мгновенный центр скоростей, центроида.
          Твёрдое тело с неподвижной точкой. Мгновенная ось вращения и аксоиды. Свободное твёрдое тело. Мгновенная винтовая ось.
    \item Сложное движение твёрдого тела. Теорема сложения угловых скоростей. Кинематические формулы Эйлера.
  \end{items}
\item \textbf{Динамика точки}
  \begin{items}{0}
    \item Уравнения движения материальной точки. Прямая и обратная задачи динамики. Уравнения движения в проекциях на естественные оси.
    \item Работа силы на перемещении. Потенциальные силы. Силовая функция и потенциальная энергия. Аддитивность потенциала. Сила трения.
          Кинетическая энергия.
    \item Теоремы об изменении импульса, кинетического момента и кинетической энергии точки в инерциальной системе отсчёта.
          Законы сохранения импульса, кинетического момента и полной механической энергии. Первые интегралы.
    \item Движение точки под действием центральной силы. Свойства движения. Интеграл площадей.
    \item Законы Кеплера. Вывод закона всемирного тяготения из законов Кеплера.
    \item Движение точки в центральном гравитационном поле. Определение орбиты. Первая и вторая космические скорости. Уравнение Кеплера
          и определение закона движения по эллиптической орбите.
    \item Движение точки по кривой. Принцип освобождения. Заданные силы и реакции. Нормальная реакция, касательная реакция (сила трения).
          Реакция идеальной связи. Теорема об изменении кинетической энергии при наличии связей. Интеграл энергии. Определение реакции
          как функции от положения точки на кривой в консервативном случае.
    \item Одномерное движение точки в консервативном случае. Фазовые портреты. Области возможности движения. Период колебания в потенциальной
          яме. Малые колебания. Математический маятник.
    \item Сферический маятник.
    \item Движение точки по отношению к неинерциальной системе отсчёта. Переносная и кориолисова силы инерции. Закон изменения кинетической
          энергии относительно движения точки. Обобщённый интеграл энергии.
    \item Математический маятник во вращающейся системе координат. Перестройка фазового портрета. Равновесие материальной точки на Земле.
          Падение материальной точки на Землю с учётом вращения Земли.
    \item Маятник Фуко.
  \end{items}
\item \textbf{Динамика системы точек и твёрдого тела}
  \begin{items}{0}
    \item Основные понятия динамики системы материальных точек: центр масс, импульс, кинетический момент, кинетическая энергия.
          Оси Кёнига. Формулы Кёнига.
    \item Внешние и внутренние силы. Теоремы об изменении импульса, кинетического момента и кинетической энергии в абсолютном движении
          и относительно осей Кёнига. Законы сохранения. Понятие о задаче $N$ тел. Задача двух тел.
    \item Осевые и центробежные моменты инерции твёрдого тела. Тензор инерции. Эллипсоид инерции. Главные оси и моменты инерции.
    \item Импульс, кинетический момент и кинетическая энергия твёрдого тела.
    \item Уравнения движения твёрдого тела. Понятие эквивалентности систем сил, действующих на твёрдое тело. Приведение сил тяжести к центру масс тела.
    \item Вращение твёрдого тела вокруг неподвижной оси. Физический маятник. Приведённая длина и центр качания. Теорема Гюйгенса.
% by Liza Semenova
%    \item Плоско-параллельное движение твёрдого тела. Движение однородного диска по наклонной прямой.
    \item Твёрдое тело с неподвижной точкой. Уравнения Эйлера\ч Пуассона и их первые интегралы. Волчок Эйлера. Геометрическая интерпретация Пуансо.
          Фазовый портрет. Перманентные вращения. Регулярная прецессия. Волчок Лагранжа. Геометрическая интерпретация Пуассона.
          Перманентные вращения. Регулярная прецессия.
% -----
    \item Движение твёрдого тела по плоскости. Модели идеально гладкой и абсолютно шероховатой плоскостей. Движение однородного шара
          по шероховатой плоскости. Модель сухого трения скольжения. Движение однородного шара по плоскости с сухим трением.
% by Liza Semenova
    \item Китайский волчок.
% -----
  \end{items}

\end{nums}

\medskip\dmvntrail

\end{document}
