\documentclass[a4paper,draft]{article}
\usepackage[simple,thmnormal]{dmvn}

\def\dt{\,dt}

\title{Программа и задачи к экзамену по вариационному исчислению}
\author{Лектор\т C.\,В.\,Конягин}
\date{VII семестр, 2005 г.}
\begin{document}
\maketitle

\section*{Программа экзамена}

\begin{nums}{-2}
\item Вариация по Лагранжу и производная по Фреше. Необходимые условия экстремума
для гладких задач без ограничений.

\item Простейшая задача классического вариационного исчисления. Уравнение Эйлера.

\item Задача Больца. Условия трансверсальности.

\item Интегралы импульса и энергии.

\item Вариация интегрального функционала с подвижными концами.

\item Сильный экстремум в простейшей задаче классического
вариационного исчисления. Теорема Вейерштрасса\ч Эрдмана.

\item Условие Лежандра\т необходимое условие для
слабого экстремума в простейшей задаче классического вариационного
исчисления.

\item Отсутствие сопряженных точек\т необходимое условие для
слабого экстремума в простейшей задаче классического вариационного
исчисления.

\item Усиленное условие Лежандра и отсутствие сопряженных точек\т достаточное
условие для слабого экстремума в простейшей задаче классического вариационного
исчисления.

\item Игольчатые вариации. Условие Вейерштрасса\т необходимое
условие сильного экстремума.

\item Элементы теории поля.

\item Задача о брахистохроне.

\item Гладкая задача с ограничениями типа равенств.

\item Изопериметрическая задача.

\item Задача с ограничениями типа равенств и неравенств.

\item Задача Лагранжа\т постановка и формулировка необходимого условия
экстремума.

\item Задача оптимального управления\т постановка и формулировка
необходимого условия экстремума.

\item Задача со свободным концом.

\item Теорема Болтянского.

\item Уравнение Беллмана и принцип максимума.

\item Формулировка теоремы отделимости, ее следствия.

\item Оптимальный выбор существует. Доказано Филипповым.

\item Теорема Куна\ч Таккера\ч Каруша.

\item Независимое доказательство следствия принципа Лагранжа
об экстремальной задаче на октанте с ограничениями.
\end{nums}


\begin{thebibliography}{6}
\setlength{\itemsep}{-2pt}
\bibitem{atf} В.\,М.\,Алексеев, В.\,М.\,Тихомиров, С.\,В.\,Фомин. Оптимальное управление.\т 1979.
\bibitem{gt-ep} Э.\,М.\,Галеев, В.\,М.\,Тихомиров. Краткий курс теории экстремальных задач.\т 1989.
\bibitem{gt-opt} Э.\,М.\,Галеев, В.\,М.\,Тихомиров. Оптимизация.\т 2000.
\bibitem{zel} М.\,И.\,Зеликин. Оптимальное управление и вариационное исчисление.
\bibitem{kon} С.\,В.\,Конягин. Несколько лекций из курса <<Вариационное исчисление
              и оптимальное управление>>.\т Читальный зал библиотеки мехмата.
\bibitem{kosha} А.\,Коша. Вариационное исчисление.\т 1983.
\end{thebibliography}


\section*{Задачи к экзамену}

\begin{problem}
Выведите уравнение Эйлера для векторнозначных функций.
\end{problem}

\begin{problem}
Приведите пример простейшей задачи
$$\intl{t_0}{t_1} L(x,\dot x)\dt\ra \extr;\quad x(t_0)=x_0,\,x(t_1)=x_1$$
и функции $x(\cdot)$ такой, что $L_{\dot x}\dot x-L\equiv \const$,
но $x(\cdot)$ не является экстремалью.
\end{problem}

\begin{hint}
Можно рассмотреть задачу о брахистохроне, но есть и более простые примеры.
\end{hint}

\begin{solution}
Рассмотрим следующую задачу:
$$J(x\br{\cdot)} = \intl01{(\dot x + x)\dt} \ra extr; \quad x(0) = x(1) = 5.$$
Так как $L = L(x,\dot x) = \dot x + x$, то есть интегрант не зависит
явно от $t$, то имеет место интеграл энергии: $\dot xL_{\dot x} - L \bw\equiv \const$.
В нашем случае: $L_{\dot x} = 1$,
$$\dot xL_{\dot x} - L = \dot x - (\dot x + x) = C = \const,$$
поэтому $x = - C$. Из начальных условий
находим: $x(0) = x(1) = 5$, значит, $x \equiv 5 = - C$. Функция $x \equiv 5$\т
допустимая. А уравнение Эйлера $- \frac{d}{dt}L_{\dot x} + L_x = 0$
в данном случае не выполнено, то есть $x( \cdot )$ не является
экстремалью. Действительно, $L_{\dot x} = 1$, $L_x = 1$,
$- \frac{d}{dt}L_{\dot x} + L_x = 0 + 1 \ne 0$.

Такая ситуация возникла из-за того, что интеграл энергии имеет лишнюю
допустимую функцию $x(t) = \const$. При выводе интеграла энергии мы
дифференцируем его по $t$ и используем уравнение Эйлера:
$$\frac{d}{dt}\hr{\dot xL_{\dot x} - L \equiv \const} \quad\Lra\quad \ddot x L_{\dot x} +
\dot x\frac{d}{dt}L_{\dot x} - L_x \dot x - \ddot x L_{\dot x}= 0 \quad\Lra\quad
-\dot x\Br{ - \frac{d}{dt}L_{\dot x} + L_x} = 0.$$
Таким образом, наличие интеграла энергии ещё не гарантирует экстремальность.
\end{solution}

\begin{problem}
Докажите, что если допустимая экстремаль в задаче
$$\intl{t_0}{t_1} L(t,\dot x)\dt\ra \extr;\quad x(t_0)=x_0,\,x(t_1)=x_1$$
удовлетворяет условию Вейерштрасса (не усиленному!),
то $x(\cdot)$ доставляет глобальный минимум в задаче.
\end{problem}

\begin{solution}
Для любой допустимой функции $x(\cdot)$ мы имеем
\eqn{\label{eqn:Weier}\intl{t_0}{t_1} L\br{t,\dot x(t)}\dt - \intl{t_0}{t_1}L\br{t, \Dot{\wh x}(t)}\dt =
\intl{t_0}{t_1} \Ec\br{t, x(t), \dot{\wh x}(t), \dot x}\dt -
\intl{t_0}{t_1} \br{\dot x(t) - \dot{\wh x}(t)}\wh L_{\dot x}(t)\dt.}
В силу предположения задачи, интеграл в правой части~\eqref{eqn:Weier} неотрицателен.
Далее, уравнение Эйлера для $\wh x(\cdot)$ влечёт
\eqn{L_{\dot x}(t)\equiv \const =: C.}
Следовательно,
\eqn{
\intl{t_0}{t_1} \br{\dot x(t) - \dot{\wh x}(t)}\wh L_{\dot x}(t)\dt =
C\intl{t_0}{t_1} \dot x(t) - \dot{\wh x}(t)\dt =
C\intl{t_0}{t_1} \dot x(t)\dt - \intl{t_0}{t_1} \dot{\wh x}(t)\dt = C(x_1-x_0)- C(x_1 -x_0) = 0,}
то есть второй интеграл в правой части~\eqref{eqn:Weier} равен нулю. Значит, в силу~\eqref{eqn:Weier}
получаем
\eqn{\intl{t_0}{t_1} L\br{t,\dot x(t)}\dt - \intl{t_0}{t_1}L\br{t, \Dot{\wh x}(t)}\dt \ge 0,}
что и требуется.
\end{solution}


\begin{problem}
Докажите, что если допустимая экстремаль в задаче
$$\begin{aligned}
&\intl{t_0}{t_1} A(t)+A_0(t)x(t)+A_1(t)\dot x(t)
+A_{00}(t)x^2(t)+2A_{01}(t)x(t)\dot x(t)
+A_{11}(t)\dot x^2(t)\dt\ra \extr;\\
&x(t_0)=x_0,\,x(t_1)=x_1
\end{aligned}$$
доставляет слабый минимум, то она доставляет и глобальный минимум.
\end{problem}

\begin{hint}
Покажите, что если $\wh x(\cdot)$--- экстремаль в данной задаче,
$h(\cdot)\in \Cb_0^1[t_0,t_1]$, то
$$J\br{\wh x(\cdot)+\alpha h(\cdot)}-J\br{\wh x(\cdot)}
=\alpha^2\bs{J\br{\wh x(\cdot)+h(\cdot)}-J\br{\wh x(\cdot)}}.$$
\end{hint}

\begin{problem}
Приведите (с доказательством) пример простейшей задачи
классического вариационного исчисления, в которой для некоторой
допустимой экстремали $\wh x(\cdot)$ выполнены усиленные условия Лежандра
и Якоби, а также (не усиленное) условие Вейерштрасса, но при этом сильный
минимум на $\wh x(\cdot)$ не достигается.
\end{problem}

\begin{hint}
Рассмотрите задачу
$$\intl01 \dot x^2-x\dot x^3\dt\ra\min;\quad x(0)=x(1)=0$$
и экстремаль $\wh x\equiv0$.
\end{hint}

\begin{problem}
Докажите, что если функция $\wh x(\cdot)$ и точки $\wh t_0,\wh t_1$
доставляют слабый экстремум в задаче
$$\begin{aligned}
&J(x(\cdot),t_0,t_1)=\intl{t_0}{t_1} L\br{t,x(t),\dot x(t)}\dt+
\psi_0\br{t_0,x(t_0),t_1,x(t_1)}\ra \extr;\\
&\psi_i\br{t_0,x(t_0),t_1,x(t_1)}=0\quad(i=1,\dots,m),
\end{aligned}$$
причем функция $L$ и ее производные по $x$ и $x'$ непрерывны,
а функции $\psi_i$ непрерывно дифференцируемы, то:\newline
1) $x(\cdot)$ удовлетворяет уравнению Эйлера
$\frac{d}{dt}\wh L_{\dot x}=\wh L_x$;\newline
2) найдется вектор множителей Лагранжа
$\overline\la=(\la_0,\dots,\la_m)\neq0$ такой, что
функция
$$\begin{aligned}
&\mathcal L\br{x(\cdot),t_0,t_1;\overline\la}
=\intl{t_0}{t_1} \la_0 L\br{t,x(t),\dot x(t)}\dt+l\br{t_0,x(t_0),t_1,x(t_1)},\\
&l\br{t_0,x(t_0),t_1,x(t_1)}
=\sum_{i=0}^m\la_i\psi_i\br{t_0,x(t_0),t_1,x(t_1)}
\end{aligned}$$
удовлетворяет условиям\newline
а) условиям трансверсальности
$$\la_0\wh L_{\dot x}(\wh t_i)=(-1)^i\wh l_{x(t_i)}\quad(i=0,1);$$
б) условиям стационарности по подвижным концам
$$\mathcal L_{t_i}=0\quad(i=0,1).$$
\end{problem}

\begin{problem}
Привести пример задачи с подвижными концами, в которой необходимо брать
$\la_0=0$.
\end{problem}

\begin{hint}
Рассмотрите задачу $$\intl0T \dot x\dt\ra \extr; \quad x^2(T)=0.$$
\end{hint}

\begin{problem}
Вывести из принципа Лагранжа для задачи Лагранжа необходимое условие
Эйлера\ч Пуассона для задачи
$$
\begin{aligned}
 &\intl{t_0}{t_1}{L\br{t,x(t),\dot x(t),\ddot {x}(t)}\dt} \ra \extr; \\
 &x(t_0 ) = x_0,\;\dot x(t_0 ) = {x}'_0,\;x(t_1 ) = x_1,\;\dot x(t_1 ) = x'_1 .
 \end{aligned}
$$
\end{problem}
\begin{solution}
Сделаем замену: $x_1=x$, $x_2=\dot x$, причем $\dot x_1 = x_2 $.
Тогда имеем
$$\intl{t_0}{t_1}\la_0 L(t,x_1 ,x_2 ,\dot x_2 ) + p_1 (\dot x_1- x_2)\dt
+ \la_1 (x_1 (t_0 ) - x_0 ) + \la_2 (x_1 (t_1 ) - x_1 )+
\la_3 (x_2 (t_0 ) - {x}'_0 ) + \la_4 (x_2 (t_1 ) - {x}'_1 ).$$

\pt1 Уравнения Эйлера\ч Лагранжа:
$$\begin{array}{l}
 \frac{d}{dt}p = \la {}_0\wh {L}_{x_1},\\
 \la_0 \frac{d}{dt}\wh {L}_{\dot x_2} = \la_0 \wh {L}_{x_2} - p; \\
 \end{array}
$$

\pt2 Условия трансверсальности:
$$
\begin{array}{l}
 L_{\dot x_i} (t_0 ) = l_{x_i} (t_0 ), \\
 L_{\dot x_i} (t_1 ) = - l_{x_i} (t_1 ). \\
 \end{array}
 \quad\Ra\quad
\begin{array}{l}
 p(t_0 ) = \la_1 , \\
 p(t_1 ) = - \la_2; \\
 \end{array}
\quad
\begin{array}{l}
 \la_0 L_{\dot x_2 (t_0 )} = \la_3 , \\
 \la_0 L_{\dot x_2 (t_1 )} = - \la_4 . \\
 \end{array}
$$


Теперь рассмотрим два случая.

$\bullet$ Случай $\la_0 = 0$. Тогда из 2-го уравнения Эйлера\ч Лагранжа находим, что $р = 0$,
а из условий трансверсальности\т что $\la_1= 0$, $\la_2= 0$ и
$\la_3= 0$, $\la_4= 0$. Получили, что \textbf{все} $\la_i$ равны нулю, а это невозможно.

$\bullet$ Случай $\la_0 \ne 0$. Тогда без ограничения общности, $\la_0= 1$.
Запишем уравнение Эйлера\ч Лагранжа:
$$
\begin{array}{l}
 \frac{d}{dt}p = \wh {L}_{x_1} , \\
 \frac{d}{dt}\wh {L}_{\dot x_2} = \wh {L}_{x_2} - p; \\
 \end{array}\quad\Ra\quad
\begin{array}{l}
 \dot p = \wh {L}_{x_1} , \\
 \dot p_1 = \frac{d}{dt}\hr{ - \frac{d}{dt}\wh {L}_{\dot x_2} + \wh {L}_{x_2}}; \\
 \end{array}
$$
Отсюда
$$\frac{d}{dt}\hr{-\frac{d}{dt}\wh {L}_{\dot x_2} + \wh {L}_{x_1}} = \wh {L}_{x_1},$$
и, вспоминая, что $x_1=x$, $x_2=\dot x$, имеем
$$\frac{d^2}{dt^2}\wh {L}_{\ddot {x}} - \frac{d}{dt}\wh {L}_{\dot x} + \wh {L}_x = 0.$$
Это и есть уравнение Эйлера\ч Пуассона.
\end{solution}

\begin{problem}
Привести пример задачи оптимального управления, в которой
функция $p$ не является непрерывно дифференцируемой.
\end{problem}

\begin{hint} Рассмотрите задачу
$$\begin{aligned}
&\intl02 -xu^2\dt\ra\min;\quad x(0)=0,\quad x(2)=1,\\
&\dot x=u,\quad 0\le u(t)\le1.
\end{aligned}$$
\end{hint}

\begin{solution}
Рассмотрим задачу оптимального управления:
$$
\begin{aligned}
&\intl02{-xu^2}\dt \ra \min; \quad x(0) = 0; \quad x(2) = 1,\\
&u = \dot x; \quad 0 \le u \le 1.
\end{aligned}
$$

Запишем функцию Лагранжа:
$$
\intl02-\la_0(xu^2) + p(\dot x - u)\dt + \la_1\br{x(0)} + \la_2\br{x(2) - 1}.
$$

Стационарность по $x$\т уравнение Эйлера:
$$
\frac{d}{dt} \wh L_{\dot x} (t) = \wh {L}_x (t)
 \Ra \dot p(t) = - \la_0 u^2.
$$

Условие трансверсальности:
$$L_{\dot x} (t_i) = ( - 1)^il_{x(t_i )} \quad\Ra\quad p(0) = \la_1; \quad p(2) = - \la_2.$$

Оптимальность по $u$:
$$\minl{u \in U} \br{L(t,\wh {x}(t),\dot {\wh {x}}(t),u)} =
L\br{t,\wh {x}(t),\dot {\wh {x}}(t),\wh {u}(t)} \quad\Ra\quad
\minl{0 \le u \le 1} (-\la_0 \wh {x}u^2 - p_ u) =
-\la_0 \wh {x}\wh {u}^2 - p\wh {u}.
$$
Докажем из этих соотношений, что $\dot p(t)$\т разрывная. Допустим противное. Рассмотрим два случая:

$\bullet$ Случай $\la_0 = 0$. Тогда $\dot p(t) = - \la_0 u^2 = 0$, следовательно,
$p(t) = \const = \la_1 = - \la_2 $. Если $\la_1 = 0$, то и $\la_2 = 0$, но тогда все $\la_i$ равны
нулю, что невозможно.

Тогда условие оптимальности по $u$ можно переписать в виде $\minl{0 \le u \le 1}(\la_1 u) = \la_1 \wh u$, значит,
либо $\wh {u} \equiv 0$ (если $\la_1 > 0)$, либо $\wh {u} \equiv 1$
(если $\la_1 < 0)$. Но в первом случае $\dot x = u = 0 \Ra x = \const$,
что противоречит тому, что $x(0) = 0$; $x(2) = 1$, а во втором
случае $\dot x = u = 1 \Ra x(t) = t + С \Ra x(t) = t$ (так как $x(0) = 0$),
поэтому $x(2) = 2 \ne 1$. Полученное противоречие показывает, что этот случай невозможен.

$\bullet$ Случай $\la_0 \ne 0$. Тогда условие оптимальности по~$u$ можно записать в виде
$$\min{0 \le u \le 1} ( - \la_0 \wh {x}u^2 - p_ u) = - \la_0 \wh {x}\wh {u}^2 - p\wh {u}.$$
Так как $x(0) = 0$ и $0 \le \dot x \le 1$, то $x(t) \ge 0$,
значит, имеем параболу, ветви которой направлены вниз. Минимум достигается в концах интервала.
Рассмотрим три случая.

\pt{1} $\wh {u}(t) \equiv 0$. Но это противоречит тому, что $x(0) = 0$,
$x(2) = 1$ (так как $x \equiv \const)$.

\pt{2} $\wh {u}(t) \equiv 1$. Но это противоречит тому, что $x(0) = 0$, $x(2) = 1$
(так как $x(t) = t + C$).

\pt{3} $\wh {u}(t)$ равна в некоторых точках $0$, а в некоторых $1$ (функция
$\wh {u}(t)$ принимает только два значения: $0$ и~$1$). Но тогда
$\dot p(t) = - \la_0 u^2$ равна в некоторых точках 0, а в некоторых $-\la_0 \ne 0$
(и принимает только эти два значения), значит, $\dot p(t)$\т разрывная.
\end{solution}

\begin{problem}
Привести пример задачи оптимального управления
$$\begin{aligned}
&\intl{t_0}{t_1} L\br{t,x(t),u(t)}\dt\ra\min;\quad
x(t_0)=x_0,\quad x(t_1)=x_1,\\
&\dot x=u,\quad u(t)\in U,
\end{aligned}$$
такой, что при применении к ней принципа максимума Понтрягина
необходимо брать $\la_0=0$.
\end{problem}

\begin{hint} Рассмотрите задачу
$$\begin{aligned}
&\intl01 -\sqrt u\dt\ra\min;\quad x(0)=0,\quad x(1)=0,\\
&\dot x=u,\quad u(t)\ge0.
\end{aligned}$$
\end{hint}

\begin{solution}
Рассмотрим задачу:
$$\begin{aligned}
&\intl01-\sqrt u\dt \ra \min; \quad x(0) = 0,\quad x(1) = 0,\\
&\dot x = u,\quad u(t) \ge 0.
\end{aligned}$$
Единственной допустимой экстремалью данной задачи является $\wh х=0$, при
$u(t)=0$. Так как иначе при $x(0) = 0$, $\dot x = u$, $u(t)>0$ для какого-то $t$,
станет невозможным выполнение второго краевого условия $х(1)=0$.
Применим к данной задаче принцип Понтрягина:
$$\Lc=\intl01 -\la_0\sqrt u +p(\dot x-u)\dt+\la_1x(0)+ \la_2 x(1).$$
Условия стационарности по $х$\т уравнение Эйлера:
$$L=-\la_0\sqrt u +p(\dot x-u)-\frac{d}{dt}\wh L_{\dot x} + \wh L_x = 0 \quad\Lra\quad
\dot p = 0 \quad\Lra\quad p=\const.$$
Условия трансверсальности:
$$
\wh {L}_{\dot x} (0) = \wh {l}_{x(0)} \Lra p(0) = \la_1,
\quad
\wh {L}_{\dot x} (1) = - \wh {l}_{x(1)} \Lra p(1) = - \la_2.
$$
Условия оптимальности по~$u$:
$$\minl{u\in[0;\bes)}(-\la_0\sqrt u -pu)= -\la_0\sqrt{\wh {u}} - p\wh {u}.$$
Рассмотрим $\la_0 >0$. Без ограничений общности будем считать, что
$\la_0=1$. Тогда условие оптимальности по $u$ перепишется в таком виде:
$$\minl{u \in [0;\infty)}(-\sqrt{u} -pu)= -\sqrt {\wh {u}} - p\wh {u}.$$

При $р \ge 0$ минимум будет достигаться при $u=\infty$, значит
$р \ge 0$ не подходит.

Рассмотрим $р<0$. Тогда минимум будет достигаться в точке
$$
\frac{d}{du}( - \sqrt u - pu) = 0 \Lra \frac1{2\sqrt u} = - p \quad\Lra\quad u = \frac1{4p^2} > 0,
$$
что противоречит тому, что $u(t)=0$. Значит, в задаче необходимо рассматривать $\la_0 = 0$.
\end{solution}


\begin{problem}
Докажите, что для задачи оптимального управления
$$\begin{aligned}
&\intl{t_0}{t_1} L(t,x(t),u(t))\dt\ra\min;\quad x(t_0)=x_0,\quad x(t_1)=x_1,\\
&\dot x=u,\quad u(t)\in\R^n,
\end{aligned}$$
при применении к ней принципа максимума Понтрягина мы имеем
$\la_0\neq0$.
\end{problem}

\begin{problem}
Докажите, что условие выпуклости в теореме Филиппова существенно.
\end{problem}

\begin{hint} Рассмотрите задачу
$$\begin{aligned}
&T\ra\min;\quad x(0)=-1,\; y(0)=0,\; x(T)=y(T)=0;\\
&\dot x=-y^2+u^2,\; \dot y=u,\; |u|\le1.
\end{aligned}$$
\end{hint}

\medskip\dmvntrail
\end{document}
