\documentclass[a4paper]{article}
\usepackage[simple]{dmvn}

\title{Программа экзамена по математической логике}
\author{Лектор\т В.\,А.\,Успенский}
\date{II семестр, 2004 г.}

\begin{document}
\maketitle

\section{Экзаменационные билеты}
\begin{nums}{-1}
\item Бинарные отношения. Отношения эквивалентности, предпорядка, нестрого и
строгого (частичного) порядка. Построение нестрогого порядка по предпорядку
факторизацией.
\item Частично и линейно упорядоченные множества. Плотные множества. Понятие
изоморфии упорядоченных множеств. Сечения упорядоченных множеств, аксиома
Дедекинда. Изоморфное вложение счетного линейно упорядоченного множества в $(\Q, <)$.
\item Высказывание и его истинностное значение. Основные логические операции и
таблицы истинности для них. Построение формулы по ее истинностной таблице.
\item Формулы языка логики высказываний. Истинностное значение формулы. Таблица
истинности формулы. Тавтологии.
\item Эквивалентность (равносильность) формул логики высказываний. Законы
логики высказываний в форме равносильностей. Выражение одних логических
операций через другие. Приведение формул логики высказываний к нормальным
формам (ДНФ и КНФ).
\item Язык упорядоченных множеств. Интерпретация формулы на данном
упорядоченном множестве. Истинность и равносильность формул на данном
упорядоченном множестве. Запись (формулами) аксиом порядка (строгого и
нестрого), линейного порядка, плотного порядка.
\item Предваренные формулы и приведение формул к предваренному виду.
\item Теорема об устранении кванторов для формул языка упорядоченных множеств,
интерпретируемых на плотном линейно упорядоченном множестве без первого и
последнего элемента.
\item Понятие элементарной эквивалентности упорядоченных множеств. Элементарная
эквивалентность всех плотных линейно упорядоченных множеств без первого и
последнего элемента.
\item Понятие разрешимой теории. Разрешимость элементарной теории плотных
линейно упорядоченных множеств без первого и последнего элемента.
\item Язык логики предикатов: алфавит, термы, формулы, элементарные формулы.
Запись утверждения о бесконечности множества изменения индивидных переменных
с помощью функциональной переменной.
\item Язык логики предикатов: алфавит, термы, формулы, элементарные формулы.
Формульная запись аксиомы Дедекинда.
\item Язык логики предикатов: алфавит, термы, формулы, элементарные формулы.
Запись аксиом группы, кольца, поля.
\item Понятие математической структуры. Сигнатура. Языки данной сигнатуры.
Интерпретация сигнатуры. Способы выражения законов предикатной логики
(общезначимые формулы и равносильности, справедливые при каждой
интерпретации), их взаимосвязь. Выразимость предиката равенства с помощью
предикатной переменной (формула Лейбница).
\item Модели данной системы аксиом. Следствия системы аксиом. Построение
формулы, класс всех моделей которой состоит из всех множеств, имеющих
мощность а) не менее $n$; б) не более $n$; в) ровно $n$. Запись утверждения о
конечности множества изменения переменных с помощью функциональной
переменной.
\item Совместные и локально совместные системы аксиом. Теорема компактности
для элементарных языков (без доказательства). Невозможность распространения
её на случай неэлементарных языков.
\item Язык арифметики. Стандартная интерпретация. Запись аксиомы
математической индукции. Аксиомы Пеано и единственность их модели с
точностью до изоморфии.
\item Арифметические множества. Арифметичность объединения, пересечения,
разности, прямого произведения и проекции арифметических множеств.
\item Основные понятия теории алгоритмов. Конструктивные объекты. Множество
возможных исходных данных алгоритма. Пошаговый характер выполнения
алгоритма. Возможные варианты развития процесса применения алгоритма к
исходным данным. Область применимости алгоритма. Функция, вычисляемая данным
алгоритмом.
\item Разрешимые множества. Разрешимость объединения, пересечения и дополнения
разрешимых множеств.
\item Вычислимые последовательности. Перечислимые множества. Перечислимость
$\N^2$. Перечислимость объединения и пересечения двух перечислимых множеств.
\item Вычислимые последовательности. Перечислимые множества. Перечислимость
прямого произведения и проекции перечислимых множеств.
\item Разрешимые и перечислимые множества. Перечислимость области определения
каждой вычислимой функции.
\item Разрешимые и перечислимые множества. Теорема Чёрча\ч Поста (критерий
разрешимости).
\item Представление перечислимого множества в виде области определения
вычислимой функции. Полуразрешимые множества. Полуразрешимость перечислимых
множеств.
\item Перечислимость области определения и области значений вычислимой
функции. Перечислимость полуразрешимых множеств.
\item Теорема о графике вычислимой функции.
\item Машины Тьюринга. Вычисление
словарных функций на машинах Тьюринга. Теорема о возможности чистого
вычисления словарной функции. Тезис Тьюринга.
\item Машины Тьюринга. Теорема о вычислимость по Тьюрингу композиции функций.
\item Машина Тьюринга. Кодирование программ посредством слов в алфавите
программ. Существование универсальной машины Тьюринга.
\item Универсальные функции. Построение вычислимой универсальной функции для
класса $\Com(\N, \N)$.
\item Главные универсальные функции. Главность вычислимой универсальной
функции, построенной по нумерации машин Тьюринга.
\item Пример вычислимой функции, не продолжаемой до тотальной вычислимой
функции. Существование неразрешимого перечислимого множества.
\item Проблема остановки, ее алгоритмическая неразрешимость.
\item Задача распознавания свойств вычислимых функций по их программам.
Теорема Райса.
\item Задача распознавания истинности замкнутых арифметических формул, ее
алгоритмическая неразрешимость.
\item Отрицательное решение 10-й проблемы Гильберта.
\item Теорема Тарского.
\end{nums}

\pagebreak

\section{Подробная программа курса}

\centerline{\small Эта программа наиболее соответствует курсу 2003~г.}
\medskip


\subsection{Предварительные понятия}

Имена и их денотаты. Смысл знака равенства. Десятичная (двoичнaя, римская \итп) запись числа как
имя числа; число как денотат своей записи. Как образуются имена русских слов, имена множеств и
имена функций; лямбда\д обозначения.

Переменные и их области изменения (они же области значений). Сорта переменных.
Именные формы (т.е. имена, зависящие от параметра). Свободные и связанные вхождения
переменных. Явные и фиктивные переменные. Параметры именной формы.

Множества, их элементы и подмножества. Знаки принадлежности «$\in$» и включения «$\subset$».
Бинарные (они же двуместные) операции над множествами: объединение, пересечение,
разность. Объединение и пересечение произвольного множества множеств. Мощность множества.
Характеристическая функция множества относительно его надмножества. Разбиение множества.

Функции из одного множества в другое, многоместные функции из одного множества в
другое, их области определения, области значений и графики. Тотальные функции. Понятие
одноместной, двуместной и т.д. операции на данном множестве. Композиция функций.

Неупорядоченные пары, упорядоченные пары (или просто \textit{пары}). Кортежи. Прямое
(или декартово) произведение двух или нескольких множеств; проекция на данные оси.

Свойства, их области осмысленности и области истинности (объёмы).

Отношения, их области осмысленности и области истинности (они же объёмы, они же
графики).

Виды отношений: рефлексивные, симметричные, транзитивные; эквивалентности. Инверсия,
или обращение, отношения.

Теорема о разбиении множества на классы эквивалентности (они же смежные классы).

Отношения частичного порядка (называемые также просто отношениями порядка), строгие
и нестрогие. Отношения линейного порядка, строгие и нестрогие.

Частично упорядоченные множества (называемые также упорядоченными множествами).
Линейно упорядоченные множества. Наибольший, или первый, и наименьший, или последний,
элементы. Максимальные и минимальные элементы. Плотные множества. Вполне упорядоченные
множества.

Сечения упорядоченных множеств и их виды: скачки, щели, дедекиндовы сечения. Аксиома
Дедекинда для действительных чисел.

Предпорядок и индуцированная эквивалентность. Фактормножество и его упорядочение.
Изоморфизм одного упорядоченного множества на другое. Понятие изоморфии упорядоченных
множеств. Примеры изоморфных и неизоморфных множеств.

Алфавит, слово в данном алфавите, его длина. Пустое слово. Графическое равенство слов.
Чем графическое равенство отличается от обычного равенства? Конечные и бесконечные
алфавиты. Кортеж слов как слово в расширенном алфавите; текст как слово. Вхождение слова
(в частности, буквы) в другое слово.

Словарное пространство как множество всех слов в конечном алфавите, его
лексикографическое и иные упорядочения. Биекции между словарными пространствами.
Словарные множества и словарные функции. Погружение прямого произведения двух
словарных пространств в новое словарное пространство.

Высказывания и их истинностные значения. Употребление знака «$\models$» для обозначения
истинности высказывания. Равносильные высказывания и знак равносильности «$\equiv$».
Операции над высказываниями: отрицание, конъюнкция, дизъюнкция, импликация.

Высказывательные формы. Свободные и связанные вхождения переменных. Явные и
фиктивные переменные. Параметры высказывательной формы. Равносильность
высказывательных форм.

Знак «$!$» осмысленности выражения и знак «$\simeq$» условного равенства.

\subsection{Язык логики высказываний}

Алфавит языка логики высказываний; скобки, высказывательные переменные и логические
связки: отрицание, конъюнкция, дизъюнкция, импликация. Правильно построенные выражения
(они же формулы языка логики высказываний). Правила сокращённой записи (т.е. правила
опускания и восстановления скобок).

Истинностное значение высказывания. Истинностные таблицы логических связок.
Истинностное значение формулы. Равносильность формул.

Тавтологии. Законы логики высказываний в форме тавтологий. Знак $\vDash$ для
обозначения тавтологий.

Существование алгоритма для распознавания тавтологий.

Законы логики в форме равносильностей: закон снятия двойного отрицания; законы
ассоциативности, коммутативности и дистрибутивности; законы де Моргана.

Выражение одних логических операций через другие. Невыразимость отрицания через
конъюнкцию, дизъюнкцию и импликацию.

Безымпликативные формулы. Нормальные формулы. Дизъюнктивные и конъюнктивные
нормальные формулы. Приведение произвольной формулы к нормальному виду, к
дизъюнктивному (конъюнктивному) нормальному виду.

Операция на множестве $\{\text{\textit{и}}, \text{\textit{л}}\}$, выражаемая данной формулой (при
данном списке переменных). Существование для любой $n$\д местной операции выражающей формулы.

\subsection{Язык упорядоченных множеств}

Алфавит языка упорядоченных множеств. Правильно построенные выражения (они же
формулы языка упорядоченных множеств). Атомные формулы.

Запись на языке упорядоченных множеств аксиом порядка (строгого и нестрогого), аксиом
линейного порядка, аксиом плотного порядка.

Свободные и связанные вхождения переменных в формулу. Подстановка имён вместо свободных
вхождений переменных.

Расширение алфавита языка за счёт введения имён элементов. Смысл кванторов при задании
области изменения подкванторной переменной.

Интерпретация формулы на данном упорядоченном множестве в виде высказывания или
высказывательной формы. Формулы, тождественно истинные на данном упорядоченном множестве.
Равносильность формул на данном упорядоченном множестве.

Бескванторные формулы, нормальные бескванторные формулы, дизъюнктивные и
конъюнктивные нормальные бескванторные формулы. Приведение бескванторной формулы к
нормальному, дизъюнктивному нормальному, конъюнктивному нормальному виду.

Переименование связанных переменных и ограничения на такое переименование.
Выражение квантора существования через квантор общности и обратное выражение.

Возможности выноса квантора наружу за знаки отрицания, конъюнкции, дизъюнкции.

Предварённые формулы и приведение формулы к предварённому виду.

Ограничения на подстановку одной переменной вместо другой. Разрешенные, или свободные,
подстановки.

Теорема о свободной подстановке: $B(q/x)(q/y)$ графически равно $B(y/x)(q/y)$ (здесь $B$\т формула,
$q$\т имя или переменная, $x$ и $y$\т переменные, а подстановка $y$ вместо $x$\т свободная).

Следствие теоремы о свободной подстановке: $\exists x(x = y \And B) \equiv B(y/x)$.

Теорема об устранении кванторов для формул, рассматриваемых на плотных линейно
упорядоченных множествах без первого и последнего элементов.

Понятие элементарной эквивалентности упорядоченных множеств. Элементарная
эквивалентность плотных линейно упорядоченных множеств без первого и последнего
элементов.

Понятие разрешимой теории. Разрешимость теории плотных линейно упорядоченных
множеств без первого и последнего элементов.

Понятия интерпретации языка упорядоченных множеств, системы аксиом в этом языке,
модели системы аксиом.

\subsection{Языки логики предикатов}

Понятие $s$\д местного предиката (отношения) на данном множестве. Соответствие между
предикатами и подмножествами. Предикатные константы, или имена, и их валентность.
Предикатные переменные и их валентность.

Понятие $s$\д местной операции на данном множестве. Функциональные константы, или
имена, и их валентности. Функциональные переменные и их валентности.

Алфавит языка, логики предикатов: запятая, скобки, логические связки, кванторы;
индивидные константы (они же индивидные имена), предикатные константы (они же
предикатные имена), функциональные константы (они же функциональные имена),
индивидные, функциональные и предикатные переменные.

Термы, атомные формулы, формулы. Элементарные формулы. Замыкание всеобщности.
Равносильные формулы. Понимание того, что основные равносильности и графические
равенства, установленные для языка упорядоченных множеств, справедливы и для любого
языка логики предикатов.

\textbf{Записать:}

\begin{items}{-3}
\item На языке логики предикатов аксиомы строгого, нестрогого, линейного и плотного порядка
\item Утверждение о бесконечности множества изменения переменных с помощью функциональной переменной.
\item Аксиому Дедекинда и определение вполне упорядоченного множества.
\item Определение упорядоченного множества, изоморфного натуральному ряду.
\item Аксиомы упорядоченного множества, группы, кольца, поля, упорядоченного кольца,
упорядоченного поля.
\item Аксиомы евклидовой геометрии.
\end{items}

\subsection{Структуры и сигнатуры, интерпретации и модели}

Понятия элементарной математической структуры (в дальнейшем, для краткости, просто
структуры) и её носителя. Упорядоченные множества, группы, кольца, поля, упорядоченные
кольца, упорядоченные поля, геометрия, натуральный ряд $\N$, множество
действительных чисел $\R$ как структуры.

Сигнатура данной структуры как множество имён (они же константы), снабженных
валентностями. Сигнатуры структур предыдущего абзаца.

Понятия изоморфизма и изоморфии структур одинаковой сигнатуры.

Язык данной сигнатуры, его алфавит, его термы и его формулы. Элементарные и
неэлементарные языки.

Интерпретация сигнатуры (она же интерпретация языка). Какой смысл приобретают
формулы при той или иной интерпретации? Выражение $I \models F$ для обозначения
того, что формула $F$ истинна (если она закрытая) или тождественно истинна (если
она открытая) в интерпретации $I$. Равносильность формул при данной интерпретации.

Общезначимые формулы. Знак «$\models$» для обозначения общезначимости.

Два способа выражения законов предикатной логики: посредством общезначимых
формул и посредством равносильностей, справедливых при любой интерпретации.
Формула Лейбница. Теорема: $F_1 \equiv F_2$ тогда и только тогда, когда
общезначима формула $(F_1 \Rightarrow F_2) \And (F_2 \Rightarrow F_1)$.

Система аксиом как произвольное множество закрытых формул рассматриваемой
сигнатуры. Модели данной системы аксиом. Построение для каждого натурального $n$
формулы, для которой произвольное множество тогда и только тогда является
носителем какой\д нибудь её модели, когда это множество имеет мощность:
1) не менее $n$; 2) не более $n$; 3) $n$; 4) конечную; 5) бесконечную.

Понятие следствия системы аксиом. Запись $S \models F$ того факта, что
формула $F$ есть следствие системы аксиом $S$. Теорема:
$$\bigl[ \bigl\{A_1, \dots, A_n \bigl\} \models F \bigl]\quad \text{титтк}\quad \bigl[ \models
(A_1 \And \dots \And A_n) \Rightarrow F \bigl].$$

Совместные и локально совместные системы аксиом. Теорема компактности
(без доказательства) для элементарных языков и её опровержение для языков
неэлементарных.

Существование нестандартных моделей системы аксиом арифметики.

Элементарная эквивалентность структур. Полные системы аксиом.

Понятие независимой аксиомы.

\subsection{Язык арифметики}

Сигнатура языка, термы и формулы. Главная, или стандартная, интерпретация.
Арифметические истины.

Запись аксиомы математической индукции. Аксиомы Пеано и единственность их модели
с точностью до изоморфии.

Определение арифметического множества. Арифметичность множества всех чётных чисел,
множества всех простых чисел. Арифметичность трёхмерного множества
$$\bigl\{(a,b,m) \;| \;a \equiv b \mod m \bigl \}.$$

Существование неарифметических множеств.

Арифметичность объединения, пересечения, разности, прямого произведения, проекции
арифметических множеств.

\subsection{Алгоритмы, машины Тьюринга и вычислимые функции}
Общее понятие алгоритма; вход и выход алгоритма. Неформальное понятие конструктивного
объекта и возможность представления конструктивных объектов словами в подходящем
алфавите. Область возможных входов, или возможных исходных данных, область возможных
выходов, или возможных результатов, область результативности. Три варианта протекания
алгоритмического процесса. Как избавиться от безрезультатной остановки.

Функция, вычисляемая данным алгоритмом. Понятие вычислимой функции одного или
нескольких аргументов.

Представление о шаге алгоритма. Сигнализирующее множество алгоритма.
Машина Тьюринга (она задаётся ленточным алфавитом, алфавитом внутренних состояний
и программой). Кодирование программ посредством слов восьмибуквенного алфавита
(алфавита программ).

Слабое (или в слабом смысле) и сильное (или в сильном смысле) вычисление функций из
$X^m$ в $X$ на машине Тьюринга. Понимание того, что, для фиксированных $X$ и $m$, каждая
машина вычисляет в слабом смысле какую\д то функцию из $X^m$ в $X$. Теорема: всякое слабое
вычисление может быть заменено сильным (но на другой машине).

Понятие функции, вычислимой по Тьюрингу. Существование функций из $X^m$ в $X$, не
вычислимых по Тьюрингу.

Теорема: если две функции вычислимы по Тьюрингу, то их композиция вычислима по Тьюрингу.

Тьюрингова универсальная функция, дающая по слову $p$ в алфавите программ $\mathcal{P}$
и по элементу $x$ словарного пространства $X$, значение функции, вычисляемой в слабом
смысле программой $p$, применённой к $x$ (если $p$ не есть программа, то никакого
результата, естественно, не возникает). Теорема: если $F$\т тьюрингова
универсальная функция, то для любой вычислимой по Тьюрингу функции
$g\cln X^2 \rightarrow X$ найдётся такая тотальная вычислимая функция
$$h\cln X \rightarrow \mathcal{P^*}, \text{ что }
\fa k \in X \;\; \lambda x\, g(k,x) =\lambda x\, F\br{h(k),x}.$$

Тезис Чёрча в версии Тьюринга.

\subsection{Разрешимые и перечислимые множества}

Разрешимые множества в словарных пространствах. Характеризация разрешимости множества
в терминах вычислимости характеристической функции. Примеры разрешимых числовых
множеств. Разрешимость множества программ в словарном пространстве алфавита
программ. Разрешимость сигнализирующего множества. Разрешимость объединения,
пересечения, разности, прямого произведения разрешимых множеств.

Вычислимые последовательности и перечисляемые ими множества. Перечислимые множества.
Перечислимость любого конечного множества, любого словарного пространства. Теорема:
всякое бесконечное перечислимое множество допускает перечисление без повторений.
Существования вычислимой биекции между бесконечными перечислимыми множествами.

Перечислимость объединения, пересечения, прямого произведения, проекции перечислимых
множеств.

Теорема Чёрча\ч Поста: словарное множество разрешимо тогда и только тогда, когда
перечислимо и оно само, и его дополнение.

Теоремы: 1) проекция всякого разрешимого множества перечислима; 2) всякое
перечислимое множество является областью определения некоторой вычислимой функции;
3) область определения всякой вычислимой функции является проекцией некоторого
разрешимого множества; 4) область значений всякой вычислимой функции перечислима.

Характеризация вычислимости функции в терминах перечислимости её графика.
Общее определение универсальной функции с данным индексным множеством.
Существование универсальных функций с произвольным словарном пространством в
качестве индексного множества.

Построение для данной универсальной функции, точки, в которой она не определена.
Существование вычислимой функции, не продолжаемой до тотальной вычислимой функции.
Главные универсальные функции. Главность универсальной функции Тьюринга.

\subsection{Нерешимые алгоритмические проблемы}

Существование неразрешимого перечислимого множества в произвольном словарном
пространстве.

Теорема о нераспознавании свойств вычислимых функций по их индексам в произвольной
главной универсальной функции. Нераспознаваемость свойств вычислимых функций по их
программам. Несуществование алгоритма, который по программе любой вычислимой
тотальной функции распознаёт, совпадает ли эта функция с заранее заданной вычислимой
тотальной функцией $f$.

Примеры нерешимых алгоритмических проблем из теории чисел и алгебры (без
доказательства): из теории чисел\т десятая проблема Гильберта; из алгебры\т проблема
представимости матриц.

\subsection{Ограниченность доказательной возможности формальной арифметики}

Уточнение неформального понятия «система доказательств» в терминах алфавита
доказательств, множества доказательств и функции выделения доказанного. Понятие
дедуктики. Теорема Гёделя о неполноте.

Неразрешимость формальной арифметики.

\medskip\dmvntrail

\end{document}
