\documentclass[a4paper]{article}
\usepackage[simple]{dmvn}

\def\ns#1{#1.\,}
\def\nsl#1#2{#1.\,#2.\,}

\title{Список вопросов к экзамену по философии}
\author{Лектор\т Василий Яковлевич Перминов}
\date{10 семестр, 2007 г.}
\begin{document}
\maketitle

\begin{nums}{-2}
\item Предмет философии. Основные разделы философского знания.
\item Материалисты Древней Греции.
\item Метафизика и теория познания Платона.
\item Политическая теория Платона.
\item Метафизика и теория познания Аристотеля.
\item Политическая теория Аристотеля.
\item Эллинистическая философия.
\item Патристика. Августин Аврелий.
\item Схоластика (Ансельм Кентерберийский, \ns{П}Абеляр, Фома Аквинский).
\item Новая философия. \ns{Ф}Бэкон и \ns{Р}Декарт.
\item \ns{Д}Локк и \nsl{Г}{В}Лейбниц.
\item \ns{Дж}Беркли и \ns{Д}Юм.
\item Французский материализм XVIII века (\ns ЖЛаметри, \ns ДДидро, \ns ПГольбах).
\item Теория познания \ns{И}Канта.
\item Нравственная философия \ns{И}Канта.
\item Философия Гегеля.
\item Принципы марксистской философии.
\item Происхождение математики и основные этапы её развития.
\item Пифагореизм как философия математики.
\item Эмпирическая философия математики.
\item Априористическая философия математики.
\item Формалистское понимание природы и функции математики.
\item Основные направления философии математики в XX веке.
\item Критика надёжности математического доказательства. Аргументы Лакатоса.
\item Фундаменталистское понимание математики.
\item Три кризиса в основаниях математики. Парадоксы теории множеств.
\item Логицизм как программа обоснования математики. Философские основания логицизма.
\item Интуиционизм как программа обоснования математики. Философские предпосылки интуиционистской методологии.
\item Аргументы Брауэра против закона исключённого третьего.
\item Формализм как программа обоснования математики. Философские обоснования программы.
\item Теоремы Гёделя о неполноте и о непротиворечивости и их методологические следствия.
\item Предпосылки и границы математизации знания.
\item Математическое предвосхищение и математическая гипотеза.
\item Особенности развития математики.
\item Философия в развитии математики. Связь между философией и методологией математики.
\end{nums}


\begin{thebibliography}{5}
\setlength{\itemsep}{-2pt}
\bibitem{1} \ns{Д}Реале, \ns{Д}Антисьери. Западная философия от истоков до наших дней.
т. 1--4.\т М., 1995--1997.
\bibitem{2} \nsl{А}{Н}Чанышев. Курс лекций по древней философии.\т М., 1981.
\bibitem{3} \nsl{В}{В}Соколов. Средневековая философия.\т М., 1977.
\bibitem{4} \nsl{В}{В}Соколов. Европейская философия XV--XVII веков.\т М., 1984.
\bibitem{5} \nsl{В}{Н}Кузнецов. Немецкая классическая философия второй половины XVIII\т начала XIX века.\т М., 1989.
\bibitem{6} \nsl{С}{А}Лебедев (ред.) Философия математики и технических наук.\т М., <<Академический проект>>, 2006.
\bibitem{7} \nsl{Е}{А}Беляев, \nsl{В}{Я}Перминов. Философские и методологические проблемы математики.\т М., Изд-во МГУ, 1981.
\end{thebibliography}

\textbf{Примечание 1.} Первые 17 вопросов программы экзамена -- это в точности программа зачёта 9-го семестра за вычетом следующих вопросов:
\begin{items}{-2}
\item Основные философские дилеммы (материализм\т идеализм,\\эмпиризм\т рационализм, номинализм\т реализм).
\item \ns{Ф}Вольтер, \nsl{Ж}{Ж}Руссо.
\item Философия позитивизма. Основные установки и этапы развития.
\end{items}

\textbf{Примечание 2.} В оригинале программы, розданной лектором, была допущена опечатка в нумерации\т пропущен п.\,29. Так что в настоящей программе
на самом деле 35 вопросов, а не 36, как это следует из авторской нумерации.



\medskip\dmvntrail


\small


\end{document}
