\documentclass[unicode,10pt]{article}
\usepackage{dmvn}
\usepackage{polyglossia}
\usepackage{unicode-math}
\usepackage{fontspec}
\usepackage{makeidx}
\defaultfontfeatures{Scale=MatchLowercase, Mapping=tex-text}
\setmainfont{CMU Serif}
\setsansfont{CMU Sans Serif}
\setmonofont{CMU Typewriter Text}
\setmathfont{xits-math.otf}
\DeclareMathOperator{\EF}{EF}
\DeclareMathOperator{\Cnst}{Cnst}
\DeclareMathOperator{\Fn}{Fn}
\DeclareMathOperator{\Tm}{Tm_Ω}
\DeclareMathOperator{\CTm}{CTm_Ω}
\DeclareMathOperator{\CTmu}{CTm_{Ω∪M}}
\DeclareMathOperator{\CFmu}{CFm_{Ω∪M}}
\DeclareMathOperator{\CFm}{CFm_Ω}
\DeclareMathOperator{\Fm}{Fm_Ω}
\DeclareMathOperator{\FV}{FV}
\DeclareMathOperator{\Th}{Th}
\DeclareMathOperator{\PC}{PC_Ω}
\DeclareMathOperator{\PCe}{PC^=_Ω}

\newcommand{\baggr}[1]{\left\[\begin{aligned}#1\end{aligned}\right.}
\newcommand{\Ml}{\ul{M}}
\newcommand{\sst}[2]{\hs{ #1\,/\,#2}\!}
\newcommand{\need}{{\bf Необходимость({\ensuremath{⇐}}).}\par}
\newcommand{\suff}{{\bf Достаточность(\ensuremath{⇒}).}\par}
\newcommand{\Ko}{\mathrel{{\rotatebox[origin=c]{-180}{\ensuremath{\text{\texttt{K}}}}}}}
\newcommand{\enumtitle}[1]{\par\noindent\underline{\bfseries{#1}}\par}
\newcommand{\contrib}[1]{%
  {
  \setmainfont{URW Chancery L}
  \underline{#1}
  }}
\makeindex
\newcommand{\setif}[2]{\hc{#1\,|\,#2}}
\begin{document}
\dmvntitle{Математическая логика}
{ и теория алгоритмов}
{Лектор -- Валентин Борисович Шехтман}
{IV курс, 8 семестр, поток математиков, ЕНС}
{Москва, 2012г}
\tableofcontents
\newpage
\section*{Contributors}
\contrib{Петр Житников} -- фотографированные лекции 2012 года.

\contrib{Anonymus} -- уважаемые авторы \LaTeX{} лекций 2006 года.

\contrib{Богатов Дмитрий <illusion.of.life92@gmail.com>} -- слияние
источников и верстка.  Будьте крайне осторожны, ибо верстальщик крайне
смутно представляет, о чем идет речь.

\section{The beginning}
\begin{df}
  Рассмотрим тройку множеств $Ω=(\Cnst,\Fn,\Pr)$, где $\Cnst$ --
  константы, $\Fn$ -- функциональные символы и $\Pr$ -- предикатные
  символовы. Будем полагать, что $\Pr ≠ ∅$. Также пусть определена
  функция валентности \mbox{$γ\colon \Fn ∪\Pr → ℵ₀$} и множество переменных
  $\Var = \hc{v_1,v_2\etc}$.  $Ω$ называется сигнатурой.
  \begin{denote}
    Пусть $f∈\Fn$ и $γ(f) = k$, тогда будем дополнительно указывать
    валентность индексом сверху: $f^k$.
  \end{denote}
\end{df}

\begin{df}
  Реккурентно определим множество термов $\Tm$:
  \begin{enumerate}
  \item $ c∈\Cnst ⇒ c∈\Tm$
  \item $ x∈\Var ⇒ x∈ \Tm$
  \item $ f^k∈\Fn,\; t_1,t_2,…,t_k∈\Tm ⇒f^k(t_1,t_2,…,t_k) ∈ \Tm$
  \end{enumerate}
\end{df}

\begin{petit}
Вот здесь происходит что-то странное. Во-первых, атомарная формула
определеяется через понятие формулы, а формула через атормарную
формулу. Нестрого, но все довольно прозрачно. А во-вторых от общей
формулировки мы переходим к конкретном алфавиту и в его терминах
определяем понятие формулы. Ну, лектору виднее.
\end{petit}

\begin{df}
  Формулы вида $p^k(t_1,t_2,…,t_k)$, где $p^k∈\Pr$, $t_1,…,t_k ∈\Tm$
  называются атомарными.
\end{df}

\begin{note}
  Далее будем рассматривать следующий алфавит: $\hc{¬,∧,∨,→,(,),∀,∃}$.
\end{note}

\begin{petit}
  Квантеры, похоже, есть предикатные символы, хотя не совсем понятно,
  как их загнать в общее определение.
\end{petit}

\begin{df}
  Вхождение переменной $x$ в слово $α$:
  $(x,α,n)$ -- вхождение, если $α_n = x$.
\end{df}
\begin{note}
  Здесь формула рассматривается как строка, а не как дерево.
\end{note}

\begin{df}
  Реккурентно определим множество формул $\Fm$:
  \begin{enumerate}
  \item $φ$ -- атормарная формула $⇒$ $φ ∈ \Fm$
  \item $φ,ψ ∈\Fm$ $⇒$ $(φ∧ψ), (φ∨ψ), (φ→ψ) ∈\Fm$
  \item $ φ∈ \Fm $ $⇒$ $¬φ ∈ \Fm$
  \item $φ ∈\Fm$, $x ∈\Var$ $ ⇒$ $(∀x φ), (∃x φ) ∈\Fm$
  \end{enumerate}
\end{df}

\begin{df}
  Определим свободные и связанные вхождения переменных в формулы:
  \begin{enumerate}
  \item $φ$ -- атомарная $ ⇒$ все вхождения свободные.
  \item $φ = φ_1★φ_2$, $★ ∈\hc{∨,∧,→}$ $⇒$
    $\bcase{
      (x,φ,k+1)  \text{ -- свободно, если свободно } (x,φ_1, k) \\
      (x,φ, n+k+2) \text{ -- свободно, если свободно } (x,φ_2,k)
    }$
  \item $φ = ¬ψ$
  \item $φ = Δyψ$, $Δ∈\hc{∀,∃}$ $⇒$ $(x,ψ,k)$ -- свободное и $x ≠ y$ → $(x,φ,k+2)$ -- свободно
  \end{enumerate}
  Все остальные вхождения называются связанными.
\end{df}

\begin{df}
  Множество переменных со свободными вхождениями в формулу называется
  параметрами формулы. Обозначение: $\FV(φ)$.
\end{df}

\begin{df}
  Формула $φ$ называется замкнутой, если $\FV(φ) = ∅$.
\end{df}
\begin{denotes}
  Множество замкнутых термов обозначается $\CTm$, множество замкнутых формул --- $\CFm$.
\end{denotes}

\section{Интерпретации}
\begin{df}
  Интерпретацией для $Ω$ называется пара $M=(\Ml, \Jc)$, где $\Ml ≠ ∅$ -- носитель интерпретации $M$,
  а $\Jc$ -- интерпретирующая функция, $\Dom(\Jc) = \Cnst ∪\Pr∪\Fn$, действующая следующим образом:
  %% Функции высшего порядка. Да я любить логику должен…
  \begin{itemize}
  \item $ c ∈ \Cnst$  $⇒$ $\Jc(c) ∈\Ml$
  \item $ f^k ∈\Fn$ $⇒$ $\Jc(f^k)\colon \Ml^k → \Ml$
  \item $ p^k ∈ \Pr$$ ⇒$ $ \Jc(p^k)\colon \Ml^k → \hc{0,1}$
  \end{itemize}
\end{df}

\begin{denotes}
  $c^M ≝ \Jc(c)$, $f^M ≝ \Jc(f)$, $p^M ≝ \Jc(p)$.
\end{denotes}

\begin{denote}
  \begin{displaymath}
    Ω∪M ≝ (\Cnst∪\Ml, \Pr, \Fn, γ)
  \end{displaymath}
\end{denote}

\begin{df}
  $\CFmu$ -- множество оцененных формул, $\CTmu$ --- множество
  оцененных термов.
\end{df}

\begin{df}
  Подробно распишем операцию оценики:
  \begin{enumerate}
  \item $c ∈\Cnst$ $⇒$ $ c^M≝ \Jc(c) $
  \item $ c∈ \Ml$ $⇒$ $ c^M ≝ c $
  \item $ (f(t_1,t_2,…,t_k))^M ≝ f^M(t_1^M,t_2^M,…,t_k^M)$
  \item $ (p(t_1,t_2,…,t_k))^M ≝ p^M(t_1^M,t_2^M,…,t_k^M)$
  \item $ (¬φ)^M ≝ 1 - φ^M $
  \item $ (∀x φ)^M = 1 ≝ \hr{\sst{x}aφ}^M\!= 1\; ∀ a∈\Ml $
  \item $ (∃x φ)^M = 1 ≝  ∃\; a∈ \Ml\;\; \hr{\sst{x}aφ}^M\!= 1 $
  \end{enumerate}
\end{df}
\begin{denote}
  \begin{displaymath}
    M ⊧φ ≝ φ^M = 1
  \end{displaymath}
\end{denote}

\begin{df}
  $φ$ --- выполнима, если $∃ M$ $M⊧φ$.
\end{df}
\begin{df}
  $φ$ --- общезначима, если $∀M$ $M⊧φ$.
\end{df}
\begin{df}
  Пусть $φ∈\CFm$. Говорим, что $M$ -- модель $φ$, если $M⊧φ$.
\end{df}
\begin{df}
  Теорией первого порядка называется произвольное $T⊂\CFm$
\end{df}
\begin{df}
  $M$ -- модель теории, если $M⊧T$.
\end{df}
\subsection{Примеры теорий}
\subsubsection{Теория графов}
$\Pr=\hc{P^2,=^2}$
\begin{enumerate}
\item $∀x¬Px$
\item $∀x∀y(P(x,y) →P(y,x))$
\end{enumerate}
\begin{df}
  Модель называется нормальной, если
  \begin{displaymath}
    =^M(a,b)=\bcase{1,\quad &a≡b\\ 0,\quad &otherwise}
  \end{displaymath}
\end{df}
\subsubsection{Теория групп}
$\Pr=\hc{=^2},\quad\Fn=\hc{⋅^2}$
\begin{enumerate}
\item $∀x∀y∀z((x⋅y)⋅z = x⋅(y⋅z))$ --- ассоциативность
\item $∃x∀y(x⋅y=y⋅x∧y⋅x=y)$ --- существование единицы
\item $∀x∃y∀e(e\text{ -- единица} →(x⋅y = e\; \&\; y⋅x =e))$ --- существование обратного элемента.
\end{enumerate}
\subsubsection{Теория натуральных чисел}
$Pr=\hc{=^2,P^2}$
\begin{enumerate}
\item[$φ_1$:] $∀x¬Px$
\item[$φ_2$:] $∀x∀y∀z\;\hr{P(x,y)\,\&\,P(y,z) →P(x,z)}$
\item[$φ_3$:] $∀x∃y P(x,y)$
\end{enumerate}
У этой теории есть бесконечная модель $(ℵ, <)$. Конечных моделей нет.
\begin{note}
Заметим, что для $φ=¬(φ_1∧φ_2∧φ_3)$ верно интересное свойство --- она
выводима в любой конечной модели, но не общезначима.
\end{note}
\section{Гомоморфизмы}
Пусть $M$, $M'$ --- интерпретации одной сигнатуры. Рассмотрим отображение $π\colon
M→M'$. Оно называется гомоморфизмом, если
\begin{enumerate}
\item $π\colon \Ml→\Ml'$
\item $π(c^M) = c^{M'}$
\item $π(f^M(a_1,…,a_k)) = f^{M'}(π(a_1),…,π(a_k))$
\item $π(p^M(a_1,…,a_k)) = p^{M'}(π(a_1),…,π(a_k))$
\end{enumerate}

\begin{df}
  Биективный гомоморфизм называется изоморфизмом.
\end{df}

\begin{lemma}
  Пусть $π\colon M→M'$ --- гомоморфизм, $t(x_1,…,x_n) ∈\Tm$,
  $\FV(t(x_1,…,x_n))⊆\hc{x_1,…,x_n}$.  Тогда
  \begin{displaymath}
    π(t(a_1,…,a_m)^M) = t\hr{π(a_1),…,π(a_m)}^{M'}
  \end{displaymath}
\end{lemma}
\begin{proof}
Индукция по построению функции.
\end{proof}
\begin{petit}
  Почему так, непонятно. Но, видимо, очевидно.
\end{petit}
\begin{imp}
  \begin{displaymath}
    M ⊧ a=b ⇔ M' ⊧ π(a) = π(b)
  \end{displaymath}
\end{imp}
\begin{petit}
  Исходники в этом месте были не очень понятны, так что, возможно,
  лемма и неверна. По крайней мере, я её не понимаю. Похоже, все
  модели подразумеваются нормальными.
\end{petit}
\begin{lemma}
  \index{unknown}
  Пусть $π\colon M→M'$ --- сюрьективно, $φ(x_1,…,x_n)∈\Fm$, $FV(φ)⊆\hc{x_1,…,x_n}$. Тогда для
  любых $a_1,…,a_n∈M$ выполнено
  \begin{displaymath}
    \hm{φ(a_1,…,a_n)}_M = \hm{φ(π(a_1),…,π(a_n))}_{M'}
  \end{displaymath}
\end{lemma}
\begin{proof}
  Проведем доказательство по потроению формулы.
  \begin{itemize}
  \item Пусть $φ$ --- атомарная формула. Тогда она имеет вид $φ(\bar
    a) = P^k(a_{i_1},…,a_{i_k})$. По определению
    \begin{displaymath}
      \hm{P^k(a_{i_1},…,a_{i_k})}_M =\hm{P^k(π(a_{i_1}),…,π(a_{i_k}))}_{M'}
    \end{displaymath}
  \item
    $M\;⊧ a_{i_1}=a_{i_2}$ $⇔$ $a_{i_1}$ равно $a_{i_2}$. \par
    $M'⊧ π(a_{i_1})=π(a_{i_2})$ $⇔$ $π(a_{i_1})$ равно $π(a_{i_2})$.
  \item Пусть $φ=∃yψ(y,x_1,…,x_n)$. Из сюрьективности,
    $∀c∈M'\;∃b∈M\colon π(b)=c$.
    \par $M⊧φ(\bar a)$ $⇔$ $∃b∈M\colon M⊧ψ(b,\bar a)$
    \par $M'⊧φ(π(\bar a))$ $⇔$ $∃c∈M'\colon M'⊧ψ(c,π(\bar a))$
  \end{itemize}
\end{proof}

\begin{lemma}
  \begin{enumerate}
  \item Композиция гомоморфизмов --- гомоморфизм.
  \item Композиция изоморфизмов --- изоморфизм.
  \item Обратный к изоморфизму --- изоморфизм.
  \end{enumerate}
\end{lemma}
\begin{denote}
  \begin{math}
    M ≅ M' ≝ \;∃ π\colon M→M', π \text{ --- изоморфизм}
  \end{math}
\end{denote}
\begin{lemma}
  $≅$ -- отношение эквивалентности.
\end{lemma}
\begin{df}
  Пусть $M$ --- модель сигнатуры $Ω$, $Φ\colon \Ml^n→\hc{0,1}$ ---
  предикат. $Φ$ выражается (определяется) формулой $φ(x_1,x_2,…,x_n)$,
  если для всех $a_1,a_2,…,a_n∈M$
  \begin{displaymath}
    Φ(a_1,a_2,…,a_n)=\hm{φ(a_1,a_2,…,a_n)}_M
  \end{displaymath}
\end{df}
\begin{petit}
  На самом деле, пример не очень аккуратен -- мы смешиваем в кучу
  сигнатуру, теорию и модель. Впрочем, все довольно естественно.
\end{petit}
\begin{ex}
  Выразим предикат «x -- простое число» в $(ℵ, 1, ⋅ , =)$:
  \begin{displaymath}
    ∀a∀b(x=a⋅b →a=1∨b=1) ∧x≠1
  \end{displaymath}
\end{ex}

\begin{lemma}
  Пусть $Φ(x_1,…,x_n)$ выразима в $M$. Тогда $∀a_1,…,a_n$ и
  $∀π\colon M≅M$ выполнено
\begin{displaymath}
  Φ(a_1,…,a_n) = Φ(π(a_1),…,π(a_n))
\end{displaymath}
Такое свойство называется инвариантностью относительно автоморфизмов.
\end{lemma}
\begin{proof}
  Очевидно из предыдущих лемм.
\end{proof}
\begin{ex}
  Предикат $(y=x^2)$ невыразим в $(ℝ,<,+,=)$.
\end{ex}
\begin{proof}
  Рассмотрим $π: x→2x$. В предположении, что предикат можно выразить,
  по свойству инвариантности относительно автоморфизмов получаем, что
  $ Φ(a,b) =Φ(2a,2b) $. Т.е
  \begin{displaymath}
    a=b^2 ⇔ 2a = (2b)^2
  \end{displaymath}
  Противоречие.
\end{proof}
\section{Теории}
\newcommand{\pargs}[2]{\enumsub{#1}i1{#2}}
\begin{df}
  Пусть $M$ -- интерпретация сигнатуры $Ω$. Элементарной теорией
  называется
  \begin{displaymath}
    \Th(M) = \hc{φ∈\CFm \,|\; M⊧φ}
  \end{displaymath}
\end{df}
\begin{df}
  Модели $M$, $M'$  элементарно эквивалентны, если
  $\Th(M) = \Th(M')$.
  \begin{displaymath}
    M≡M'\,≝\, \Th(M) = \Th(M')
  \end{displaymath}
\end{df}
\begin{df}
  Теория $T$ называется сильно категоричной, если все её модели с
  равенством изоморфны.
\end{df}

\begin{theorem}
  Пусть $M$ --- конечная интерпретация конечной сигнатуры с
  равенством. Тогда $\Th(M)$ --- сильно категорична.
\end{theorem}
\begin{petit}
  Здесь должно быть {\it адекватное} доказательство.
\end{petit}
\begin{proof}
  Т.к $M$ --- конечна, то $\Ml = \hc{a_1,…,a_n}$. Рассмотрим формулу
  \begin{displaymath}
    φ = ∃v_1…∃v_nψ_M
  \end{displaymath}
  где $ψ_M$ рассказывает все о $M$.
  %% Вот тут код непортабелен. Ибо уж слишком сильно от шрифта зависит.
  %% Уверен, что пробелы можно расставлять грамотней. diff -U4 господа.
  \begin{displaymath}
    \begin{gathered}
      ψ_M≝\bigwedge_{i≠j}v_i≠v_j ∧ ∀y\bigvee_i( y=v_i) ∧ \bigwedge\hc{c=v_i\,|\, c∈\Cnst,\, M⊧c=a_i} ∧\\
      ∧\bigwedge\hc{P^k(\pargs vk)\,|\,P^k∈\Pr,\, M⊧P^k(\pargs ak)}
      ∧\bigwedge\hc{¬P^k(\pargs vk)\,|\,P^k∈\Pr,\, M⊧¬P^k(\pargs ak)}∧\\
      ∧\bigwedge\hc{f^k(\pargs vk) = v_j\,|\,f^k ∈\Fn,\, M⊧f^k(\pargs ak) = a_j}
    \end{gathered}
  \end{displaymath}
 Формула инвариантна относительно автоморфизмов, поэтому
  сохраняется  множесто выводимых формул.
\end{proof}

\begin{lemma}
  $ N ⊧φ_M ⇔ N≅M$
\end{lemma}
\begin{proof}
  \need
  \begin{petit}
    Из этого все должно следовать, но мне это непонятно.
  \end{petit}
  $$M⊧ψ_M(\enumun a)$$
  \suff
  \begin{displaymath}
    N⊧φ_M ⇒N⊧ψ_M(\enumun b)
  \end{displaymath}
  Покажем, что $π\colon a_i→b_i$ --- изоморфизм.
  \begin{enumerate}
  \item $π$  -- инективен
  \item $π$  -- сюрьективен
  \item $M⊧ c = a_j ⇒ N⊧ c = b_j$
    \begin{petit}
      Далее в исходниках каша, поэтому то, что дальше -- не более, чем
      приблизительное графическое равенство.
    \end{petit}
    Получаем, что $π(c^M) = c^N$, т.к $c^M$ равно $a$ и $c^N$ равно
    $b$.
    \begin{displaymath}
      \begin{array}{c}
        M⊧P^k(\pargs ak) ⇔ N⊧P^k(\pargs bk) \\
        M ⊧f^k(\pargs ak) = a_j ⇔ N⊧f^k(\pargs bk) = b_j\\
        f^M(\pargs ak) \text{ равно } a_j ⇔ f^N(\pargs bk) \text{ равно } b_j
      \end{array}
    \end{displaymath}
    \begin{displaymath}
      N⊧\Th(M),\, φ_M\in\Th(M) ⇒N⊧φ_M ⇒N≅M.
    \end{displaymath}
  \end{enumerate}
\end{proof}

\begin{df}
  $ T_M ≝ \hc{φ_{M,Ω'} \,|\, Ω' \text{ -- конечна, } Ω' ⊆ Ω }$
\end{df}

\begin{lemma}
  $N ⊧T_M ⇔ N≅M$
\end{lemma}
\begin{note}
  Заметим, что это есть обобщение предыдущей леммы, однако мы не
  требуем конечности модели или сигнатуры.
\end{note}
\begin{proof}
  \need Заметим, что $M⊧T_M$ $⇔$ $∀ Ω'⊆Ω\;M⊧φ_{M,Ω'}$. Применяем
  доказанную лемму для конечного случая и это наблюдение, получаем
  \begin{displaymath}
    N≅M ⇒N⊧φ_{M,Ω'} ⇒N⊧T_M
  \end{displaymath}
  \begin{petit}
    И вновь, нижеследующее доказательство -- не более, чем графическое равенство.
  \end{petit}
  \suff
  $N⊧T_M$, тогда $N$ --- конечна, т.к $\hm{N} = \hm{N}$. Тогда положим, что
  $M=\hc{a_1,…,a_n}$, $N=\hc{b_1,…,b_n}$. Доказывая от противного, получаем, что
  для любой биекции $π\colon M →N$ найдется либо $c∈\Cnst$, либо $f∈\Fn$ либо $p\in\Pr$,
  для которых нарушается условие изоморфизма, что означает что-либо из следующего:
  \begin{itemize}
  \item $π(c^M) ≠c^N$
  \item $π(f^M(\pargs ak)) ≠ f^N(\pargs bk)$
  \item $π(P^M(\pargs ak)) ≠ P^N(\pargs bk)$
  \end{itemize}
Всего биекций из $M$ в $N$ конечное число. Пусть $Ω'$ содержит все
«плохие» символы из $Ω$. Но $N⊧φ_{M,Ω'}$.
Поэтому $N\evn{Ω'} = M\evn{Ω'}$.
\end{proof}

\begin{df}
  $t∈\Tm$ свободен для $x∈\Var$ в $φ∈\Fm$ означает, что свободное
  вхождение $x$ не находится в области действия квантеров по переменным из $t$.
\end{df}
\begin{df}
  Определим $\sst{t}{x}r$, $r∈\Tm$.
  \begin{petit}
    Вроде уже определяли. Nevermind…
  \end{petit}
  \begin{enumerate}
  \item $\sst xtc = c$
  \item $\sst xtx = t$
  \item $\sst xty = y$
  \item $\sst xt f(\enumum r) = f(\enumum{\sst xt r})$
  \end{enumerate}
\end{df}

\begin{df}
  Определим $\sst xtφ$, $φ∈\Fm$.
  \begin{enumerate}
  \item $\sst xtP(\enumum r) ≝ P(\enumum{\sst xtr})$
  \item $★∈\hc{∧,∨,¬,→}:\quad \sst xt(φ_1★φ_2) ≝ (\sst xtφ_1 ★ \sst xtφ_2)$
  \item $\Ko∈\hc{∀,∃}:$
    \begin{itemize}
    \item $\sst xt \Ko ψ≝ \Ko\sst xt ψ ( y ≠ x)$
    \item $\sst xt \Ko ψ≝ \Ko x ψ$
    \end{itemize}
  \end{enumerate}
\end{df}

\begin{denote}
$r(t) ≝ \sst xtr(x)$
\end{denote}

\begin{petit}
  В исходниках указано, что здесь пропущена половина лекции. Мне кажется, больше.
\end{petit}


\begin{theorem}
  Пусть $Γ$ -- конечное множество формул.  Тогда
  \begin{displaymath}
    Γ⊦φ ⇔⊦∨ Γ→φ
  \end{displaymath}
\end{theorem}
\begin{petit}
   Вытащено из лекций 2006 года.
\end{petit}
%% Feel the diffrence
\enumtitle{Список аксиом:}
\begin{nums}{-2}
  \newcommand{\fora}[1]{\fa #1\,}
  \newcommand{\exis}[1]{\exi #1\,}
  \item $A \ra (B \ra A)$.
  \item $\br{A \ra (B \ra C)}\ra\br{(A\ra B) \ra (A \ra C)}$.
  \item $A \& B \ra A$.
  \item $A \& B \ra B$.
  \item $A \ra (B\ra A\&B)$.
  \item $A \ra (A \vee B)$.
  \item $B \ra (A \vee B)$.
  \item $(A \ra C) \ra \br{(B \ra C) \ra (A \vee B \ra C)}$.
  \item $\neg A \ra (A \ra B)$.
  \item $(A \ra B) \ra \br{(A \ra \neg B) \ra \neg A}$.
  \item $A\vee \neg A$.
  \item $\fora{x}\ph(x) \ra \ph(t)$.
  \item $\ph(t) \ra \exis{x}\ph(x)$.
  \item $\fora{x}\br{\ph(x) \ra \psi} \ra\br{\exis{x} \ph(x) \ra \psi}$.
  \item $\fora{x}\br{\psi \ra \ph(x)} \ra \br{\psi \ra \fora{x}\ph(x)}$.
\end{nums}
\enumtitle{Правило вывода}

  Правило вывода (modus ponens, MP для краткости) это правило $\frac{A,\; A \ra B}{B}$, которое говорит,
  что если истинны формулы $A$ и $A \ra B$, то $B$ тоже истинна.

\enumtitle{Примеры дополнительных правил}

\begin{enumerate}
\item $φ_1∧…∧φ_n ⊦ φ_i$
\item $φ_1,…,φ_n⊦ φ_1∧…∧φ_n$
\item Правила Бернайса ($x∉\FV$)
  \begin{displaymath}
    \begin{array}{lr}
      \displaystyle\frac{φ(x)→ψ}{∃φ(x)→ψ} &
      \displaystyle\frac{ψ→φ(x)}{ψ→∀φ(x)}
    \end{array}
  \end{displaymath}
\item $φ→ψ ⊦¬ψ→¬φ$
\item $Γ,φ⊦ψ,¬ψ$ $⇒$ $Γ⊦¬φ$
\item $Γ,φ⊦α$,$Γ,ψ⊦α$ $⇒$ $Γ,ψ∨φ⊦α$
\item $¬∃xφ⊦∀x¬φ$
\item $∀x¬φ⊦¬∃xφ$
\item $¬∀xφ⊦∃x¬φ$
\end{enumerate}
\begin{petit}
  Что вообще это было?
\end{petit}
\begin{df}
  Введем обозначение для множественной подстановки.

Пусть $\enumun a  ∈M$, а $\enumun x∈\Var$ -- различные переменные. Тогда будем использовать обозначение
  \begin{displaymath}
    \sst{\enumun x}{\enumun a}φ
  \end{displaymath}
\end{df}

\begin{lemma}
  $M⊧\enumun {∀x}$ $⇔$ $∀\enumun a ∈ M ⊧ \sst{\enumun x}{\enumun a}φ$
\end{lemma}

\begin{df}
  Пусть $φ,ψ$ -- замкнутые формулы. $φ\sim ψ ⇔\;⊧φ↔ψ$
\end{df}
\newcommand{\forl}[2]{∀#1_{1}…∀#1_{#2}}
\begin{lemma}
  Пусть $\forl xnφ$ -- замкнутая формула и $\hc{\enumun y} =
  \hc{\enumun x}$ -- равенство множеств.  Тогда

\begin{displaymath}
  \forl xnφ \sim \forl ynφ
\end{displaymath}
\end{lemma}
\begin{proof}
  \begin{petit}
    Нужно бы больше подробностей, но я с трудом понимаю, что здесь
    происходит.
  \end{petit}
  По условию $y_i = x_{k_i}$. Тогда
  \begin{displaymath}
    \sst{\enumun b}{\enumun y}φ=\sst{b_{k_1},…,b_{k_n}}{\enumun x}φ
  \end{displaymath}
\end{proof}

\begin{df}
  Пусть $\FV(φ) = \hc{\enumun x}$.

  Определим формулу $\bar ∀φ ≝ \forl xnφ$, называемую универсальным
  замыканием $φ$.
\end{df}

\begin{df}
$  ⊧φ ≝ \;⊧\bar ∀φ$
\end{df}

\begin{lemma}
  Пусть $\FV(φ) ⊆ \hc{\enumun x}$. Тогда
  \begin{displaymath}
    \bar ∀φ \sim \forl xnφ
  \end{displaymath}
\end{lemma}
\begin{petit}
  Доказательство быть должно здесь.
\end{petit}
\newcommand{\PCi}{⊦_{\!\PC}}
\begin{theorem}
  $\PCi φ \, ⇒\;⊧φ$
\end{theorem}
\begin{petit}
  Что такое $\PC$?! А что такое пропозициональная аксиома?
\end{petit}
\begin{lemma}
  Пусть $φ$ -- пропозициональная асиома. Тогда $⊧φ$.
\end{lemma}
\begin{proof}
  Пусть $x⊇\FV(φ)$, $φ=φ(\bar x)$.
  Далее, пусть $φ(\bar x) = α(\bar x)→(β(\bar x)→α(\bar x))$
  По доказанной лемме,
  \begin{displaymath}
    M⊧φ(\bar x) ⇔ ∀ \bar a∈\Ml^n\; M⊧α(\bar a) →(β(\bar a) → α(\bar a))
  \end{displaymath}
  $\hm{φ(\bar a)}_M = \hm{p→(q→p)}_Θ$, где $Θ(p) = \hm{α(\bar a)}_M$,
    $Θ(q)=\hm{β(\bar a)}_M$. Отсюда $\hm{φ(\bar a)}_M = 1$.
\end{proof}


\begin{petit}
  Откуда эта нумерация взялась?
\end{petit}

\begin{lemma}
  Пусть $φ$ -- вида A14. Тогда $⊧φ$.
\end{lemma}
\begin{proof}
  По условию, $φ=∀x(α(x,\bar y)→β(\bar y))→(∃xα(x,\bar y)→β(\bar y))$, полагая
  $ \hc{x,\bar y} =\FV(α)∪\FV(β)$, $x∉\FV(β)$.
  \begin{petit}
    Дальше что-то совсем непонятное. Надо бы найти где-нибудь ещё.
  \end{petit}
\end{proof}
\begin{lemma}
  Пусть $φ$ -- вида A15. Тогда $⊧φ$.
\end{lemma}

\begin{lemma}
  Верны следующие импликации
  \begin{enumerate}
  \item $⊧φ,φ→ψ$ $⇒$ $⊧ψ$
  \item $⊧φ ⇒ ⊧∀xφ$
  \end{enumerate}
\end{lemma}
\begin{proof}
  \begin{enumerate}
  \item $M⊧ ∀\bar xφ$, $M⊧∀\bar xφ→ψ$ $⇒$ $M⊧∀\bar xψ$
  \end{enumerate}
\end{proof}

\begin{petit}
  {\large\bf \#!} Здесь пропущено какое-то количество материала, и
  далее идет выжимка только из формулировок всех теорем. Сомнительная
  польза, но пока нет возможности все это добро доказать.
\end{petit}

\begin{df}
  $ \PCe$ -- исчисление предикатов с равенством.  Для отношения
  равенства вводятся дополнительные аксиомы:
  \begin{enumerate}
  \item[A16] $ ∀x\, x=x$
  \item[A17] $ ∀x∀y (x=y →y=x)$
  \item[A18] $ ∀x∀y∀z (x = y ∧ y = z →x =z)$
  \item[A19] $ ∀\bar x∀\bar y (\bar x = \bar y →f^n(\bar x) = f^n(\bar
    y))$, где $\bar x ∩ \bar y = ∅$, $\hm{\bar x}=\hm{\bar y} = n$.
  \item[A20] $∀\bar x∀\bar y (\bar x = \bar y → (P^n(\bar x) = P^n(\bar y))$
  \end{enumerate}
  где $ \bar x = \bar y ⇔ \veeiun(x_i = y_i)$
\end{df}
\begin{lemma}
Пусть $φ$ - без квантеров, $\enumun x$ -- различные переменные,
$\hc{\enumun x}⊆\FV(φ)$.  Тогда
\begin{equation*}
  ⊦_{\PC}  ∀x_1…∀x_n φ(\enumun x) →φ(\enumun t)
\end{equation*}
\end{lemma}
\begin{lemma}
  Пусть $\bar t, \bar r$ -- списки термов длины $n$. Тогда
  \begin{equation*}
    \begin{array}{c}
      \bar t = \bar r ⇒ f^n(\bar t) = f^n(\bar r)\\
      \bar t = \bar r ⇒ P^n(\bar t) = P^n(\bar r)
    \end{array}
  \end{equation*}
\end{lemma}
\begin{df}
  $φ$ называется нормально общезначима, если $M⊧φ$ для любой нормальной интерпретации $M$.
\end{df}
\begin{df}
  $φ$ -- нормально выполнима, если существует нормальная интерпретация $M$, что $M⊧φ$.
\end{df}
\begin{theorem}
  \begin{math}
    \displaystyle
    ⊦_{\PC}φ ⇒⊧_{\text{нормально}}φ
  \end{math}
\end{theorem}
\begin{theorem}
  \begin{math}
    T⊦_{\PC}φ ⇒T⊧_{\text{нормально}}φ
  \end{math}
\end{theorem}
\begin{df}
  Теория $T$ полна, если $∀φ∈\CFm$ либо $T⊦φ$, либо $T⊦¬φ$.
\end{df}
\begin{lemma}
  Свойства непротиворечивых полных теорий
  \begin{enumerate}
  \item $T⊦¬φ ⇔ T\not⊦φ$
  \item $T⊦φ∧ψ ⇔ T⊦φ \text{ и } T⊦ψ$
  \item $T⊦φ∨ψ ⇔ T⊦φ \text{ или } T⊦ ψ$
  \item $T⊦φ→ψ ⇔ T\not⊦φ \text{ или } T⊦ψ$
  \end{enumerate}
\end{lemma}
\begin{lemma}[Лемма Линденбаума]
Пусть $T_0$ -- непротиворечивая теория в счетной сигнатуре. Тогда
список всех формул счетен и существует полная и непротиворечивая теория в той же сигнатуре: $T_0⊆T$.
\end{lemma}
\begin{df}
  Теория $T$ -- $∃$-полна, если
  \begin{equation*}
    T⊦∃xφ(x) ⇒ ∃t∈\CFm\cln T⊦φ(t)
  \end{equation*}
\end{df}
\begin{ex}
  Рассмотрим $\Th(N)$ в сигнатуре $\hc{+,·,0,1,=}$. Теория будет
  $∃$-полна, т.к
  \begin{equation*}
    N⊧∃xφ(x) ⇒ N⊧φ(n)
  \end{equation*}
  где $n = \underbrace{1+1+\ldots+1}_{\text{n times}}$ -- искомый
  терм. Заметим, что если из сигнатуры убрать $\hc{1}$, то $∃$-полноты не будет.
\end{ex}
\begin{df}
  Теория обладает свойством Хенкена(Henkin), если для любой замкнутой
  формулы вида $∃xφ(x)$, $T⊦∃xφ(x)$, то найдется $c∈\Cnst$, что
  $T⊦∃xφ(x)→φ(c)$.
\end{df}
\begin{lemma}
  Из свойства Хенкина следует $∃$-полнота.
\end{lemma}
\begin{lemma}
Пусть $φ(x)∈\Fm$, $\FV(φ)=\hc x$, $T$ -- теория, $c∈\Cnst$ и не входит
в $T$ и $φ$. Тогда $T⊦_{\PC}φ(c)$.
\end{lemma}
\begin{df}
  Теория называется теорией Хенкина, если она обладает свойством
  Хенкина.
\end{df}
\begin{lemma}
  Пусть $T_0$ -- непротиворечивая теория в счетной сигнатуре $Ω_0$.
  Тогда существует $T⊇T_0$ -- теория Хенкина в сигнатуре $Ω=Ω_0∪\setif{c_n}{n∈ℕ}$
\end{lemma}
\begin{lemma}
  Пусть $T_0$ -- непротиворечивая теория в $Ω_0$, не обязательно счетной.
  Тогда существует  полная и $∃$-полная теория $T⊆T_0$ в сигнатуре $Ω=Ω∪\setif{c_n}{n∈ℕ}$.
\end{lemma}

\begin{lemma}
  Пусть $S$ -- непротиворечивая, полная, $∃$-полная теория в счетной
  сигнатуре без равенства.  Тогда $S$ имеет счетную модель.
\end{lemma}

\begin{theorem}
  Пусть $T$ -- непротиворечивая теория без равенства в счетной
  сигнатуре. Тогда $T$ -- счетно выполнима.
\end{theorem}

\begin{theorem}
  Пусть $T$ -- теория без равенства в счетной сигнатуре. Тогда
  \begin{equation*}
    T⊧φ ⇒T⊦φ
  \end{equation*}
\end{theorem}

\begin{theorem}[Геделя о полноте]
  \begin{math}
    \displaystyle
    ⊧φ ⇒ ⊦_{\PC}φ
  \end{math}
\end{theorem}

\begin{lemma}[Левингейма-Сколема]
  Пусть $T$ -- теория безз равенства в счетной сигнатуре. Тогда если
  $T$ выполнима, то $T$ имеет счетную модель.
\end{lemma}

\begin{lemma}
  Пусть $T$ -- непротиворечивая  теория с равенством в $\PCe$. Тогда $T$ имеет не более чем счетную модель.
\end{lemma}
\begin{theorem}
  \begin{math}
    T⊧_{\text{норм}}φ ⇒ T⊦_{\PCe}φ
  \end{math}
\end{theorem}

\begin{theorem}[Геделя о полноте с равенством]
  \begin{math}
    \displaystyle
    ⊧_{\text{норм}}φ ⇒ ⊦_{\PCe}φ
  \end{math}
\end{theorem}

\begin{theorem}
  Пусть $T$ -- нормально выполнимая теория. Тогда $T$ имеет не более, чем счетную модель.
\end{theorem}

\begin{theorem}
  Пусть $Ω$ -- счетная сигнатура и пусть $T$ -- теория с
  равенством. Тогда если всякая конечная $T'⊆T$ выполнима, то и $T$
  выполнима.
\end{theorem}

\begin{df}
  Если $Ω$ -- бесконечна, то $\hm Ω≝\hm{\Fm}$
\end{df}

\begin{theorem}
  Пусть $T$ -- непротиворечивая теория в сигнатуре $Ω$. Тогда $T$
  имеет модель мощности не больше, чем $\hm Ω$.
\end{theorem}

\begin{theorem}
  Если всякая конечнная $T'⊆T$ в необязательно конечной сигнатуре $Ω$
  выполнима, то и $T$ выполнима.
\end{theorem}

\begin{theorem}
  \begin{enumerate}
  \item Всякое векторное пространство имеет бази
  \item Все базисы равномощны.
  \end{enumerate}
\end{theorem}

\begin{df}
  \begin{math}
    \Dc(M)≔\setif φ{M⊧φ,\, φ\text{ или } ¬φ \text{ -- атомарны в $Ω∪M$}}
  \end{math}
\end{df}
\newcommand{\fish}{>\!\!-\!\!>}
\newcommand{\bfish}{<\!\!-\!\!<}
\begin{df}
  Пусть $M$,$N$  -- модели в $Ω$.
  \begin{itemize}
  \item $f\cln M\fish N$ -- вложение $M$ в $N$, если $f$ -- гомоморфизм с равенством($f$ -- инъекция).
  \item $f\cln M\bfish N$ -- элемент вложения, если $∀φ(\enumun x)∈\Fm$
    \begin{equation*}
      M⊧φ(\enumun a) ⇔ N⊧φ(f(a_1)\sco f(a_n))
    \end{equation*}
  \end{itemize}
\end{df}


\begin{theorem}
  \begin{itemize}
  \item $M\fish N ⇔ N⊧\Dc(M)$
  \item $M\bfish N ⇔ N⊧E(M)$
  \end{itemize}
\end{theorem}
\begin{petit}
  Что такое $E(M)$ я не знаю.
\end{petit}

\begin{theorem}
  Пусть $T$ -- теория в сигнатуре $Ω$, $M⊧T$, $k≥\hm Ω$, $k≥\hm
  M$. Тогда $M$ -- элементарно вложено в модели $T$ мощности $k$.
\end{theorem}

\begin{df}
  Универсальная формула -- формула вида $∀x_1…∀x_n φ$, где $φ$ -- без квантеров.
\end{df}

\begin{df}
  Формула $φ$ называется устойчивой отностительно
  подмоделей(замкнутой), если $M⊧φ \& N⊆M ⇒N⊧φ$ для всех $M$,$N$.
\end{df}

\begin{lemma}
  Если $φ$ -- универсальна, то она замкнута.
\end{lemma}

\begin{df}
  Универсальным фрагментом теории $T$ называется множество
  \begin{equation*}
    T_∀ ≝ \setif{φ∈\CFm}{T⊦φ,\,φ\text{ -- универсальная }}
  \end{equation*}
\end{df}

\begin{lemma}
  Если $M⊧T_∀$ тогда и только тогда, когда $M$ вложима в модель $T$.
\end{lemma}

\begin{df}
  Теория $T$ называеся универсальбно аксиоматизируемой,е сли
  существует универсальная теория $T'$ с тем же множеством теорем.
\end{df}

\begin{df}
  Теория $T$ -- устойчива относительно подмоделей, если каждая
  подгруппа является моделью.
\end{df}

\begin{theorem}[Тарского-Лось]
  Теория $T$ универсально аксиомаизируема тогда и олько тогда, когда
  $T$ устойчива относительно подмоделей.
\end{theorem}

\begin{df}
  Пусть $Ω$ -- без функциональных символов. Формула вида $P(\enumun
  x)$, где $x=c$ или $x=y$ называются простыми.
\end{df}

\begin{df}
  Кванторный ранг $q$ формулы определяется следующим образом:
  \begin{enumerate}
  \item $φ$ -- атормарна, то $q(φ) = 0$.
  \item $q(φ_1★φ_2) =\max(q(φ_1),q(φ_2))$
  \item $q(¬φ) = q(φ)$
  \item $q(\Ko xφ) = q(φ) + 1$
  \end{enumerate}
\end{df}

\paragraph{Игра Эренфойхта длины $n$}
\newcommand{\prettycircle}[1]{\raisebox{.5pt}{\textcircled{\raisebox{-1.1pt} {#1}}}}
\newcommand{\Pa}{\prettycircle{$∀$}}
\newcommand{\Pe}{\prettycircle{$∃$}}
Пусть $A$,$B$ -- модели. Обозначим первого игрока \Pa, второго \Pe.
Опишем шаг игры:
\begin{enumerate}
\item \Pa\  выбирает элемент из $A$ или $B$.
\item \Pe\  выбирает элеменит из $A$, если \Pa\ выбрал элемент из $B$ и наоборот.

\end{enumerate}
При этом \Pe\ хочет построить частичнй изоморфизм на выбранных
элементах, \Pa\ мешает. Выигрышная стратегия строиться за \Pe.

\begin{df}
  $(A,\bar a) ≈_n (B,\bar b)$, если в $\EF(A,B)$ есть выигрышная стратегия за \Pe.
\end{df}
\begin{lemma}
  $≈_n$ -- отношение эквивалентности.
\end{lemma}
\begin{lemma}
  $(A,\bar a) ≈_{n+1}(B,b)$ тогда и только тогда, когда
  \begin{equation*}
    \bcase{
      ∀α∈A ∃b∈B\cln (A,\bar aα) ≈_n (B,\bar bβ)\\
      ∀β∈B ∃α∈A\cln (A,\bar aα) ≈_n (B,\bar bβ)
      }
  \end{equation*}
\end{lemma}

\begin{theorem}
  $(A,\bar a) ≈_n (B,\bar b)$ $⇒$ $(A,\bar a) ≡_n (B,\bar b)$
\end{theorem}

\begin{lemma}
  Пусть $Ω=\hc{=²}$. Тогда, если  $\hm{A}≥n$, $\hm{B}≥n$, то $A≡_nB$.
\end{lemma}

\begin{df}
  \begin{align}
    a\!\!↓ = A\vert\hc{x\vert x ≤a}\\
    b\!\!↑= A\vert\hc{x\vert x≥a}
  \end{align}
\end{df}
\tbk

\section{Арифметика}
Будем рассматривать сигнатуру $Ω = \hc{+,·,0,'}$.

\begin{df}
  Аксиоматика Робинсона($Q$):
  \begin{nums}{-3}
  \item $x'=y' ⇒ x = y$
  \item $x'≠0$
  \item $x≠0 → ∃y(y'=x)$
  \item $x+0=x$
  \item $x+y' = (x+y)'$
  \item $x·0=0$
  \item $x·y' = x·y+x$
  \end{nums}
\end{df}
\begin{df}
  Аксиома индукции: $\ol ∀(φ(0)∧∀x(φ(x)→φ(x'))→∀xφ(x))$
\end{df}
\begin{df}
  Аксиоматика Пеано($PA$ -- аксиоматика Робинсона, дополненная аксиомой индуции
\end{df}
\begin{stm}
  Аксиоматики $PA$, $Q$ -- непротиворечивы, т.к имеют стандартную модель $ℵ⊧PA$.
\end{stm}
\begin{df}
  Пусть $T$ -- арифметическая теория. Функция $f\cln ℵ^k→ℵ$
  называется представимой в $T$, если существует арифметическая
  формула $φ(\enumun x, y)$, что $∀\enumuk m ∈ℵ$, что
  \begin{equation*}
    \begin{aligned}
      f(\enumuk m) = n & ⇒ T⊦∀y(φ(\enumuk m, y) ↔y = n) \\
      f(\enumuk m) ≠ n &⇒ T⊦¬φ(\enumuk m, n)
    \end{aligned}
  \end{equation*}
\end{df}

\begin{lemma}
  $ m≠n ⇒T⊦(m≠n)$
\end{lemma}
\newcommand{\prs}{\ensuremath{\ol{\vphantom{e}\smash{⊂}}}}
\begin{df}
  $T_1\prs T_2$, если все теоремы $T_1$ доказуемы в $T_2$.
\end{df}

\begin{theorem}[Геделя]
  Пусть $f\cln ℵ^k→ℵ$ -- тотальная вычислимая функция. $Q\prs T$, $ℵ⊧T$.
  Тогда $f$ -- представима в $T$.
\end{theorem}

\begin{stm}
Всякое перечислимое множество $S⊆ℵ$ есть множество значений тотальной
вычислимой функции.
\end{stm}

\begin{df}
$S⊆ℵ^k$ -- арифметическое, если $S$ определимо арифметической формулой.
\end{df}

\begin{theorem}
  Если $S⊆ℵ$ -- перечислимо, то $S$ -- арифметическое.
\end{theorem}

\begin{theorem}[Существенная неразрешимость арифметики]
  Если $Q⊆T⊆TA$, то $T$ -- неразрешима.
\end{theorem}

\begin{theorem}[Тарского]
  Пусть $Q⊆T⊆TA$. Тогда
  \begin{nums}{3}
  \item $\hc{φ\vert ℵ⊧φ,\,φ∈\CFm}$ -- неарифметическое.
  \item Не существует арифметичкской формулы $τ(x)$, что
    $∀φ∈\CFm$ $T⊦(φ↔τ(φ))$
  \end{nums}
\end{theorem}
\end{document}
%% Local Variables:
%% compile-command: "xelatex -halt-on-error -file-line-error main.tex"
%% End:
