\documentclass[a4paper]{article}
\usepackage[simple]{dmvn}

\title{Программа экзамена по аналитической геометрии}
\author{Лектор\т Евгений Вадимович Троицкий}
\date{1 семестр, 2005 г.}

\begin{document}
\maketitle

\begin{nums}{-2}
\item Закреплённые и свободные вектора. Коллинеарность и компланарность.
\item Линейные операции, линейные комбинации и линейная зависимость
векторов. Необходимое и достаточное условие линейной зависимости. Линейная зависимость
объемлющей системы.
\item Условия линейной зависимости векторов на плоскости и в пространстве. Базис.
Разложение по базису. Координаты вектора. Аффинная система координат и координаты точки.
Ортонормированный базис и прямоугольная система координат.
\item Деление отрезка в данном отношении.
\item Скалярное произведение и его свойства. Запись в ортонормированном базисе.
Вычисление угла.
\item Ориентированная площадь параллелограмма относительно базиса и её свойства,
ориентация пары и её геометрический смысл. Ориентированный объём параллелепипеда
относительно ортонормированного базиса, ориентация тройки. Лемма о непрерывной
зависимости коэффициентов при вращении и растяжении.
\item Необходимое и достаточное условие положительной ориентации одного базиса пространства
относительно другого, связанное с деформацией. Геометрическое следствие.
\item Задание ориентации. Ориентированный объём в ориентированном пространстве.
Векторное и смешанное произведение, связь с ориентированным объёмом в ориентированном
пространстве и свойства.
\item Векторное и смешанное произведение в прямоугольных координатах.
Связь ориентированного объёма относительно базиса с ориентированным объёмом в ориентированном пространстве.
\item Формула двойного векторного произведения и тождество Якоби.
\item Прямая на плоскости. Параметрические уравнения. Прямая как
кривая первого порядка. Необходимое и достаточное условие задания
одной прямой в фиксированной системе координат двумя уравнениями.
Нахождение векторов, параллельных прямой. Взаимное расположение двух прямых.
\item Полуплоскости, связанные с линейным уравнением.
\item Пучок прямых на плоскости. Условие принадлежности прямой пучку.
\item Нормальный вектор и расстояние от точки до прямой в прямоугольных координатах.
Нормальное уравнение, отклонение.
\item Угол между прямыми на плоскости, связь с полуплоскостями.
\item Параметрические и общее уравнения плоскости. Полуплоскости.
Условие параллельности вектора плоскости. Условия взаимного расположения плоскостей.
\item Пучок плоскостей. Условие принадлежности плоскости пучку.
\item Связка плоскостей. Условие принадлежности плоскости связке.
\item Нормальный вектор, расстояние от точки до плоскости.
\item Параметрические и канонические уравнения прямой в пространстве.
Прямая как пересечение двух плоскостей, формула для направляющего вектора.
\item Четыре формулы для прямых в пространстве в прямоугольной системе координат.
\item Замены координат, матрица перехода. Формулы замены координат. Координаты векторов.
Композиции замен.
\item Прямоугольные системы координат и ортогональные матрицы. Их свойства. Двумерные ортогональные
матрицы.
\item Углы Эйлера и трёхмерные специальные ортогональные матрицы.
\item Полярные, сферические и цилиндрические координаты.
\item Геометрическое определение эллипса, гиперболы и параболы.
\item Эллипс, гипербола и парабола как конические сечения.
\item Оптические (фокальные) свойства коник.
\item Аналитические определения коник.
\item Директориальные свойства коник. Фокальный параметр. Полярные уравнения коник.
\item Канонические уравнения кривых второго порядка. Квадрики. Теорема о приведении к каноническому виду.
\item Инварианты многочлена второй степени. Определение типа квадрик.
\item Семиинвариант. Единственность канонического уравнения и его нахождение.
\item Распадающиеся кривые.
\item Теоремы единственности для кривых второго порядка.
\item Теорема Паскаля. <<Построение>> кривой второго порядка по пяти заданным точкам.
\item Пересечение кривой второго порядка с прямой. Асимптотические уравнения.
Инвариантность определения.
\item Пересечение прямых асимптотического и неасимптотического направления с кривой.
Типы кривых, связанные с наличием асимптотических направлений.
\item Диаметр, сопряжённый неасимптотическому направлению. Диаметры параболы.
\item Центр и его уравнения. Наличие центров: условия. Взаимное расположение центров и диаметров.
\item Взаимно сопряжённые диаметры и направления. Диаметры кривой с единственным центром.
\item Главные диаметры и оси симметрии. Связь с собственными векторами.
\item Нахождение вида и расположения кривых второго порядка.
\item Касательные к кривым второго порядка.
\item Поляра точки относительно коники. Связь с касательными. Независимость от системы координат.
\item Теорема о связи поляры с двумя секущими. Двойственность. Теорема Брианшона.
\item Аффинные преобразования плоскости и пространства. Их запись в координатах.
Независимость определения от выбора системы координат. Действие на векторы.
Геометрические свойства.
\item Изометрические преобразования плоскости и пространства.
Их свойства и различные определения. Теорема Шаля.
\item Лемма о собственном векторе трёхмерной матрицы. Теорема о геометрических видах
изометрий пространства.
\item Метрическая классификация существенных квадрик на плоскости. Сильная метрическая классификация.
\item Аффинная классификация существенных квадрик на плоскости. Сильная аффинная классификация
квадрик. Метод Лагранжа.
\item Поверхности второго порядка: определение и теорема о приведении к каноническому виду.
\item Единственность канонического уравнения поверхности.
\item Эллипсоид. Его сечения. Гиперболоиды и их свойства. Прямолинейные образующие
однополостного гиперболоида.
\item Асимптотические направления поверхности. Инвариантность определения. Связь
с прямолинейными образующими.
\item Параболоиды и их свойства. Прямолинейные образующие гиперболического параболоида.
\item Конус. Коническая поверхность над кривой. Коническая поверхность над эллипсом.
Цилиндры и их образующие.
\item Пересечение прямых асимптотического и неасимптотического направления с поверхностью второго порядка.
Сопряжённая диаметральная плоскость.
\item Уравнения центра поверхности. Центральные поверхности.
\item Касательная прямая и касательная плоскость к поверхности второго порядка.
Связь последней с прямолинейными образующими.
\item Аффинная и метрическая классификации пространственных квадрик.
\item Пополненная плоскость. связка прямых, перспективное соответствие, однородные координаты.
\item Принцип двойственности. Теорема Дезарга.
\item Проективные преобразования. Фундаментальная четвёрка.
\item Проективно\д аффинные преобразования.
\item Проективная прямая. Простое и двойное отношение. Инвариантность последнего.
Определение проективного преобразования по трём точкам.
\item Кривые второго порядка на проективной плоскости и их классификация.
\end{nums}

\medskip\dmvntrail
\end{document}
