\documentclass[a4paper]{article}
\usepackage{dmvn}
\newcommand{\xtrmail}{\texttt{sxtr@yandex.ru}}
\newcommand{\xtrtrail}{%
\par{\footnotesize\rightline{Последняя компиляция: \texttt{\сегодня~г}.}%
\rightline{Обновления документа\т на сайте \dmvnwebsite.}%
\rightline{Об опечатках и неточностях пишите на \xtrmail,
\dmvnmail.}\par}}
\newcommand{\vb}[1]{\mathbf{\overline{#1}}}
\newcommand{\tdf}[1]{\textsl{#1}}
\newcommand{\vv}{\vDash}
\newcommand{\nv}{\nvDash}
\newcommand{\il}{\vee}
\newcommand{\ii}{\wedge}
\newcommand{\vt}{\vdash}
\newcommand{\nt}{\nvdash}
\newcommand{\vcl}{\vdash_{CL}}
\newcommand{\vil}{\vdash_{IL}}
\newcommand{\ncl}{\nvdash_{CL}}
\newcommand{\nil}{\nvdash_{IL}}
\newcommand{\eql}[2]{\begin{equation}\label{#2}#1\end{equation}}


\title{Задачи к экзамену (и их решения)\\ по курсу <<Логика~(ЕНС)>>}
\author{Лектор\т Шехтман}
\date{8 семестр, 2006 г.}

\begin{document}
\maketitle

{\footnotesize Текст набран Сергеем Гладких.\par}


\medskip
\xtrtrail

\begin{problem}
Пусть $M$\т линейно упорядоченная модель Крипке. Требуется доказать,
что \eql{M\vv(p\ra q)\il(q\ra p).}{pr1}
\end{problem}
\begin{proof}
Нам нужно доказать, что для любого мира $u\in W$ либо $u\vv(p\ra
q)$, либо $u\vv(q\ra p)$. Для этого достаточно доказать, что, как
только для некоторого мира $v$ имеем $v\nv(p\ra q)$, будет выполнено
$v\vv(q \ra p).$ Тот факт, что $v\nv(p\ra q)$ означает, что для
некоторого мира $v_0\ge v$ выполняется $v_0\vv p$, но $v_0\nv q$.
Но, из того что $v_0\vv p$ следует, что для любого мира $u\ge v_0$
имеем $u\vv p$, а значит и $u\vv (q\ra p)$.  С другой стороны, это
означает, что для в любом мире $u\le v_0$ $u\nv q$, откуда $u\vv
(q\ra p)$. Из линейной упорядоченности следует, что это выполнено
для любого мира (так как все они сравнимы).
\end{proof}
\begin{problem}
Доказать, что \eql{\nil (p\ra q)\il(q\ra p).}{pr2}
\end{problem}
\begin{proof}
Нужно построить модель, в которой эта формула не выводима. Следуя
предшествующему доказательству, замечаем, что в модели должны быть
несравнимые миры. Нам хватит трех (обозначим их $u_1,\ u_2,\ u_3$,
причем последние два пусть будут несравнимы), таких что \equ{\left\{
                  \begin{array}{ll}
                    u_1\nv p, u_1\nv q, & u_1\le u_2,\ u_1\le u_3; \\
                    u_2\nv p, u_2\vv q; \\
                    u_3\vv p, u_3\nv q.
                  \end{array}
                \right.}
Теперь уже ясно, что $u_1\nv (p\ra q)\il(q\ra p).$
\end{proof}
\begin{problem}
Доказать, что \eql{\vil A\ra\neg\neg A.}{pr3}
\end{problem}
\begin{proof}
Нам необходимо доказать, что, как только в некотором мире $u\vv A$,
то $u\vv \neg\neg A$: из этого уже будет следовать, что $v\vv
\neg\neg A$ для всех более поздних миров $v$, а значит и $u\vv
\neg\neg A$. Так мы докажем выполнение требуемого тождества во всех
мирах, где выводится $A$, из чего, очевидно, будет следовать его
выполнимость во всех остальных мирах.

Итак, пусть $u\vv A$. Тогда, как несложно заметить, $u\vv \neg A\ra
\neg A$ (очевидно) и $u\vv \neg A\ra A$ (потому что $A$ там и так
выводится). Остается воспользоваться 10й аксиомой: $(\neg A\ra
A)\ra((\neg A \ra \neg A)\ra\neg\neg A).$
\end{proof}
\begin{problem}
Доказать, что \eql{\nil \neg\neg A\ra A.}{pr4}
\end{problem}
\begin{proof}
Нужно построить модель, в которой эта формула не выводима. Тут
хватит одного мира $u$, в котором одновременно $u\nv \neg A$ (других
миров нет, поэтому отсюда сразу получаем $u\vv \neg\neg A$) и $u\nv
 A$.
\end{proof}
\begin{problem}[Теорема Гливенко]
Доказать, что \eql{\vcl A\Ra\vil \neg\neg A.}{pr5}
\end{problem}
\begin{proof}
Ясно, что \equ{\vcl A\Ra \vil((A\il \neg A)\ra A).} Это означает,
что в любом мире $u$ любой модели $M$ имеем: \equ{u\vv(A\il\neg
A)\ra A,} и во всех последующих мирах $v\ge u$ если $v\vv\neg A$, то
$v\vv \neg(A\il \neg A).$ Но это невозможно, так как \equ{v\vv\neg
A\ra(A \il\neg A).} Следовательно, во всех мирах $v\ge u$ получим
$v\nv \neg A$, а это и означает, что $u\vv \neg\neg A.$
\end{proof}


\end{document}
