\documentclass[a4paper]{article}
\usepackage[simple]{dmvn}

\begin{document}

\section*{Дифференциальная геометрия. Задачи к лекции 5}
\subsection*{2004 год. IV семестр. Преподаватель\т А.\,А.\,Тужилин}

\begin{problem}
Пусть $Y$~--- произвольное подмножество топологического пространства $X$. Докажите, что семейство, состоящее
из пересечений с $Y$ всех открытых в $X$ множеств, удовлетворяет аксиомам топологии. Такая топология на $Y$
называется индуцированной из $X$.
\end{problem}
\begin{solution}
Распишите по определению и удив\'итесь.
\end{solution}

\begin{problem}
Пусть $(X, \rho)$~--- метрическое пространство, $p \in X$, и $r> 0$.  Открытый шар $U(p,r)$ радиуса $r$ с
центром в точке $p$ определяется так: $U(p,r) := \hc{x \in X: \rho(x,p) < r}$. Докажите, что семейство,
состоящее из всех подмножеств метрического пространства, каждое из которых вместе со своей точкой содержит
некоторый открытый шар с центром в этой точке, является хаусдорфовой топологией.
\end{problem}
\begin{solution}
Нарисуйте картинку.
\end{solution}

\begin{problem}
Топологией Зарисского на множестве $X$ называется система множеств, состоящая  из пустого множества, а также
из всех подмножеств множества $X$, дополнения до которых конечны. Проверьте, что эта система удовлетворяет
аксиомам топологии. Докажите, что если $X$ бесконечно, то $X$ с топологией Зарисского не хаусдорфово. Опишите
все непрерывные отображения из прямой с топологией Зарисского в прямую со стандартной топологией, заданной
функцией расстояния между точками.
\end{problem}
\begin{solution}
Первые два утверждения тривиальны, для третьего понадобится свойство
непрерывного отображения: прообраз открытого открыт, прообраз замкнутого замкнут.
\end{solution}

\begin{problem}
Говорят, что последовательность точек $x_n$ топологического пространства сходится  к точке $x \in X$,
называемой пределом последовательности $x_n$, если для любой открытой окрестности $U$ точки $x$ существует
такое $N \in \N$, такое что $\fa n > N$ имеем $x_n \in U$. Докажите, что в хаусдорфовом пространстве предел
сходящейся последовательности определён однозначно. Докажите, что в антидискретном пространстве с топологией,
состоящей лишь из пустого множества и всего пространства, любая последовательность сходится к любой точке.
Опишите все сходящиеся последовательности в пространстве с топологией Зарисского.
\end{problem}
\begin{solution}
Всё просто, кроме последнего: рассмотрите разные случаи склейки точек последовательности.
\end{solution}

\begin{problem}
Топологическое пространство называется несвязным, если его можно представить в виде  разбиения (не
пересекаются, непусты и их объединение даёт всё $X$) на два открытых. $X$ называется связным, если оно не
является несвязным. Докажите, что объединение пересекающихся связных множеств связно. Докажите, что замыкание
связного множества связно. Докажите, что отрезок прямой связен.

Непрерывной кривой в топологическом пространстве $X$ называется непрерывное отображение  $\ga\cln [a,b] \ra
X$. Если $\ga$~--- непрерывная кривая, то говорят, что $\ga$ соединяет точки $\ga(a)$ и $\ga(b)$.
Пространство $X$ называется линейно связным, если любые две точки можно соединить непрерывной кривой.
Докажите, что линейно связное топологическое пространство является связным.
\end{problem}
\begin{solution}
Слов много, но всё очевидно.
\end{solution}

\begin{problem}
Докажите, что подмножество плоскости $xOy$, состоящее из графика функции  $y=\sin\frac1x$ при $x \neq 0$ и
отрезка оси $y \in [-1,1]$ при $x =0$, является связным, но не линейно связным топологическим пространством
(топология индуцирована из плоскости).
\end{problem}
\begin{solution}
Ежу понятно: слишком длинная кривая.
\end{solution}

\begin{problem}
Докажите, что при непрерывном отображении образ связного (линейно связного, компактного)  пространства связен
(линейно связен, компактен), прообраз хаусдорфова пространства также есть хаусдорфово пространство. Приведите
пример непрерывного отображения, для которого прообраз  связного (линейно связного, компактного) пространства
не является связным (линейно связным, компактным), и образ хаусдорфова пространства не является хаусдорфовым.
\end{problem}
\begin{solution}
Подумайте, порисуйте\ldots
\end{solution}

\begin{problem}
Выясните, какие из этих групп связны, какие компактны: $\Ob(n), \SO(n), \GL(n), \SL(n, \R)$.
\end{problem}
\begin{solution}
Вспомнить, кому кто гомеоморфен и что $\RP^n$ компактно.
\end{solution}

\begin{problem}
Докажите, что интервал и прямая гомеоморфны, а отрезок и буква $T$ не гомеоморфны. Приведите  пример
непрерывной биекции $f: X \ra Y$, не являющейся гомеоморфизмом $X \lra \Img f$.
\end{problem}
\begin{solution}
Надо сделать так, чтобы обратное отображение $f^{-1}$ было хоть где-то разрывным.
\end{solution}

\begin{problem}
Докажите, что замкнутое подмножество компактного пространства компактно, компактное подмножество  хаусдорфова
пространства замкнуто, непрерывная биекция компакта на хаусдорфово пространства является гомеоморфизмом.
\end{problem}
\begin{solution}
Нарисуйте картинку, и всё будет ясно.
\end{solution}

\end{document}
