\documentclass[a4paper]{article}
\usepackage[simple]{dmvn}

\title{Программа экзамена по аналитической геометрии}
\author{Лектор\т Сабир Меджидович Гусейн-Заде}
\date{1 семестр, 2002, 2004 г.}

\begin{document}
\maketitle

\section*{2004 г.}

\begin{nums}{-3}
\item Координаты на плоскости и в пространстве. Координаты точек и координаты векторов.
\item Замена координат на плоскости и в пространстве.
\item Скалярное произведение векторов. Скалярное произведение в координатах (в
      ортогональных и произвольных аффинных координатах).
\item Ортогональные (сохраняющие ориентацию) замены координат на плоскости.
\item Деление отрезка в данном отношении.
\item Прямая на плоскости. Параметрическое задание и задание уравнением.
\item Задание полуплоскости неравенством. Системы линейных неравенств на плоскости.
\item Расстояние от точки до прямой на плоскости. Нормальное уравнение прямой.
\item Пучок прямых на плоскости. Собственные и несобственные пучки.
\item Плоскость в пространстве. Параметрическое задание и задание уравнением.
\item Расстояние от точки до плоскости. Нормальное уравнение плоскости.
\item Прямая в пространстве. Параметрическое задание и задание уравнением.
\item Пучок плоскостей в пространстве. Условие принадлежности плоскости пучку,
      определенному двумя плоскостями.
\item Связка плоскостей в пространстве. Условие принадлежности плоскости связке,
      определенной тремя плоскостями.
\item Векторное произведение векторов. Определение и основные свойства.
      Вычисление векторного произведения в ортогональных координатах.
\item Ориентированная площадь параллелограмма на плоскости и ориентированный
      объем параллелепипеда в пространстве. Выражение ориентированной площади
      и ориентированного объема через определитель.
\item Выражение объема параллелограмма через скалярное произведение и векторное
      произведение (смешанное произведение).
\item Свойства векторного произведения.
\item Матричная запись замен координат на плоскости и в пространстве.
\item Ортогональные замены координат на плоскости и в пространстве.
\item Матрица Грама системы векторов. Связь с площадью и объемом.
\item Ортогональные замены координат в пространстве. Углы Эйлера.
\item Алгебраические кривые на плоскости. Теорема <<об отщеплении прямой>>.
\item Плоские кривые второй степени. Аффинная классификация.
\item Ортогональная классификация кривых второй степени. Приведение к каноническому виду.
\item Квадратичные формы от двух и от трех переменных. Матрица квадратичной
      формы и ее изменение при заменах координат.
\item Инварианты кривой второй степени.
\item Полуинвариант кривой второй степени.
\item Определения канонического уравнения кривой второй степени
      через значения инвариант и полуинвариант.
\item Сопряженные диаметры кривой второй степени. Касательные к кривой второго порядка.
\item Эллипс и его геометрические свойства.
\item Гипербола и ее геометрические свойства.
\item Парабола и ее геометрические свойства.
\item Задание кривой второй степени в полярных координатах. Рациональная
      параметризация кривой второго порядка.
\item Поверхность второй степени. Аффинная классификация.
\item Ортогональная классификация поверхностей второго порядка. Приведение
      уравнения к каноническому виду.
\item Инварианты поверхности второй степени. Частичная классификация поверхностей
      второй степени с помощью инвариантов.
\item Плоскость, сопряженная к направлению для поверхности второго степени.
      Касательные плоскости к поверхности второго порядка. Прямолинейные
      образующие поверхностей второго порядка.
\item Кривые второго порядка как конические сечения.
\item Аффинные преобразования.
\item Изменение матрицы аффинного преобразования при замене координат. Определитель
      аффинного преобразования и его геометрический смысл.
\item Ортогональные преобразования (изометрии) плоскости.
\item Ортогональные преобразования (изометрии) пространства.
\item Представимость любого аффинного преобразования в виде композиции изометрии и растяжений.
\item Соответствие между точками и пучками прямых на плоскости. Пополнение аффинной
      плоскости. Проективная плоскость.
\item Проективные преобразования плоскости. Связь с проектированием в пространстве.
\item Проективный инвариант четырех точек на прямой (двойное отношение).
\item Проективные (однородные) координаты на проективной плоскости. Прямая на проективной плоскости.
\item Двойственность точек и прямых на проективной плоскости. Двойственные утверждения.
\item Кривые второго порядка на проективной плоскости. Классификация.
\item Кривые второго порядка, проходящие через пятерки и четверки точек на проективной плоскости.
\item Двойственность кривых второй степени на проективной плоскости. Теорема Паскаля и Брианшона.
\item Проективное пространство. Однородные координаты. Плоскости в проективном
      пространстве. Двойственность точек и плоскостей.
\item Прямые в проективном пространстве. Плюккеровы координаты.
\end{nums}

\pagebreak

\section*{2002 г.}

\begin{nums}{-3}
\item Координаты. Замена координат. Скалярное произведение. Ортогональные замены координат.
\item Деление отрезка в заданном отношении.
\item Прямая на плоскости.
\item Задание полуплоскости системой линейных неравенств.
\item Расстояние от точки до прямой. Нормальное уравнение прямой. Пучок прямых.
\item Плоскость в пространстве. Расстояние от точки до плоскости. Нормальное уравнение плоскости.
\item Прямая в пространстве.
\item Пучок плоскостей, условия принадлежности плоскости пучку. Связка плоскостей, условия
      принадлежности плоскости связке.
\item Векторное произведение и его вычисление в ортогональных системах координат.
\item Ориентированная площадь и объём.
\item Выражение объема через векторное и смешанное произведение.
\item Свойства векторного произведения.
\item Матричная запись замен координат. Ортогональные замены координат и ортогональные матрицы.
\item Матрица Грама и ее связь с площадью и объемом.
\item Ортогональные системы координат в пространстве. Углы Эйлера.
\item Алгебраические кривые. Теорема об отщеплении прямой.
\item Кривые второго порядка (КВП). Аффинная классификация.
\item Ортогональная классификация КВП. Приведение к каноническому виду.
\item Квадратичная форма и ее изменение при заменах координат.
\item Инварианты КВП. Полуинвариант КВП.
\item Определение канонического уравнения по инвариантам.
\item Касательные, сопряженные диаметры КВП.
\item Эллипс. Гипербола. Парабола.
\item Полярные уравнения КВП и их рациональная параметризация.
\item Поверхности второго порядка (ПВП). Аффинная классификация.
\item Ортогональная классификация ПВП.
\item Приведение к каноническому виду.
\item Инварианты ПВП. Частичная классификация ПВП.
\item Плоскость, сопряжённая к направлению для ПВП. Касательные плоскости и образующие.
\item Конические сечения.
\item Аффинные преобразования и их матричная запись. Ортогональные аффинные преобразования.
\item Изменение матрицы аффинного преобразования при замене координат. Определитель матрицы
      преобразования и его геометрический смысл.
\item Изометрия плоскости и пространства.
\item Представление аффинного преобразования в виде изометрии и растяжения.
\item Соответствие между точками и пучками. Пополнение плоскости несобственными точками. $\RP^2$.
\item Проективные преобразования плоскости и их связь с проектированием в пространстве.
\item Двойное отношение - проективный инвариант.
\item Однородные координаты. Прямая на $\RP^2$.
\item Двойственность точек и прямых.
\item КВП на $\RP^2$. Классификация КВП.
\item КВП по 5 точкам.
\item Двойственность КВП на $\RP^2$.
\item Теорема Паскаля и Брианшона.
\end{nums}

\medskip\dmvntrail
\end{document}
