\documentclass[a4paper]{article}
\usepackage[simple]{dmvn}

\def\ns#1{#1.\,}
\def\nsl#1#2{#1.\,#2.\,}

\title{Список вопросов к зачёту по курсу\\<<История и методология математики>>}
\author{Кабинет истории и методологии математики и механики}
\date{8 семестр, 2006 г.}
\begin{document}
\maketitle

\emph{Для сдачи зачета необходимо прочесть и иметь реферат одного
из классических сочинений по математике (по выбору студента).
Список см.~в~учебнике Рыбникова\,К.\,А. <<История математики>>\т Издательство МГУ, 1994, стр. 490--491.}

\begin{nums}{-2}
\item Предмет истории и методологии математики и методы, в ней применяемые.
      Общий взгляд на развитие математики с древности до середины XX в. Периодизация \nsl{А}{Н}Колмогорова.
\item Истоки математических знаний. Первоначальные представления о числе и фигурах. Системы счисления.
\item Древний Египет. Источники. Арифметические и геометрические знания.
\item Древний Вавилон. Источники. Арифметика и числовая <<алгебра>>. Алгоритмический характер вавилонской
      математики. Геометрические знания. Теорема Пифагора.
\item Панорама развития математики в Древней Греции. Источники. Главные действующие лица.
      Рождение математики как теоретической науки. Пифагорейцы. Открытие несоизмеримости.
\item Геометрическая алгебра. Знаменитые задачи древности\т удвоение куба, трисекция угла, квадратура круга.
\item Апории Зенона\т парадоксы бесконечности и движения.
\item Панорама развития математики в эпоху эллинизма. Аксиоматическое построение математики
      в~<<Началах>> Евклида. Содержание <<Начал>>.
\item Теория отношений Евдокса. Сравнение ее с теорией сечений Дедекинда.
\item Инфинитезимальные методы античности. Метод неделимых. Метод исчерпывания Евдокса.
\item Биография Архимеда. Метод интегральных сумм Архимеда. Дифференциальные методы Архимеда.
\item <<Конические сечения>> Аполлония. Вывод симптома параболы у Менехма и у Аполлония.
\item Математика первых веков Новой эры. Герон и Птолемей. Диофант Александрийский и его <<Арифметика>>.
      Введение буквенной символики для неизвестного и его степеней. Первая запись алгебраических уравнений.
      Методы Диофанта.
\item Математика арабского Востока. Аль Хорезми и его трактат об индийском счете. Выделение алгебры
      в~самостоятельную науку. Рождение тригонометрии.
\item Математика в Европе в Средние века и эпоху Возрождения. Леонардо Пизанский и его <<Книга об абаке>>.
\item Проблема решения алгебраических уравнений: расширение понятия числа, совершенствование символики,
      решение уравнений 3\д й и 4\д й степеней. <<Алгебра>> Рафаэля Бомбелли и введение комплексных чисел.
\item Франсуа Виет и создание буквенного исчисления. Начало общей теории алгебраических уравнений.
\item Математика и научно\д техническая революция XVI\т XVII~вв. Новые формы организации науки\т
      научные общества, академии, журналы.
\item Развитие вычислительных средств\т открытие логарифмов. Рождение аналитической геометрии
      в~работах \ns{П}Ферма и \ns{Р}Декарта.
\item Биография \ns{И}Ньютона. Метод флюксий и аппарат бесконечных рядов.
\item Биография \nsl{Г}{В}Лейбница. Исчисление Лейбница.
\item Развитие математического анализа в XVIII в. Биография \ns{Л}Эйлера. Математическая трилогия Эйлера.
\item Классификация функций по Эйлеру. Развитие понятия функции и спор о колебании струны
      и~развития понятия решения (классического и обобщенного) уравнения с частными
      производными в~XVIII\т начале XX~вв.
\item Алгебра XVIII века. Проблема решения уравнений в радикалах. Рассмотрение группы подстановок корней \nsl{Ж}{Л}Лагранжем.
      Доказательство неразрешимости уравнений 5\д й степени в радикалах у \ns{П}Руффини и \nsl{Н}{Г}Абеля.
\item Математика XIX века. Организация математической жизни. Ведущие математические школы. Математические журналы и общества.
\item Теория дифференциальных уравнений в XVIII\т XIX вв. Развитие вариационного исчисления.
\item Реформа математического анализа. Построение теории действительного числа.
      Рождение теории множеств. Открытие парадоксов.
\item Математика XIX века. Теория функций комплексного переменного. Наследие XVIII в.
      Интерпретация комплексного числа. Теория \ns{О}Коши. Геометрическое направление \ns{Б}Римана.
      Теория аналитических функций \ns{К}Вейерштрасса.
\item Предыстория создания неевклидовой геометрии. Биография \nsl{Н}{И}Лобачевского. Основные положения
      геометрии Лобачевского. Первые интерпретации. Преобразование геометрии. Римановы геометрии.
      Классификация геометрических теорий\т <<Эрлангенская программа>> \ns{Ф}Клейна.
\item Эволюция алгебры. Принципы решения алгебраических уравнений у Гаусса, Абеля и Галуа.
      Биография \nsl{К}{Ф}Гаусса. Его <<Арифметические исследования>> и решение уравнения деления круга. Вклад Абеля.
\item Создание теории Галуа. Введение понятий группы и поля. Определение абстрактной группы у Кэли.
      Развитие линейной алгебры\т кватернионы и векторы.
\item Краткая справка о математических знаниях на Руси в допетровскую эпоху. Основание
      Петербургской Академии наук и Московского университета.
\item Реформы Александра~I. \nsl{M}{B}Остроградский. Реформы Александра~II. \nsl{В}{Я}Буняковский.
\item Биография \nsl{П}{Л}Чебышева. Петербургская математическая школа \nsl{П}{Л}Чебышева.
\item Основание Московского математического общества. Организация математической жизни в стране
      накануне Первой мировой войны. Математические центры и издания. Конфронтация Петербурга и Москвы.
\item Рождение Московской школы теории функций. Становление математического сообщества после
      Октябрьской революции. Рождение Советской математической школы.
\item Математика XX века. \ns{Д}Гильберт. \ns{А}Пуанкаре. \ns{Н}Бурбаки.
\end{nums}

\medskip\dmvntrail

\end{document}
