% File: eg_meteo_full_ver_1.tex 
% Description: Mathematical models in meteorology (lecturer Emil R. Rozendorn) / Part 1 & 2
% Processed: 01.05.2005
% Version: 2
% Typesetting: epsgam
% Edited by:
% Native: Red Hat Linux 7.2
% Code: koi8-r
% Subversion: 2.1 - make-up a little

%---------------------------------------------------------------------------------------------------------
\documentclass[12pt]{report}
\usepackage[T2A]{fontenc}
\usepackage[koi8-r]{inputenc}
\usepackage[russian,english]{babel}
\usepackage{amsmath,amsfonts,amssymb}
\usepackage{euscript}
\usepackage{caption2}
\righthyphenmin=2
\unitlength=1mm

\makeatletter
 % part\section relations
 \@addtoreset{chapter}{part}
 
 % section style rename
 \renewcommand{\section}{\@startsection{section}{1}{\parindent}%
 {3.5ex plus 1ex minus .2ex}{2.3ex plus .2ex}{\raggedright\Large\bf}}
 
 % chapter style rename
 \renewcommand{\@makechapterhead}[1]{%
  \vspace*{50 pt}
  {\parindent=0 pt%
   \raggedright \huge\bf
   Глава{} % 
    \thechapter \par 
    \vspace{20 pt} 
    \Huge \bf #1\par 
    \nopagebreak 
    \vspace{40 pt} 
  }    
 }
 
 % chapter* style rename
 \renewcommand{\@makeschapterhead}[1]{%
  \vspace*{50 pt}%
  {\parindent=0pt 
  \raggedright 
    \Huge \bf #1\par 
    \nopagebreak 
    \vspace{40 pt}}}
 
\makeatother





\newcommand{\rf}{см. \!}
\newcommand{\etc }{т.~д. } % of no use (to be)
\newcommand{\ie }{т.~е. }  % of no use at all
\newcommand{\const}{\rm const} 
\newcommand{\diag}{\rm diag} 
\newcommand{\real}{\rm Re\:} 
\newcommand{\rank}{\rm rank} 
\newcommand{\tr}{\rm tr} 
\newcommand{\grad}{\mathop{\rm grad}\nolimits} 
% --------------- added in part 2 ----------------------------------
\newcommand{\rot}{\mathop{\rm rot}\nolimits} 
\newcommand{\divers}{\mathop{\rm div}\nolimits} 
\newcommand{\Rein}{\mathop{\bf Re}\nolimits} 
\newcommand{\Diss}{\mathop{\rm Diss}\nolimits} 



\begin{document} 
\Russian
\sloppy
\pagestyle{plain}

\renewcommand{\bibname}{Список литературы}
\renewcommand{\chaptername}{Глава}
\renewcommand{\partname}{Часть}
\renewcommand{\thesection}{\S\;\thechapter.\arabic{section}.\!}
\renewcommand{\figurename}{Рис.}
\newtheorem{theorem}{Теорема}
\renewcommand{\thetheorem}{\arabic{theorem}.}

\begin{titlepage}
\begin{center}
{$\rightrightarrows$}

\vspace{3cm}

{\Large\bfЭ.~Р.~Розендорн}

\vspace{2cm}

{\Huge\bf Математические вопросы}

\bigskip

{\Huge\bf метеорологии}

\vspace{5cm}

Конспект лекций\\
\bigskip
Версия 2.1
\vspace{3cm}
% epsgam logo ---------------------------------------------
\begin{center}
\begin{picture}(10,15)
 \put(3,10){\large$\varepsilon$}
 \put(5,8){$\gamma$}
\end{picture}
\end{center}
% epsgam logo ---------------------------------------------

\end{center}
\end{titlepage}

% first-----------------------------------------------------------------------


% preface
\chapter*{Предисловие к версии 1.0}
Одноименный спецкурс читается на мехмате МГУ. Спецкурс годовой,
здесь представлена первая его часть. Данный конспект есть просто--напросто
электронная версия тетрадки, куда я делал записи по этой теме в 2003--2004
учебном году. Авторская разбивка на главы и параграфы сохранена, равно как
термины и обозначения, введенные автором.

Те книги, что указаны в Списке литературы, ни к чему не обязывают: лектор о них
не говорил, просто к ним обращался я сам, когда возникали вопросы, а обращался
скорее всего по причине того, что они были под рукой.

В Приложении помещены экзаменационные вопросы по данному курсу, предлагавшиеся,
опять же, в 2003--2004 учебном году.

Даже если я и найду нужные слова, их все равно будет мало, чтобы выразить благодарность
лектору~--- Эмилю Ренольдовичу Розендорну~--- за столь интересный курс. Это правда.

Буду рад критике и пожеланиям. Пишите на {\tt epsgam@yandex.ru.} Пригодится для следующей версии.

\begin{flushright}
{\it
Зеленоград,
\par
сентябрь 2004
}
\end{flushright}

\chapter*{Предисловие к версии 2.0}
Две части, не претерпев изменений, объединились в один файл.
Это, пожалуй, единственное отличие. Нумерация глав, рисунков и уравнений
независимая для каждой части. Общий у них только список литературы.

В конспекте версии 2.1 исправлены некоторые стилистические и графические неточности.

\begin{flushright}
{\it
Зеленоград,
\par
май 2006
}
\end{flushright}


% part 1 -----------------------------------------------------------------
\part{}

% introduction
\chapter*{Введение}
% par1
\section*{О прогнозе погоды}
Прогнозы на срок до трех суток принято считать краткосрочными, до десяти суток~--- среднесрочными. 
Своеобразным пределом предсказания здесь является срок в три недели. Такие факторы как 
перемешивание траекторий воздушных частиц и турбулентность трудно поддаются прогнозированию,
хотя их влияние в течение месяца может быть очень велико. Однако в некоторых случаях прогноз 
на более длительный период, выявляющий определенные отклонения от нормы 
по температуре и влажности, может оказаться весьма полезным. Это относится, например, к сельскому
хозяйству.

Улучшение качества прогноза во второй половине XX века связано в первую очередь с использованием
вычислительной техники, искусственных спутников Земли, автоматизацией всего процесса сбора и 
обработки информации. Впрочем, любое целенаправленное наблюдение атмосферы~--- с аэростата, 
ракетного зонда, самолета или с земли~--- может служить источником метеорологических данных.


% par2
\section*{Нижняя атмосфера Земли в умеренных широтах}
На графике зависимости (\rf рис.~1) температуры атмосферы Земли выделяется 
нижний слой до 2 км. Суточные колебания температуры у поверхности составляют 3--4 
градуса для суши, и 1--2 градуса для моря. Фактически, этот слой --- часть тропосферы,
простирающейся до 10--11 км в полярных и умеренных широтах и до 14--17 км в тропических.
В тропосфере температура убывает приблизительно на $6^\circ$ за каждый километр высоты, 
достигая к тропопаузе 
в среднем $-55^\circ$C\,. Тот факт, что в стратосфере начинается повышение температуры,
объясняется присутствием озона, который поглощает ультрафиолетовое излучение Солнца и,
тем самым, создает теплый слой. Так, уровню стратопаузы соответствует примерно нулевая
температура. В термосфере ультрафиолетовое излучение поглощается молекулярным кислородом.


% figure 1
\begin{figure}
 \begin{center}
 \begin{picture}(130,138)
 \put(15,8)
 {
  \begin{picture}(100,130)
   %axes
   \put(0,0){\line(1,0){95}}
   \put(0,0){\line(0,1){130}}
   %points
   \multiput(0,11)(0,11){11}{\line(1,0){1}}
   \multiput(5,0)(5,0){13}{\line(0,1){1}}
   %curve
   \thicklines
   \qbezier(60,3)(25,10)(25,20) 
   \qbezier(25,20)(25,30)(52,52) 
   \qbezier(52,52)(56,55)(52,58) 
   \qbezier(52,58)(26,80)(20,85) %straight
   \qbezier(20,85)(10,94)(10,98) 
   \qbezier(10,98)(10,100)(10,102) %straight
   \qbezier(10,102)(10,112)(70,125) 
   %labels
   \put(2,125){{\sf\small Высота, км}}  
   \put(68,2){{\sf\small Температура, К}}  
   \put(-3,-1){{\sf\small 0}}  
   \put(-5,21){{\sf\small 20}}  
   \put(-5,43){{\sf\small 40}}  
   \put(-5,65){{\sf\small 60}}  
   \put(-5,87){{\sf\small 80}}  
   \put(-7,109){{\sf\small 100}}  
   \put(12,-5){{\sf\small 200}}  
   \put(37,-5){{\sf\small 250}}  
   \put(62,-5){{\sf\small 300}}  
   \put(27,18){{\sf\small Тропопауза}}  
   \put(30,54){{\sf\small Стратопауза}}  
   \put(13,98){{\sf\small Мезопауза}}  
  \end{picture}
 } 
 \end{picture} 
 \end{center}
 \begin{center}Рис.~1\end{center}
\end{figure}



% chap1
\chapter{Вспомогательные сведения из механики и физики}
% par1
\section{Атмосферное давление}
Сначала для простоты будем считать, что подстилающая поверхность является 
плоскостью ${z=z^*}$. Пусть задана величина ${p^*}$ атмосферного давления вблизи этой
поверхности. 
Уравнение ${\rho=\rho(T,p)}$, где $\rho$~--- плотность, в общем случае будет зависеть 
от конкретного вещества и его фазового состояния.
Для атмосферного воздуха используем уравнение состояния идеального газа
$$
 p = R \rho T
 \,.
 \eqno(1)
$$
Здесь ${R=8{,}31}$ {Дж/(моль$\cdot$К)}~--- молярная газовая постоянная.

Рассмотрим цилиндр с основанием площади $S$, лежащим в плоскости ${z=z^*}$.
Зафиксируем некоторый уровень ${z > z^*}$. Тогда на объем воздуха, заключенный
в цилиндре между уровнями $z$ и ${z + \Delta z}$, сонаправленно действуют сила 
давления ${p(z + \Delta z)S}$ и вес ${S \Delta z \langle\rho g\rangle}$. Их
уравновешивает действующая в противоположном направлении сила давления ${p(z)S}$.
Следовательно,
$$
p(z + \Delta z)S + S \Delta z \langle\rho g\rangle = p(z)S
\,,
$$
откуда
$$
 \frac{p(z + \Delta z) - p(z)}{\Delta z} = - \langle\rho g\rangle
 \,.
$$
Через ${\langle\rho g\rangle}$ обозначили усреднение переменной, вообще говоря,
величины по рассматриваемому объему. Переходя к пределу, получаем
$$
 \frac{\partial p}{\partial z} = -\rho g
 \,.
 \eqno(2)
$$
Предположим, что ${g=\const}$. В этом случае из (1) и (2) вытекает
$$
 \frac{1}{p}\frac{\partial p}{\partial z} = -\frac{g}{R}\frac{1}{T(z)}
 \,,
$$
откуда
$$
 p(z) = p^* \exp \left( - \frac{g}{R} \int\limits_{z^*}^{z} \frac{ds}{T(s)} 
 \right)
 .
$$
Эта формула больше соответствует условиям холодного времени года, когда величина $T$ 
на отрезке ${[z^*, z]}$ меняется не столь значительно.

% par2
\section{Атмосферное давление. Продолжение}
В общем случае подстилающая поверхность плоскостью не будет. В рассмотрение
придется включить силы давления, действующие и на боковую поверхность цилиндра.

% par3
\section{Вращающаяся система координат и центробежная сила}
Пусть неподвижная система координат $OXYZ$ и подвижная $Oxyz$ таковы, что
${Z=z}$, и $Oxyz$ вращается вокруг оси $OZ$ в положительном направлении с 
угловой скоростью $\omega$. Рассмотрим произвольную точку ${w = x + iy}$ в
плоскости $Oxy$. Ей будет соответствовать точка ${W = X + iY}$ в плоскости 
$OXY$, так что ${W = (\cos\omega t + i \sin\omega t)w =  e^{i \omega t}w}$.
Второй закон Ньютона запишется так:
$$
{
\vec F = m\vec a = m
\left(
\begin{array}{c}
\ddot X\\
\ddot Y\\
\ddot Z
\end{array}
\right)
= m
\left(
\begin{array}{c}
\ddot W\\
\ddot Z
\end{array}
\right)
= m
\left(
\begin{array}{c}
\ddot W\\
\ddot z
\end{array}
\right)
.
}
\eqno(3)
$$
Один и тот же вектор силы в каждой из двух систем координат можно представить как  
${\vec F = \{F_X,F_Y,F_Z \}=\{F_W,F_Z \}}$ и ${\vec f = \{f_x,f_y,f_z \}=\{f_w,f_z \}}$,
где ${F_Z = f_z}$. Тогда, ${F_W = e^{i \omega t}f_w}$, и (3) примет вид
$$
{
\left\{
\begin{array}{ccl}
e^{i \omega t}f_w & = & m \ddot W \\
f_z               & = & m \ddot z \,. 
\end{array}
\right.
}
$$
Поскольку ${W =  e^{i \omega t}w}$, то 
${\ddot W = (\ddot w + 2i\omega\dot w - \omega^2 w)e^{i \omega t}}$,
следовательно,
$$
\vec f = m
\left(
\begin{array}{ccc}
 \ddot w & -\omega^2 w + & 2i\omega\dot w \\
 \ddot z &               &
\end{array}
\right)
,
$$
откуда окончательно получаем
$$
m
\left(
\begin{array}{c}
\ddot x \\
\ddot y \\
\ddot z
\end{array}
\right)
 = \vec f + m\omega^2
\left(
\begin{array}{c}
w\\
0
\end{array}
\right)
- 2im \omega
\left(
\begin{array}{c}
\dot w\\
0
\end{array}
\right)
.
\eqno(4)
$$
Второе слагаемое в правой части (4) представляет центробежную силу.

% par4
\section{Сила Кориолиса}
Распишем третье слагаемое:
$$
{
- 2im \omega
\left(
\begin{array}{c}
\dot w\\
0
\end{array}
\right)
= -2im \omega
\left(
\begin{array}{c}
\dot x\\
\dot y\\
0
\end{array}
\right)
= 2m \omega
\left(
\begin{array}{c}
\dot y\\
-\dot x\\
0
\end{array}
\right)
.
}
$$
Последнее представим в виде векторного произведения
$$
{
 2m 
\left(
\begin{array}{c}
\dot x\\
\dot y\\
\dot z
\end{array}
\right)
\times
\left(
\begin{array}{c}
0\\
0\\
\omega
\end{array}
\right)
,
}
$$
которое и являет собой силу Кориолиса.

% par5
\section{Уравнение движения. Примитивная система}
Попробуем представить, как будет выглядеть основанное на втором законе Ньютона 
уравнение движения некоторой частицы вещества в атмосфере. Если $m$~--- масса, 
$\vec V$~--- скорость частицы, то левая часть уравнения примет вид
$m \Dot{\Vec V}$. А какова будет его правая часть? Во--первых, в нее войдет
вес (сила тяготения и центробежная сила), во--вторых, сила Кориолиса, 
в--третьих, сила давления, наконец, сила сопротивления вязкой среды,
различные электромагнитные силы и \etc В частности, учитывать электромагнитные
силы необходимо при изучении моделей верхних слоев атмосферы. Сейчас ограничимся
моделью для тропосферы выше 1 км и стратосферы, причем, это будет невязкая модель
без учета сил трения. Вес, кориолисова сила и сила давления соответственно
запишутся как $-mg\vec n$, $2m[\Vec V \times \vec\omega]$, 
$- \EuScript U\overrightarrow{\grad p}$, где $\vec n$~--- единичный вектор, 
направленный против силы тяжести, $\vec\omega$~--- угловая скорость Земли, 
$p$~--- атмосферное давление, $\EuScript U$~--- объем рассматриваемой частицы.
С учетом сказанного получаем уравнение движения 
$$
{
 \Dot{\Vec V} = -g\vec n + 2[\Vec V \times \vec\omega] - 
 \frac{1}{\rho}\overrightarrow{\grad p}
}
\,.
\eqno(5)
$$
Модель (5) пригодна для построения краткосрочного прогноза (до трех суток 
включительно).

Следует сделать некоторые замечания относительно выбора неподвижной системы
координат. Можно рассматривать инерциальные системы отсчета~--- такие, для 
которых выполняются первый и второй законы Ньютона и которые движутся друг
относительно друга равномерно прямолинейно. Если в качестве начала отсчета
выбрать центр Солнца, а оси ориентировать по достаточно удаленным (мало
прецессирующим) звездам, то полученная система координат будет инерциальной.
Ее можно считать \glqqнеподвижной\grqq{} системой координат.

Фактически, уравнение (5) является следствием закона сохранения импульса.
Воспользовавшись законом сохранения массы, придем к уравнению неразрывности;
на основе закона сохранения энергии с привлечением некоторых эмпирических 
соотношений получим уравнение притока тепла; уравнение притока влаги получается
из того же закона сохранения массы, но уже применительно к воде земной атмосферы.
Наконец, есть уравнение состояния (1), которое можно исследовать с поправками
на учет влажности. Итак, расписав векторное уравнение (5) по трем компонентам,
получим семь скалярных уравнений против семи скалярных неизвестных ($\Vec V$,
$\rho$, $T$, $p$ и плюс к тому переменная, каким--то образом характеризующая
влажность). Эта система носит название {\itпримитивной.}

Предпринимались попытки решить подобную систему уравнений вручную 
(Великобритания, 1920--е). Решение, найденное в результате длительного 
кропотливого труда многих вычислителей, никак не могло быть признано
удовлетворительным. Расхождение, как позже выяснилось, было следствием
вычислительной неустойчивости задачи.

% par6
\section{Локальные модели. Исходные предпосылки}
Пусть начало системы координат лежит на поверхности планеты, а орты выбраны
следующим образом: $\Vec n$~--- ранее упоминавшийся вектор, действующий в 
направлении противоположном весу, $\Vec\tau_2$ направлен по меридиану на север, 
$\Vec\tau_1$~--- по параллели. Тройка $\Vec\tau_1, \Vec\tau_2, \Vec n$ 
ориентирована положительно. Поскольку вектор $\Vec\omega$ лежит в координатной
плоскости, справедливо 
${\Vec\omega = (\omega\cos\theta)\Vec\tau_2 + (\omega\sin\theta)\Vec n}$, где 
$\theta$~--- угол от $\Vec\omega$ к $\Vec\tau_2$, ${\omega = |\Vec\omega|}$. 
Обозначим ${l = 2\omega\sin\theta}$ (параметр Кориолиса) и 
${\widehat l = 2\omega\cos\theta}$. 

Распишем входящие в уравнение (5) векторные величины по компонентам в 
полученной системе координат:
$$
{
 \Vec V = u\Vec\tau_1 + v\Vec\tau_2 + w\Vec n 
}
\,
,
$$
$$
{
 \overrightarrow{\grad p} = \frac{\partial p}{\partial x}\Vec\tau_1 + 
 \frac{\partial p}{\partial y}\Vec\tau_2 + 
 \frac{\partial p}{\partial z}\Vec n 
}
\,
,
$$
$$
{
 2[\Vec V \times \vec\omega] = (lv - \widehat lw)\Vec\tau_1 + 
 (-lu)\Vec\tau_2 + (\widehat lu)\Vec n 
}
\,
.
$$
Ускорение $\Dot{\Vec V}$ будем рассматривать в той же жестко связанной с
планетой системе координат:
$$
{
 \Dot{\Vec V} = \Dot u\Vec\tau_1 + \Dot v\Vec\tau_2 + \Dot w\Vec n 
}
\,
.	
$$
В итоге из (5) получаем систему в координатной записи
$$
{
\left\{
 \begin{array}{cccccccl}
   \Dot u & = & & & & lv-\widehat lw &-&\displaystyle\frac{1}{\rho} \frac{\partial p}{\partial x} \\
   \Dot v & = & & &-& lu             &-&\displaystyle\frac{1}{\rho} \frac{\partial p}{\partial y} \\
   \Dot w & = &-&g&+& \widehat lu    &-&\displaystyle\frac{1}{\rho} \frac{\partial p}{\partial z} \,. 
 \end{array}
\right.
}
\eqno(6)
$$
В дальнейшем будем придерживаться допущений о том, что либо $g, l, \widehat l$ постоянны 
{\it(первая локальная модель),} либо ${g=\const}$, ${l = l(y)}$, 
${\beta (y) = l'(y)}$~--- параметр Россби {\it(вторая локальная модель).}

% par7
\section{Гидростатическое и квазистатическое приближение}
Для упрощения модели (6) используют гидростатическое и квазистатическое
приближения. В {\itгидростатическом приближении} пренебрегают малыми в некоторых
ситуациях величинами $\Dot w$ и $\widehat lu$ в третьем уравнении системы 
(6)~--- оно тем самым превращается в уравнение (2). В {\itквазистатическом
приближении} отбрасывают не только $\Dot w$ и $\widehat lu$, но и $\widehat lw$,
в результате чего (6) преобразуется в 
$$
{
\left\{
 \begin{array}{ccc}
   \Dot u                        & = &\displaystyle-\frac{1}{\rho} \frac{\partial p}{\partial x}+lv \\
   \Dot v                        & = &\displaystyle-\frac{1}{\rho} \frac{\partial p}{\partial y}-lu \\
   \displaystyle\frac{\partial p}{\partial z} & = &-\rho g \,. 
 \end{array}
\right.
}
\eqno(7)
$$
Стоит отметить, что эта модель мало подходит для экваториальных территорий, где
величина $\widehat l$ максимальна.

% par8
\section{Геострофический ветер}
Допустим, что в некоторой точке выполнено ${\Dot u = \Dot v = 0}$. Тогда из
(7) следует система
$$
{
\left\{
 \begin{array}{ccl}
   0 & = &\displaystyle-\frac{1}{\rho} \frac{\partial p}{\partial x}+lv \\
   0 & = &\displaystyle-\frac{1}{\rho} \frac{\partial p}{\partial y}-lu \,,
 \end{array}
\right.
}
$$
решение которой дает векторное поле ${\Vec V_g = u_g\Vec\tau_1 + v_g\Vec\tau_2}$,
где
$$
{
  u_g = -\frac{1}{\rho l} \frac{\partial p}{\partial y}
  \,
  ,
  \quad
  v_g  = \frac{1}{\rho l} \frac{\partial p}{\partial x}
}
\,.
\eqno(8)
$$
Это так называемый {\itгеострофический ветер.} На высоте он почти совпадает с
реальным ветром.



% chap2
\chapter{Двумерная (одноуровневая) геострофическая схема прогноза}

% par1
\section{Специальная замена переменных}
Рассмотрим функцию ${f = f(\EuScript X)}$, где через $\EuScript X$ обозначена точка 
$(x,y,z,t)$. Пусть ${z = z(\zeta)}$, и $z$ строго монотонна по $\zeta$. Можно
записать, что ${z = h(x, y; \zeta; t)}$ и 
${f(\EuScript X) = \widehat f\bigl(x, y, h(x, y; \zeta; t), t\bigr)}$.
В качестве новой системы независимых переменных возьмем $x,y,\zeta,t$.
Выразим производные $f$ по старым переменным через производные по новым.
Дифференцирование в новых переменных будем обозначать как ${(...)_x^{\prime}}$, 
а в старых~--- как ${\displaystyle\frac{\partial}{\partial x}(...)}$. Тогда
${\displaystyle\widehat f_{\zeta}^{\prime} = \frac{\partial f}{\partial z} h_{\zeta}^{\prime}}$,
а поскольку из--за монотонности справедливо ${h_{\zeta}^{\prime} \ne 0}$, то
$$
 \frac{\partial f}{\partial z} = \frac{\widehat f_{\zeta}^{\prime}} {h_{\zeta}^{\prime}}
 \,.
\eqno(9)
$$
Отсюда ${\displaystyle \frac{df}{dz} = \frac{f_{\zeta}^{\prime}} {h_{\zeta}^{\prime}}}$ 
как для функции от параметра. Затем,
$$
 \widehat f_x^{\prime} = \frac{\partial f}{\partial x} x_x^{\prime} +
 \frac{\partial f}{\partial y} y_x^{\prime} +
 \frac{\partial f}{\partial z} h_x^{\prime} +
 \frac{\partial f}{\partial t} t_x^{\prime} =
 \frac{\partial f}{\partial x} + \frac{\partial f}{\partial z} h_x^{\prime}
 \,,
$$
откуда с учетом (9) получаем
$$
 \widehat f_x^{\prime} = \frac{\partial f}{\partial x} + 
 h_x^{\prime}\frac{\widehat f_{\zeta}^{\prime}}{h_{\zeta}^{\prime}}
 \,,
$$
и в итоге
$$
 \frac{\partial f}{\partial x} = \widehat f_x^{\prime} -
 \frac{h_x^{\prime}}{h_{\zeta}^{\prime}} \widehat f_{\zeta}^{\prime}
 \,.
\eqno(10)
$$
Аналогично поступаем для $\displaystyle\frac{\partial f}{\partial y}$ и 
$\displaystyle\frac{\partial f}{\partial z}$. Заметим, что поверхности 
уровня ${\zeta = \const}$ уже не будут плоскостями в общем случае.

% par2
\section{Единицы измерения давления. $\zeta$~--~координаты}
В системе СГС единицей измерения силы является дина = {г\,$\cdot$\,см\,/\,с\,$^2$},
а в СИ~--- ньютон, Н = {кг\,$\cdot$\,м\,/\,с\,$^2$}. По--разному определяются и
единицы давления: {Бар\,$_I$} = {дина\,/\,см\,$^2$}, Па = {Н\,/\,м\,$^2$} =
10\,{Бар\,$_I$}. Существуют также технические единицы: кГ = 9,81 Н, 
атмосфера = кГ\,/\,см\,$^2$. В метеорологии часто используется значение
1013 гПа $\approx$ 760 мм ртутного столба~--- типичное атмосферное давление
на уровне моря в хорошую погоду. Поэтому вводится ${p_0 = 1000}$ гПа.

Будем рассматривать безразмерную величину, характеризующую давление
$$
 \displaystyle 
 \zeta = \frac{p}{p_0}
 \,
 .
$$

Единичная масса, поднятая на высоту $z$, обладет потенциальной энергией
$$
 \displaystyle 
 \Phi = \int\limits_0^z g\, dz = \Phi(x, y; \zeta; t)
 \,
 ,
$$
называемой {\itгеопотенциалом.} В частности, при ${g = \const}$ (\ie в рамках
рассматриваемой первой локальной модели) получим 
${\Phi = gh(x, y; \zeta; t)}$.

% par3
\section{Преобразование уравнения состояния и гидростатической формулы}
Из (1), (2) и определения $\zeta$ следует
$$
 \displaystyle
 \frac{\partial p}{\partial z} = -\rho g = - \frac{g p_0 \zeta}{RT}
 \,,
$$
с другой стороны, в силу (9) получаем, что при 
$$
 \displaystyle
 \frac{\partial p}{\partial z} = \frac{p'_{\zeta}} {h'_{\zeta}} =
 \frac{g (p_0 \zeta)'_{\zeta}} {g h'_{\zeta}} =
 \frac{g p_0} {\Phi'_{\zeta}}
 \,.
$$
Объединяя, имеем
$$
 \zeta \Phi'_{\zeta} + RT = 0
 \,.
 \eqno(11)
$$

% par4
\section{Преобразование уравнения движения}
В первых двух уравнениях 
$$
{
\left\{
 \begin{array}{ccc}
   \Dot u     & = &\displaystyle-\frac{1}{\rho} \frac{\partial p}{\partial x}+lv \\
   \Dot v     & = &\displaystyle-\frac{1}{\rho} \frac{\partial p}{\partial y}-lu 
 \end{array}
\right.
}
\eqno(12)
$$
системы (7) перейдем к $\zeta$~--~координатам: возьмем проекцию траектории движения
частицы на плоскость переменных ${x, y}$, в результате чего $u, v, \Dot u, \Dot v$
останутся прежними. Преобразуем
$$
 \displaystyle
 \rho = -\frac{1}{g}\frac{\partial p}{\partial z} =
 -\frac{1}{g}  \frac{(p_0 \zeta)'_{\zeta}} {h'_{\zeta}} =
 -\frac{p_0} {\Phi'_{\zeta}}
 \,,
$$
и с помощью (10)
$$
 \displaystyle
 \frac{\partial p}{\partial x} = (p_0 \zeta)'_x -
 \frac{h'_x}{h'_{\zeta}} (p_0 \zeta)'_{\zeta} =
 -\frac{\Phi'_x}{\Phi'_{\zeta}} p_0
 \,.
$$
Действуя для $\displaystyle\frac{\partial p}{\partial y}$ аналогично, получим
$$
{
 \displaystyle
  \frac{1}{\rho} \frac{\partial p}{\partial x} = \Phi'_x\,,\quad
  \frac{1}{\rho} \frac{\partial p}{\partial y} = \Phi'_y\,,
}
\eqno(13)
$$
на основе чего (12) примет вид
$$
{
\left\{
 \begin{array}{ccc}
   \Dot u     & = &\displaystyle lv - \Phi'_x \\
   \Dot v     & = &\displaystyle -lu- \Phi'_y \,.
 \end{array}
\right.
}
\eqno(14)
$$

% par5
\section{Условная вертикальная скорость}
{\itУсловной вертикальной скоростью} будем называть 
${\displaystyle\Dot\zeta = \frac{1}{p_0}\frac{dp}{dt}}$. Так как
$$
 \displaystyle
 w = \Dot z = \frac{d}{dt}h(x, y; \zeta; t) =
  h'_x \frac{\partial x}{\partial t}+
  h'_y \frac{\partial y}{\partial t}+
  h'_{\zeta} \frac{\partial \zeta}{\partial t} + h'_t 
 \,,
$$
то по (11) будет
$$
 \displaystyle
 gw = u \Phi'_x + v \Phi'_y + \Dot\zeta\Bigl(-\frac{RT}{\zeta}\Bigr) + \Phi'_t 
 \,,
$$
откуда находим
$$
 \displaystyle
 \Dot\zeta = \frac{\zeta}{RT}\bigl(\Phi'_t + (u \Phi'_x + v \Phi'_y) - gw\bigr) 
 .
 \eqno(15)
$$

% par6
\section{Уравнение вихря скорости}
Перепишем систему (14) в виде 
$$
{
\left\{
 \begin{array}{ccl}
   u'_t+u u'_x+v u'_y+\Dot\zeta u'_{\zeta}-lv+{\Phi}'_x & = & 0 \\
   v'_t+u v'_x+v v'_y+\Dot\zeta v'_{\zeta}+lu+{\Phi}'_y & = & 0 \,.
 \end{array}
\right.
}
$$
Теперь продифференцируем уравнения по $y$ и $x$ соответственно, а затем
вычтем первое из второго. В обозначениях ${D = u'_x + v'_y}$, ${\Omega = v'_x - u'_y}$
полученное станет таким
$$
{
 \Omega'_t + u'_x\Omega + v'_y\Omega + u\Omega'_x + v\Omega'_y + %
  \Dot\zeta \Omega'_{\zeta} + {\Dot\zeta}'_x v'_{\zeta} - %
  {\Dot\zeta}'_y u'_{\zeta} + lD = 0\,.
}
$$
Здесь использована перестановочность вторых производных функций $u$, $v$, $\Phi$,
а также то, что, напомним, ${l = \const}$ в условиях первой локальной модели.
Наконец, свернув при помощи дополнительного обозначения ${\Omega_a = \Omega + l}$,
получим уравнение вихря скорости
$$
{
 \displaystyle
 \frac{d\Omega_a}{dt} + \Omega_a D +
 \det
 \left(
 \begin{array}{cc}
   {\Dot\zeta}'_x & {\Dot\zeta}'_y \\
    u'_{\zeta}    &  v'_{\zeta} 
 \end{array}
 \right) = 0
 \,.
}
\eqno(16)
$$

% par7
\section{Сеточная задача Дирихле}
Постановка задачи Дирихле такова: дана область $\Sigma$ и некоторая функция ${z(x,y)}$, 
которая удовлетворяет заданному уравнению в этой области, а на границе 
${\Gamma=\partial\Sigma}$ совпадает с функцией ${f(s)}$, где $s$~--- параметр кривой 
$\Gamma$. Рассмотрим более конкретный случай, когда область представляет собой квадрат
со сторонами, параллельными осям координат, а уравнение
$$
{
 \displaystyle
 \frac{\partial^2 f}{\partial x^2} + \frac{\partial^2 f}{\partial y^2} = F(x,y) 
 \,.
} 
$$
Выберем шаг $h$ (можно, впрочем, сделать его неодинаковым по двум осям) и построим
сетку ${\bigl\{(m, n): m,n=\overline{0,N}\bigr\}}$. Тогда получим разностный аналог 
уравнения
$$
{
 \frac{1}{h^2}(z_{m+1,n}-2z_{m,n}+z_{m-1,n}+z_{m,n+1}-2z_{m,n}+z_{m,n-1}) = F_{m,n}
 \,,
} 
$$
с краевым условием
$$
{
 z_{m,0}=f_m^1,\, z_{m,N}=f_m^2,\, z_{0,n}=f_n^3,\, z_{N,n}=f_n^4
 \,.
} 
$$
Теперь можно применять один из итерационных методов решения этой задачи.

% par8
\section{Приближенное уравнение для тенденции геопотенциала}
Обозначим ${q=\Phi'_t}$~--- {\itтенденцию геопотенциала.} Применяя (13) к геострофическому
ветру (8), имеем
$$
{
  u_g = -\frac{1}{l} \Phi'_y
  \,
  ,
  \quad
  v_g  = \frac{1}{l} \Phi'_x
}
\,.
\eqno(17)
$$
По аналогии с ранее введенными обозначениями ${\Omega_g = (v_g)'_x - (u_g)'_y}$ и
${D_g = (u_g)'_x + (v_g)'_y}$\,. В силу (17) справедливо 
$$
{
 \Omega_g = \frac{1}{l}\bigl(\Phi''_{xx} + \Phi''_{yy}\bigr) = \frac{1}{l}\Delta\Phi
 ,
}
$$
а также
$$
{
 D_g = \frac{1}{l}\bigl(-\Phi''_{yx} + \Phi''_{xy}\bigr) = 0
 ,
}
$$
поскольку рассматриваемые функции заранее считаются гладкими.
Перепишем теперь уравнение вихря скорости (16) применительно к геострофическому
ветру, пренебрегая величинами $D$ и $\Dot\zeta$. Получим
$$
{
 (\Omega_g)'_t + u_g(\Omega_g)'_x + v_g(\Omega_g)'_y = 0\,,
}
$$
или
$$
{
 \frac{1}{l}\Delta\Phi'_t + \bigl(-\frac{1}{l}\Phi'_y\bigr)\bigl(\frac{1}{l}\Delta\Phi\bigr)'_x + %
 \bigl(\frac{1}{l}\Phi'_y\bigr)\bigl(\frac{1}{l}\Delta\Phi\bigr)'_x = 0
 \,.
}
$$
Более компактно
$$
{
 \Delta q = F_{\Phi}
 \,,
}
\eqno(18)
$$
где обозначено
$$
{
 \displaystyle
 F_{\Phi} = \frac{1}{l}
 \det
 \left(
 \begin{array}{cc}
   (\Delta\Phi)'_x & (\Delta\Phi)'_y \\
    \Phi'_x        &  \Phi'_y 
 \end{array}
 \right) 
 .
}
$$

% par9
\section{Схема прогноза}
Рассмотрим точку на поверхности Земли и некоторую ее окрестность. Введем на ней
прямоугольную сетку с шагом $h$ и выделим как ее часть квадрат $\Sigma$,
${\Gamma=\partial\Sigma}$. 

1. Пусть в момент ${t=t_0}$ сделаны метеонаблюдения. Зафиксируем уровень ${\zeta = \zeta_1}$
(например, 0,5\,, что соответствует 500 гПа). 

2. По наблюдениям определим ${\Phi(x,y;\zeta_1;t_0)}$ для, вообще говоря, всех $x$ и $y$
из окрестности выбранной точки. 

3. С помощью разностных отношений вычислим значения производных ($\Phi'_x$ и др.) в узлах 
сетки~--- так, фактически, узнаем ${F_{\Phi}(x_m, y_n;  \zeta_1; t_0)}$. 

4. Назначим искусственное граничное условие ${q\Bigl.\Bigr|_{\Gamma}=0}$ и решим уравнение (18). 

5. Для шага по времени используем аппроксимацию геопотенциала 
${\Phi\Bigl.\Bigr|_{t_k+\Delta t}\approx\Phi\Bigl.\Bigr|_{t_k}+q\Bigl.\Bigr|_{t_k} \Delta t}$\,,
${t_{k+1} = t_k + \Delta t}$\,, ${k = 0, 1,\, \ldots}$\;\,. Так выясним значение $\Phi$ при 
${\zeta = \zeta_1}$\,, ${t = t_0, t_1,\, \ldots}$\, для области $\Sigma$\,.	

6. Считаем, что ${\displaystyle u \approx u_g = -\frac{1}{l}\Phi'_y}$\,,
 ${\displaystyle v \approx v_g = \frac{1}{l}\Phi'_x}$\,.

7. Приближенно построив траектории движения воздушных частиц, будем знать эволюцию атмосферного
давления ($\Phi$) и ветра ($u$, $v$), а также перемещение облачных скоплений.




% chap3
\chapter{Атмосферные фронты. Циклоны и антициклоны умеренных широт. Обсуждение схемы прогноза}

% par1
\section{Теплый фронт}
Теплый воздух движется на наблюдателя и поднимается над холодным, в результате чего 
холодный воздух оттесняется назад. Наблюдатель вначале видит перистые облака, которые 
затем сменяются перисто--слоистыми, высокослоистыми и, наконец, слоисто--дождевыми. 
Такая картина длится в среднем 0,5 суток. Протяженность облачной системы~--- 600--800 км,
ее верхняя часть может достигать верхней тропосферы. Повышение температуры составляет
10--15 градусов.

% par2
\section{Холодный фронт}
Здесь наоборот, наблюдается отход теплого воздуха. Но длительность этого процесса может
быть разной. Медленный холодный фронт во многом противоположен теплому фронту: холодный
воздух вытесняет теплый воздух вверх и сдвигает его. Такой фронт, однако, перистой
облачностью не заканчивается.

Быстрый холодный фронт характеризуется непрямолинейным разделом двух сред. Движущийся с
большой скоростью холодный воздух выталкивает теплый воздух на большую высоту, 
способствуя образованию грозовых облаков летом. Зимние же грозы имеют место только
благодаря быстрым холодным фронтам. Продолжительность грозовой фазы быстрого холодного
фронта составляет 0,5--1 час.

% par3
\section{Другие виды атмосферных фронтов}
Возможна ситуация, когда, к примеру, два фронта~--- теплый, а затем холодный~--- 
движутся в одном и том же направлении и догоняют друг друга. В результате теплый
воздух вытесняется вверх, оказываясь зажатым холодным воздухом с обеих сторон.
Это так называемая окклюзия, комбинированное явление, иногда весьма длительное.

% par4
\section{Циклоны и антициклоны}
В северном полушарии геострофический ветер огибает антициклоны (области высокого
давления) по часовой стрелке, а циклоны~--- наоборот, поскольку в силу (8) он 
ортогонален градиенту давления. Область наиболее низкого давления, центр циклона 
умеренных широт находится вблизи окклюзии. Радиус такого образования около 1 тыс. км.

% par5
\section{Обсуждение геострофического приближения}
В решении задачи Дирихле (18) были сделаны следующие допущения: 1) молекулярное строение
вещества не учитывается; 2) локальная модель; 3) гидростатическое приближение; 
4) приближение с помощью геострофического ветра; 5) приближение производных; 
6) смешаные производные не совпадают в случае атмосферных фронтов; 7) атмосферные фронты
не учитываются; 8) искусственное граничное условие на $q$\,. Кроме того, (18)~---
эллиптическое уравнение, поэтому изменение граничного условия влечет изменение решения
во всей области. Несмотря на эти огрубления, верное решение получить можно. Для 
одноуровневой схемы прогноза оптимальный шаг ${h = 300}$ км, ${\Delta t = 1}$ час. При этом 
прогноз удовлетворительно работает на 0,5 суток для скорости ветра около 1200 км в сутки.


% chap4
\chapter{Перенос тепла при движении сухого воздуха}

% par1
\section{Первый закон термодинамики}
Рассмотрим условную тепловую машину с веществом массы ${m = 1}$ и удельной
внутренней энергии $U$ в цилиндре. Пусть извне за время $\Delta t$ поступает 
количество теплоты $\Delta Q$, в результате чего поршень совершает работу $\EuScript A$\,,
противодействуя давлению $p$\,. Следовательно ${\EuScript A = S p\,l}$, где $S$~--- площадь 
поршня, $l$~--- перемещение. Но иначе ${S l = \Delta\EuScript U}$\,, где $\EuScript U$~--- 
удельный объем вещества, значит ${\EuScript A = p\Delta\EuScript U}$\,. Таким образом,
$$
 \Delta Q = \Delta U + p\Delta\EuScript U  
 \,,
$$
откуда, переходя к пределу по ${\Delta t \to 0}$\,, получаем {\itпервый закон термодинамики} в
формулировке
$$
 dQ = dU + p\,d\EuScript U  
 \,.
 \eqno(19)
$$

% par2
\section{Идеальный газ}
Поскольку ${\displaystyle \EuScript U = \frac{1}{\rho}}$, то из (1) получаем
$$
 \EuScript U = \frac{RT}{p} 
 \,.
 \eqno(20)
$$
Для идеального газа считаем выполненным 
$$
 U = \frac{RT}{\varkappa - 1} 
 \,,
 \eqno(21)
$$
где ${1 < \varkappa < 2}$~--- некоторая безразмерная постоянная.
Соотношения (20) и (21) характеризуют идеальный газ независимо друг от друга.

Определим {\itудельную теплоемкость газа.} Удельная теплоемкость идеального газа при 
постоянном объеме
$$
 c_{\EuScript U} = \frac{dU}{dT} = \frac{R}{\varkappa - 1} 
 \,,
$$
так как ${d\EuScript U = 0}$\,.
Удельная теплоемкость идеального газа при 
постоянном давлении
$$
 c_p = \frac{dQ}{dT}\Bigl.\Bigr|_{p=\const} = \frac{d}{dT}\left(\frac{RT}{\varkappa - 1}\right) +
 p\left(\frac{d\EuScript U}{dT}\right) = \frac{R}{\varkappa - 1} + R = 
 \frac{R\varkappa}{\varkappa - 1}
 \,,
$$
в силу (1) и (20). Отсюда ${\displaystyle\varkappa = \frac{c_p}{c_{\EuScript U}} > 1}$.

% par3
\section{Адиабатический процесс. Потенциальная температура}
Зададимся условием ${dQ = 0}$ адиабатического процесса. Тогда из (19)--(21) получим
$$
{
 0 = d\left(\frac{RT}{\varkappa - 1}\right) + p d\left(\frac{RT}{p}\right) = 
 \frac{R\varkappa}{\varkappa - 1} dT - \frac{RT}{p} dp 
 \,,
}
$$
или, разделив на $RT$,
$$
{
 \frac{c_p}{R} \frac{dT}{T} - \frac{dp}{p} = 0
 \,.
}
$$
Теперь перейдем от $p$ к $\zeta$\,. 
Обозначив ${\displaystyle k = \frac{R}{c_p} = \frac{\varkappa-1}{\varkappa}}$\,,
имеем
$$
{
 \frac{dT}{T} - k\frac{d\zeta}{\zeta} = 0
 \,.
}
$$
Это полный дифференциал ${d\ln(T\zeta^{-k}) = 0}$\,. Значит, величина ${\theta = T\zeta^{-k}}$ 
постоянна для данной порции газа в адиабатическом процессе. Она носит название {\itпотенциальной
температуры.}

% par4
\section{Сухоадиабатический градиент. Некоторые следствия}
Пусть ${\displaystyle\gamma_a = \left|\frac{dT}{dz}\right|}$~--- {\itсухоадиабатический градиент}
при условии вертикального адиабатического движения газа. С помощью определений потенциальной
температуры и геопотенциала, используя (9) и (11), распишем
$$
 \gamma_a = \left|\frac{T'_\zeta}{h'_\zeta}\right| = 
 \left|\frac{\zeta g {\left(\theta \zeta^k\right)}'_\zeta}{\zeta g h'_\zeta}\right| =
 \left|\frac{\zeta g\theta k\zeta^{k-1}}{\zeta\Phi'_\zeta}\right| =
 \left|\frac{kgT}{-RT}\right| = \left|\frac{g}{c_p}\right|
 .
$$
Окончательно
$$
 \gamma_a = \frac{g}{c_p}
 \,.
 \eqno(22)
$$
Следовательно, $\gamma_a$ не зависит ни от температуры, ни от давления, а изменяется лишь вместе
с $g$. Возможны следующие случаи:

1) $T$ с высотой возрастает или сохраняется ($\theta$ возрастает);

2) $T$ с высотой убывает, но медленнее, чем предписывает $\gamma_a$ ($\theta$ возрастает);

3) $T$ с высотой убывает согласно $\gamma_a$ (${\theta = \const}$);

4) $T$ с высотой убывает быстрее, чем предписывает $\gamma_a$ ($\theta$ убывает).

Первые два случая соответствуют устойчивой стратификации сухого воздуха, третий~--- нейтральной,
а четвертый~--- неустойчивой.

Стандартное значение $\gamma_a$ чуть менее 10$^\circ$ на км. В слое до 1 км наблюдается, как
правило, нейтральная стратификация, у теплой поверхности Земли~--- неустойчивая, выше 
1 км~--- устойчивая. Здесь, однако, не включен в рассмотрение водяной пар, иногда играющий
важную роль. Если предположить наличие нейтральной стратификации выше 1 км, то получится, 
найдется такая высота $H$\,, на которой будет достигнут абсолютный нуль, так как в этом
случае ${\displaystyle H=\frac{T^*}{\gamma_a}}$\,, где $T^*$~--- температура на поверхности планеты.

Найдем связь $H$ с высотой $H^*$ однородной атмосферы ($H^*$
определяет интервал высот, на котором плотность и давление воздуха изменяются в $e$ 
раз~\cite{babadzhanov}). Рассмотрим воздушный столб высоты $H^*$, массы $M$ и единичной
площади поперечного сечения. Уравнение состояния для приземного воздуха запишется как
${p^* = R \rho T^*}$. Тогда из соотношений ${Mg = p^*}$ и ${M = H^* \rho}$\,, а также из
(22) выводим
$$
 h = \frac{RT^*}{g} = \frac{RT^*}{c_p \gamma_a} = 
 \frac{\varkappa - 1}{\varkappa}\frac{T^*}{\gamma_a} = kH
 .
$$

% par5
\section{Уравнение состояния смеси идеальных газов}
Рассмотрим смесь нескольких газов. Пусть ${M_j}$~--- масса, ${\rho_j}$~--- плотность, а 
${\mu_j}$~--- молекулярная масса каждого из них. Считаем, что давление $p$ и температура 
$T$ для всех газов постоянны. Тогда уравнение состояния (1) каждого газа примет вид
$$
 \frac{1}{\rho_j} = \frac{R_0}{\mu_j} \frac{T}{p}
 ,
$$
где ${R_0 = R \mu_j}$~--- универсальная газовая постоянная. Обозначив 
${\displaystyle\EuScript U_{M_j} = \frac{M_j}{\rho_j}}$, получим
$$
 \mu_j \EuScript U_{M_j} = R_0 \frac{T}{p} M_j
 \,.
$$
Просуммируем уравнение по $j$. Для этого введем обозначения 
${M_c = \sum\limits_j^{} M_j}$\,. Примем также, что 
${\EuScript U_c = \sum\limits_j^{} \EuScript U_{M_j}}$\,. Тогда
$$
 \EuScript U_c \sum_j \lambda_j \mu_j = R_0 \frac{T}{p} M_c
 \,,
$$
где ${\displaystyle\lambda_j = \frac{\EuScript U_{M_j}}{\EuScript U_c}}$~--- объемная
доля газа. Отсюда получаем уравнение состояния для смеси идеальных газов
$$
 p = \frac{R_0}{\Bar\mu} \rho T
 ,
 \eqno(23)
$$
где ${\Bar\mu = \sum_j \lambda_j \mu_j}$~--- усреднение по объемам, 
${\displaystyle\rho = \frac{\EuScript U_c}{M_c}}$~--- плотность смеси.	

Газовый состав атмосферного воздуха по объемным долям (за исключением воды во всех 
агрегатных состояниях) такой: азот~--- 78 \%, кислород~--- 21 \%, аргон~--- 1 \%,
прочие газы~--- менее 1 \%. Он сохраняется до высоты 80 км.

Значение параметра $\varkappa$ для двухатомных газов (таких как азот и кислород)
принимается равным 1,40. Оно же используется для сухого воздуха.

% par6
\section{Тепловая энергия атмосферы}
Обозначим виды энергии атмосферы: $W$~--- кинетическую, $J$~--- внутреннюю, $\Pi$~---
потенциальную. Существует также лабильная энергия ${L=\Pi+J}$\,.
Будем считать, что вся атмосфера заключена в интервале высот от $0$ до 
$\widehat H$\,. Таким образом, если на поверхности Земли давление ${p=p^*}$\,, то на
высоте $\widehat H$ оно пренебрежимо мало, практически нулевое. Пусть также
${\displaystyle\zeta^* = \frac{p^*}{p_0}}$\,. В силу (2) справедливо
${dp=-\rho g\,dz}$\,. Тогда для единицы объема
$$
 W = \int\limits_{0}^{\widehat H} \left(\frac{1}{2}V^2\rho\right)\,dz =
  -\frac{1}{2g}\int\limits_{0}^{\widehat H} V^2\,dp =
   \frac{p_0}{2g}\int\limits_{0}^{\zeta^*} V^2\,d\zeta 
 \,.  
$$
Аналогично
$$
 \Pi = \int\limits_{0}^{\widehat H} (gz)\rho\,dz =
  -\int\limits_{0}^{\widehat H} z\,dp =
   \int\limits_{0}^{\widehat H} p\, dz =
    R\int\limits_{0}^{\widehat H} \rho T\,dz =
$$
$$
   = \frac{R}{g}\int\limits_{0}^{\zeta^*} p_0 T\,d\zeta =
  \frac{R p_0}{g}\int\limits_{0}^{\zeta^*} T\,d\zeta
 \,,  
$$
где, перед тем как использовать равенство (1), проинтегрировали по частям.
Наконец, применяя (21), получим
$$
 J = \int\limits_{0}^{\widehat H} U\rho\,dz =
  -\int\limits_{0}^{\widehat H} \frac{RT}{\varkappa -1} \rho\,dz =
  -\frac{R}{g(\varkappa - 1)} \int\limits_{0}^{\widehat H} T\,dp =
   \frac{R p_0}{g(\varkappa - 1)} \int\limits_{0}^{\zeta^*} T\,d\zeta 
  \,.
$$
Объединяя, имеем
$$
 L = \frac{p_0}{g(\varkappa - 1)} \int\limits_{0}^{\zeta^*} \varkappa R T d\zeta 
  \,.
$$
Воспользуемся формулой для скорости звука $a$ (\rf например~\cite{ferri})
$$
 \sqrt{\varkappa R T} = a 
  \,.
$$
Тогда
$$
 L = \frac{p_0}{g(\varkappa - 1)} \int\limits_{0}^{\zeta^*} a^2 d\zeta 
  \,.
$$
Следовательно, для усреднений по высоте
$$
 \frac{W}{L} = \left(\frac{g(\varkappa - 1)}{p_0} \frac{p_0}{2g}\right)
 \frac{\langle V^2\rangle}{\langle a^2\rangle} =
 \frac{\varkappa - 1}{2} \frac{\langle V^2\rangle}{\langle a^2\rangle}
  \,.
$$
Принимая $\varkappa$ равным ${\displaystyle\frac{7}{5}}$\,, получим, что
$$
 \frac{W}{L} = \frac{1}{5} \frac{\langle V^2\rangle}{\langle a^2\rangle}
  \,.
$$
Поскольку характерные значения ${V \approx 20}$ м/с\,, ${a \approx 300}$ м/с, можно
приблизительно оценить, как соотносятся кинетическая и лабильная энергии
атмосферы.

% par7
\section{Приток тепла к атмосфере}
Нагрев атмосферы происходит, в основном, за счет ИК--волн, отраженных от
земной поверхности. Они активно поглощаются водяным паром, содержащимся в воздухе.
Рассмотрим модель нижней стратосферы (12--20 км в средних широтах). Считаем, что
на подстилающей поверхности задана температура $T^*$\,, а на некоторой высоте
располагается воображаемая \glqqпластина\grqq{} неизвестной температуры $T$\,, находящаяся в 
тепловом равновесии. Из курса физики известно, что количество теплоты имеет
вид ${cT^4}$\,. Таким образом, подстилающая поверхность будет отдавать количество
теплоты ${c^*(T^*)^4}$\,, а воображаемая \glqqпластина\grqq{}~--- количество теплоты
${2cT^4}$\,, в силу состояния теплового равновесия. Если теперь допустить, что
константы $c$ и $c^*$ совпадают, получим
$$
 \displaystyle
 T = T^* 2^{-1/4}
 \,.
$$
Действительно, зимой, когда водяного пара в воздухе относительно немного, 
${T^* \approx - 20^{\circ}}$C\,, откуда ${T \approx -50 \div -60^{\circ}}$C\,.
Летом же уровень подстилающей поверхности смещается до высоты, где влияние
водяного пара значительно ниже, чем у Земли, и температура поэтому тоже около 
${-20^{\circ}}$C\,. Заметим, что полученное значение $T$ соответствует реальному
значению температуры в нижней стратосфере.

% par8
\section{Уравнение притока тепла}
Из (19)--(21), переходя к ${\zeta}$~-- координатам, как и ранее, получим
$$
 dQ = dU + p d\EuScript U = \frac{R\varkappa}{\varkappa - 1} dT - \frac{RT}{p} dp =
 c_p dT - RT\frac{d\zeta}{\zeta}
 \,.
$$
Обозначим ${\displaystyle\EuScript E = \frac{dQ}{dt}}$\,~--- приток тепла к единице
массы за единицу времени. Тогда
$$
 \EuScript E = \frac{d}{dt}\left(c_p dT - RT\frac{d\zeta}{\zeta}\right) = 
 c_p \frac{dT}{dt} - \frac{RT}{\zeta}\Dot\zeta
 \,.
 \eqno(24)
$$
Используя представление ${T=\theta\zeta^k}$ через потенциальную температуру, имеем
$$
 \EuScript E = c_p \zeta^k\frac{d\theta}{dt} + c_p k \zeta^{k-1}\theta\Dot\zeta - 
 \frac{R\theta\zeta^k}{\zeta}\Dot\zeta
 \,,
$$
или собственно уравнение притока тепла
$$
 \frac{d\theta}{dt} = \frac{1}{c_p}\zeta^{-k}\EuScript E
 \,.
$$

% par9
\section{Преобразование уравнения притока тепла}
На основе равенств (11) и (24) получаем
$$
 \EuScript E = c_p \frac{dT}{dt} + \Phi'_\zeta \Dot\zeta 
 \,.
 \eqno(25)
$$
Поскольку ${T=T(x, y; \zeta; t)}$\,, справедливо 
${\displaystyle\frac{dT}{dt}=uT'_x + vT'_y + \Dot\zeta T'_x + T'_t}$\,.
Если ввести 
$$
 \gamma = - \frac{dT}{dz}
 \,,
$$
то по (9) будет ${\displaystyle\gamma = - \frac{T'_\zeta}{h'_\zeta}}$\,,
а затем ${\displaystyle T'_\zeta = - \frac{\gamma}{g}\Phi'_\zeta}$\,. С учетом сказанного, 
а также (22), уравнение примет вид
$$
 T'_t = \frac{\EuScript E}{c_p} - (uT'_x + vT'_y) - 
 \frac{1}{g}(\gamma_a - \gamma)\Phi'_\zeta\Dot\zeta 
 \,.
 \eqno(26)
$$


% chap5
\chapter{Трехмерная геострофическая схема прогноза}

% par1
\section{Условие на верхней границе}
Под верхней границей подразумеваем уровень ${\zeta = 0}$\,.
Продифференцируем (11) по $t$\,. В силу гладкости $\Phi$\,, полученное
можно представить как
$$
 \zeta^2 q'_\zeta = - \zeta RT'_t
 \,.
$$
Из физического смысла задачи следует, что величина ${|T'_t|}$ ограничена.
Тогда, переходя к пределу в предыдущем равенстве по ${\zeta \to 0}$\,,
получим условие
$$
 \lim_{\zeta \to 0} \left( \zeta^2 q'_\zeta \right) = 0
 \,.
 \eqno(27)
$$

% par2
\section{Уравнение притока тепла в геострофическом приближении}
Преобразуем уравнение (26). Будем использовать геострофический ветер
$u_g$, $v_g$ в качестве приближения для $u$ и $v$\,. Тогда по (17)
окажется, что
$$
 \displaystyle
 u_g T'_x + v_g T'_y = \frac{1}{l}\left(-\Phi'_y T'_x + \Phi'_x T'_y\right) 
 \,.
$$
Выразим $T'_x$ и $T'_y$ из результатов дифференцирования (11) по переменным 
$x$, $y$\,: ${\displaystyle T'_x = -\frac{1}{R}\zeta\Phi''_{x\zeta}}$\,,
${\displaystyle T'_y = -\frac{1}{R}\zeta\Phi''_{y\zeta}}$\,. Значит,
$$
 \displaystyle
 u_g T'_x + v_g T'_y = \frac{\zeta}{R} f_T\{\Phi\} 
 \,, 
$$ 
где
$$
 \displaystyle
 f_T\{\Phi\} = \frac{1}{l}\det
 \left(
  \begin{array}{cc}
    \Phi''_{x\zeta} & \Phi''_{y\zeta} \\
    \Phi'_x         & \Phi'_y
  \end{array}
 \right)
 \,.
$$
Из того же (11) следует и ${\displaystyle T'_t = -\frac{\zeta}{R} q'_\zeta}$\,.
Вышесказанное позволяет представить (26) в виде
$$
 -\zeta q'_\zeta = \frac{R}{c_p}\EuScript E - \zeta f_T\{\Phi\} - 
 \frac{R}{g}(\gamma_a - \gamma)\Phi'_\zeta\Dot\zeta 
 \,,
$$
или, с учетом ${\displaystyle \frac{R}{c_p} = k}$\,,
$$
 -\zeta q'_\zeta + \zeta f_T\{\Phi\} + 
 \frac{R}{g}(\gamma_a - \gamma)\Phi'_\zeta\Dot\zeta = k\EuScript E
 \,.
 \eqno(28)
$$

% par3
\section{Приближенная формула для $\Dot\zeta$}
Величина ${(\gamma_a - \gamma)}$ положительна. Предположим, существует
такая функция ${a=a(\zeta)}$, что
$$
 \frac{R}{g}(\gamma_a - \gamma) \approx a(\zeta)
 \,.
$$
В таком случае на основании (28) получим
$$
 \Dot\zeta \approx \frac{1}{a(\zeta)\Phi'_\zeta}\left(k\EuScript E + 
 \zeta q'_\zeta - \zeta f_T\{\Phi\}\right) 
 \,.
 \eqno(29)
$$

% par4
\section{Аппроксимация притока тепла}
Можно считать, что ${\EuScript E \approx \widetilde{\EuScript E} \{ T \}}$~--- некий функционал,
зависящий от температуры. Если $T_j$~--- температура на каждом из выделенных уровней
высоты, то ${\widetilde{\EuScript E} \{T\} = \widetilde{\EuScript E_i} \{ T^*, T_1, T_2, \ldots \}}$\,,
где $i$~--- номер того уровня, для которого вычисляется $\EuScript E$.

% par5
\section{Граничное условие на подстилающей поверхности}
Нижний слой атмсоферы толщиной около 1 км заменяется границей ${\zeta=1}$\,. При этом
рельеф поверхности планеты игнорируется.
Принимаем, что на нижней границе функция $a(\zeta)$ экстраполируется вниз до ${\zeta=1}$\,,
и ${a(1)=a_1}$\,. Кроме того используем гипотезу {\it твердая стенка}: ${w = 0}$ при ${\zeta = 1}$\,.
В выражении
$$
 \displaystyle
 w = \frac{dz}{dt} = \frac{d}{dt}h(x,y;\zeta;t) = 
 \frac{1}{g}(\Phi'_t + u\Phi'_x + v\Phi'_y + \Dot\zeta\Phi'_\zeta )
$$
приблизим ${u \approx u_g}$\,, ${v \approx v_g}$\,, учитывая при этом (17).
Получим, что
$$
 w \approx \frac{1}{g}\left(q + \Dot\zeta\Phi'_\zeta\right)
 \,.
$$
Применяя (11), заключаем, что условие ${w=0}$ будет выглядеть так:
$$
 \displaystyle
 q\Bigl.\Bigr|_{\zeta=1} = - \Dot\zeta\Phi'_\zeta\Bigl.\Bigr|_{\zeta=1}
 \,.
 \eqno(30)
$$
Из (29) имеем
$$
 \displaystyle
 -q\Bigl.\Bigr|_{\zeta=1} =
 \left(\Dot\zeta\Phi'_\zeta\right)\Bigl.\Bigr|_{\zeta=1} = 
 \frac{1}{a_1}\left(k\widetilde{\EuScript E}\Bigl.\Bigr|_{\zeta=1} + 
 q'_\zeta\Bigl.\Bigr|_{\zeta=1} - \zeta f_T\{\Phi\}\Bigl.\Bigr|_{\zeta=1} \right)
 \,.
$$
Обозначим ${-k\widetilde{\EuScript E}\Bigl.\Bigr|_{\zeta=1} + f_T\{\Phi\}\Bigl.\Bigr|_{\zeta=1} = f_*}$\,.
Эта величина будет известна, как только будут известны $\Phi$ и $T$\,. В итоге
$$
 q'_\zeta + a_1 q = f_*
 \,,
 \quad
 \zeta = 1
 \,.
 \eqno(31)
$$

% par6
\section{Об уравнении неразрывности}
Закон сохранения массы, примененный к движущейся сплошной среде, в $\zeta$--координатах
дает следующий результат:
$$
 u'_x + v'_y + \Dot\zeta'_\zeta = 0
 \,,
$$
или в наших обозначениях
$$
 \Dot\zeta'_\zeta = -D
 \,.
 \eqno(32)
$$

% par7
\section{Об уравнении вихря скорости}
Как и в одноуровневой схеме прогноза пренебрежем в уравнении (16) определителем,
а также величинами $\Dot\zeta\Omega'_\zeta$ и $\Omega D$\,, считая при этом, что
${l = \const}$. Останется
$$
 \Omega'_t + u\Omega'_x + v\Omega'_y + lD = 0
 \,.
$$
По геострофичечкому приближению ${u \approx u_g}$\,, ${v \approx v_g}$\, и по (17)
имеем ${\displaystyle\Omega \approx \Omega_g = \frac{1}{l}\Delta\Phi}$ и
${\displaystyle \Omega'_t \approx \frac{1}{l}\Delta q}$\,. Тогда 
$$
 \displaystyle
 \Delta q + l^2 D \approx
 \frac{1}{l}
 \det
 \left(
 \begin{array}{cc}
   \Delta\Phi'_x & \Delta\Phi'_y \\
    \Phi'_x    &   \Phi'_y 
 \end{array}
 \right) 
 \,,
$$
а с учетом (32) получим
$$
 \displaystyle
 \Delta q - l^2 \Dot\zeta'_\zeta \approx
 \frac{1}{l}
 \det
 \left(
 \begin{array}{cc}
   \Delta\Phi'_x & \Delta\Phi'_y \\
    \Phi'_x    &   \Phi'_y 
 \end{array}
 \right) 
 \,.
 \eqno(33)
$$
По аналогии с $l$\,, $\Omega$~--- удвоенная угловая скорость вращения воздушных масс.
Например, для циклона типичные параметры такие: радиус около 1 тыс км, скорость около
50 км/ч, угловая скорость около $\frac{1}{5}$ об/сек. Величина $|\Omega|$ 
в стандартной ситуации приблизительно в 5 раз меньше величины $|l|$\,.

% par8
\section{Параметр Обухова}
Рассмотрим величину ${\displaystyle \frac{R}{g}(\gamma_a - \gamma)RT\frac{1}{l^2}}$\,.
Среднее для выбранной местности и сезона ее значение обозначим через $m^2$\,. При этом
$m$ имеет размерность длины и носит название {\itпараметра Обухова.} Для умеренных широт
${m \approx 800}$ км. Из определения следует
$$
 \frac{R}{g}(\gamma_a - \gamma)RT \approx l^2 m^2
 \,.
 \eqno(34)
$$

% par9
\section{Схема прогноза}
Из (28)
$$
 -\zeta q'_\zeta + \zeta f_T\{\Phi\} + 
 \frac{R}{g}(\gamma_a - \gamma)\Phi'_\zeta\Dot\zeta \approx k\widetilde{\EuScript E}
 \,,
$$
домножив на ${(-\zeta)}$\,, при помощи (11) и (34) получим
$$
 -\zeta^2 q'_\zeta + l^2 m^2 \Dot\zeta  =  \zeta^2 f_T\{\Phi\} - \zeta k\widetilde{\EuScript E}
 \,.
 \eqno(35)
$$
Домножим уравнение (33) на $m^2$\,, а (35) продифференцируем по $\zeta$ и сложим результаты:
$$
 \displaystyle
 m^2\Delta q + (\zeta^2 q'_\zeta)'_\zeta = k(-\zeta\widetilde{\EuScript E})'_\zeta + F\{\Phi\}
 \,,
 \eqno(36)
$$
здесь ${F\{\Phi\}}$ объединяет все оставшиеся слагаемые. Левая часть (36) задает уравнение в 
частных производных эллиптического типа с вырождением при ${\zeta = 0}$\,. Это уравнение~--- 
основа прогноза. Рассматриваемая область пространства ограничена поверхностями ${\zeta = 0}$ 
(верхняя граница), ${\zeta = 1}$ (эквивалент подстилающей поверхности) и $\Gamma$~--- боковой
поверхностью. Дополним задачу (36), (27), (31) граничным условием
$$
 q\Bigl.\Bigr|_\Gamma = 0 
 \,.
 \eqno(37) 
$$

1. Пусть в момент ${t=t_0}$ сделаны метеонаблюдения. 

2. По значению атмосферного давления $p$ определим $\Phi$\,; $T$ и влажность~--- из начальных данных. 

3. Найдем $q$\,, решив задачу (36),(31),(27),(37) при ${t=t_0}$. 

5. По $q$ вычислим
${\Phi\Bigl.\Bigr|_{t_k+\Delta t}\approx\Phi\Bigl.\Bigr|_{t_k}+q\Bigl.\Bigr|_{t_k} \Delta t}$\,,
${t_{k+1} = t_k + \Delta t}$\,. 	

6. Из (11) вытекает ${\displaystyle T'_t = -\frac{1}{R}\zeta q'_\zeta}$\,, на основе чего 
${\displaystyle T\Bigl.\Bigr|_{t_k+\Delta t}\approx T\Bigl.\Bigr|_{t_k} -
\left(\frac{\zeta}{R}q'_\zeta\right)\Bigl.\Bigr|_{t_k} \Delta t}$\,,
${t_{k+1} = t_k + \Delta t}$\,. 	

7. Пересчитаем по этим данным правую часть (36) и $f_*$\,.

8. Используя геострофическое приближение, построим траектории движения воздушных частиц в плоскости 
$(x,y)$\,. Затем с помощью приближения для $\Dot\zeta$ получим законы $T(t)$ и $p(t)$\,. По ним
можно сказать, когда и где произойдет конденсация влаги и выпадение осадков.

В трехмерной схеме ${\Delta x = \Delta y = 250}$ км, ${\Delta t \approx 40}$ мин. Удовлетворительная
работа прогноза~--- до 3 суток ($\Phi$\,, $T$\,, ветер, качественная картина осадков). Схема также
допускает и приблизительный учет испарения с подстилающей поверхности. Подобная схема прогноза 
использовалась для расчетов в 1960--х годах в московском гидрометеобюро. 

%chap6
\chapter{Учет влажности}

% par1
\section{Цикл Карно}
Будем рассматривать  $p$\,, $T$\,, $\EuScript U$ как координаты в трехмерном пространстве.
Пусть плотность ${\rho = \rho(p,T)}$ известна (например, из (1)), тогда
$$
 \EuScript U \rho(p,T) = 1
 \,.
 \eqno(38)
$$ 
Это уравнение задает некоторую поверхность в 
пространстве $(p, T, \EuScript U)$\,.

Допустим, что существует нагреватель, сообщающий рабочему веществу количество теплоты $Q$\,.
Представим теперь, что температура нагревателя и температура вещества в цилиндре отличаются
незначительно. В этом случае переход тепла будет тоже осуществляться. В предельном случае,
когда температуры нагревателя и вещества одинаковы (или разница температур не поддается 
физическому измерению), нагреватель также будет сообщать веществу соответствующее количество
теплоты. И рабочее вещество, в свою очередь, тоже будет передавать теплоту нагревателю 
(ввиду симметрии данного случая). Обратимость как раз и означает возможность введения
работы извне с последующей передачей теплоты от холодильника к нагревателю.

Рассмотрим поведение температуры $T$ в координатах $(p, \EuScript U)$\,. В промежутке
от точки $O$ до точки $A$ (\rf рис.~2) температура соответствует температуре нагревателя 
(изотерма ${T=T_1}$), а в промежутке от точки $B$ до точки $C$~--- температуре холодильника 
(изотерма ${T=T_2}$). Тогда адиабаты $AB$ и $CO$ будут участками, когда температура 
соответственно понижается и повышается. Пусть $Q$~--- то количество теплоты, которое 
поступает от нагревателя, а $\widetilde Q$~--- то, которое передается холодильнику.

% figure 2
\begin{figure}[t]
 \begin{center}
 \begin{picture}(50,50)
 \put(5,5)
 {
  \begin{picture}(40,40)
   %axes
   \put(0,0){\line(1,0){40}}
   \put(0,0){\line(0,1){40}}
   %curves
   \thicklines
   \qbezier(5,35)(15,27)(25,25) 
   \qbezier(25,25)(28,15)(35,5) 
   \qbezier(35,5)(25,5)(15,10) 
   \qbezier(15,10)(10,20)(5,35)
   %labels
   \put(-3,37){{\small $p$}}  
   \put(36,-4){{\small $\EuScript U$}}  
   \put(6,36){{\small $O$}}  
   \put(26,26){{\small $A$}}  
   \put(36,6){{\small $B$}}  
   \put(11,7){{\small $C$}}  
  \end{picture}
 } 
 \end{picture} 
 \end{center}
 \begin{center}Рис.~2\end{center}
\end{figure}


% par2
\section{КПД тепловой машины}
Согласно {\itпостулату Карно,} тепловую энергию физического тела (или ее часть) нельзя
превратить в механическую работу, не произведя при этом никаких изменений в других
физических телах.

Определим КПД тепловой машины как ${\displaystyle \eta = \frac{Q - \widetilde Q}{Q}}$\,.
КПД обратимой тепловой машины условимся обозначать $\eta_0$\,.
\begin{theorem}[Карно]
При заданных $T_1$ и $T_2$ наибольший КПД имеет обратимая тепловая машина. 
Все обратимые тепловые машины имеют одинаковый КПД.
\end{theorem}
Приведем схему {\bfдоказательства}. Предположим, что возможен случай, когда ${\eta > \eta_0}$\,.
Рассмотрим две тепловые машины: обратимую и необратимую. Ту, у которой КПД больше, запустим
в обратную сторону. Таким образом, в ней будет наблюдаться передача тепла от холодильника к 
нагревателю.

% par3
\section{Вычисление $\eta_0$}
Рабочим веществом будем считать идеальный газ. Тогда на каждой из адиабат потенциальная
температура ${\theta = T\zeta^{-k}}$ постоянна. Но 
$$
 \zeta = \frac{p}{p_0} = \frac{R \rho T}{p_0} = \frac{RT}{p_0 \EuScript U}
 \,,
$$
то есть
$$
 \theta = T \left( \frac{RT}{p_0 \EuScript U} \right)^{-k}
 \,,
$$
следовательно, величина $T^{1-k}{\EuScript U}^k$ (а вместе с ней и 
$T{\EuScript U}^{\varkappa - 1}$\,, поскольку ${1 - k = \frac{1}{\varkappa}}$)
тоже постоянна на адиабате. Итак, для $AB$:
$$
 T_1 \left( \EuScript U(A) \right)^{k-1} = T_2 \left( \EuScript U(B) \right)^{k-1}
 \,,
$$
а для $CO$:
$$
 T_1 \left( \EuScript U(O) \right)^{k-1} = T_2 \left( \EuScript U(C) \right)^{k-1}
 \,,
$$
откуда
$$
 \left( \frac{\EuScript U(C)}{\EuScript U(O)} \right)^{k-1} = 
 \frac{T_1}{T_2} = 
 \left( \frac{\EuScript U(B)}{\EuScript U(A)} \right)^{k-1} 
 \,.
 \eqno(39)
$$

Рассмотрим теперь, например, изотерму $OA$\,. Произведенная работа:
$$
 {\EuScript A}_{OA} = \int\limits_{OA} p\,d{\EuScript U} = 
 \int\limits_{OA}\frac{RT_1}{\EuScript U}\,d{\EuScript U} = 
 RT_1\ln{\EuScript U} {\Bigl.\Bigr|}_O^A
 \,.
$$ 
На цикле Карно ${\Delta U = 0}$\,, а в силу (19) ${\Delta Q = \Delta U + \EuScript A}$\,,
работа, соответствующая $OA$ 
$$
 RT_1 \ln{\frac{\EuScript U (A)}{\EuScript(O)}} = Q
 \,.
$$
Аналогично получаем, что для изотермы $BC$
$$
 RT_2 \ln{\frac{\EuScript U (B)}{\EuScript(C)}} = \widetilde Q
 \,.
$$
Отсюда на основании (39) следует
$$
 \left( \frac{\EuScript U(A)}{\EuScript U(O)} \right)^{k-1} = 
 \left( \frac{\EuScript U(B)}{\EuScript U(C)} \right)^{k-1} 
 \,,
$$
и
$$
 \frac{Q}{\widetilde Q} = \frac{T_2}{T_1}
 \,.
$$
Итак,
$$
 \eta_0 = \frac{\EuScript A}{Q} = \frac{\Delta Q}{Q} = 
 \frac{Q - \widetilde Q}{Q} = \frac{T_1 - T_2}{T_1}
 \,.
 \eqno(40)
$$

% figure 3
\begin{figure}[t]
 \begin{center}
 \begin{picture}(50,50)
 \put(5,5)
 {
  \begin{picture}(40,40)
   %axes
   \put(0,0){\line(1,0){40}}
   \put(0,0){\line(0,1){40}}
   %notes
   \put(5,35){\line(-1,0){5}}
   \put(15,19){\line(-1,0){15}}
   \put(35,9){\line(0,-1){9}}
   \put(15,19){\line(0,-1){19}}
   %curves
   \thicklines
   \qbezier(5,35)(15,30)(25,25) 
   \qbezier(25,25)(30,17)(35,9) 
   \qbezier(35,9)(25,14)(15,19) 
   \qbezier(15,19)(10,27)(5,35)
   \put(0,19){\line(0,1){16}}
   \put(15,0){\line(1,0){20}}
   %labels
   \put(-3,37){{\small $p$}}  
   \put(36,-4){{\small $\EuScript U$}}  
   \put(6,36){{\small $O$}}  
   \put(26,26){{\small $A$}}  
   \put(36,6){{\small $B$}}  
   \put(11,15){{\small $C$}}  
   \put(22,2){{\small $\delta {\EuScript U}$}}  
   \put(1,27){{\small $\delta p$}}  
  \end{picture}
 } 
 \end{picture} 
 \end{center}
 \begin{center}Рис.~3\end{center}
\end{figure}



% par4
\section{Бесконечно малый цикл Карно}
Если цикл достаточно мал, его приближенно можно считать параллелограммом (\rf рис.~3).
В этом случае суммарная работа
$$
 A = \int\limits_{OAB} p\,d{\EuScript U} - \int\limits_{BCO} p\,d{\EuScript U} = 
 \delta p \, \delta {\EuScript U}
 \,.
$$
Но с другой стороны, по (40)
$$
 A = \eta_0 \, \delta Q = \frac{\delta T}{T} \, \delta Q
 \,,
$$
следовательно
$$
 \frac{\delta T}{T} \, \delta Q = \delta p \, \delta {\EuScript U} 
 \,.
 \eqno(41)
$$
Примем $T$ и ${\EuScript U}$ в качестве аргументов. Тогда ${p = p(T, \EuScript U)}$\,,
${U = U(T, \EuScript U)}$\,, и
$$
 \delta p = \frac{\partial p}{\partial T} \, \delta T
 \,,
$$
а на основании (19)
$$
 \delta Q = \delta U + \int p\,d{\EuScript U} \approx \delta U + p\,\delta{\EuScript U} = 
 \left(\frac{\partial U}{\partial {\EuScript U}} + p \right)\delta {\EuScript U}
 \,.
$$
С учетом этого (41) перепишется в виде
$$
 \frac{\delta T}{T}\,\left(\frac{\partial U}{\partial{\EuScript U}} + p \right)\delta {\EuScript U} = 
 \frac{\partial p}{\partial T}\,\delta T\,\delta{\EuScript U} 
 \,,
$$
откуда вытекает
$$
 \frac{\partial U}{\partial{\EuScript U}} = T\frac{\partial p}{\partial T} - p 
 \,
 \eqno(42)
$$
для ${U = U(\EuScript U, T)}$\,.

% par5
\section{Энтропия}
\begin{theorem}
На поверхности (38) линейная дифференциальная форма $\displaystyle\frac{dQ}{T}$ 
является полным дифференциалом.
\end{theorem}
{\bfДоказательство}. Согласно (19)
$$
 dQ = dU + p\,d{\EuScript U}
 \,.
$$
Поэтому
$$
 \frac{dQ}{T} = \frac{1}{T}\left(\frac{\partial U}{\partial T} dT + 
 \frac{\partial U}{\partial {\EuScript U}} d{\EuScript U} + p\,d{\EuScript U}\right) = 
 \frac{1}{T}\frac{\partial U}{\partial T} dT +
 \frac{1}{T}\left(\frac{\partial U}{\partial {\EuScript U}} + p \right)d{\EuScript U} 
 \,.
$$
Форма $\displaystyle\frac{dQ}{T}$ будет полным дифференциалом по переменным $T$ и $\EuScript U$, 
если выполнено равенство
$$
 \frac{\partial}{\partial {\EuScript U}} \left(\frac{1}{T}\frac{\partial U}{\partial T} \right) = 
 \frac{\partial}{\partial T} \left(\frac{1}{T}\left(\frac{\partial U}{\partial {\EuScript U}} + 
 p \right) \right)  
 \,.
$$
В правой части воспользуемся (42):
$$
 \frac{\partial}{\partial T} \left(\frac{1}{T}\left(T\frac{\partial p}{\partial T}\right)\right) =
 \frac{\partial^2 p}{\partial T^2} 
 \,.
$$
В левой части
$$
 \frac{\partial}{\partial {\EuScript U}} \left(\frac{1}{T}\frac{\partial U}{\partial T} \right) = 
 \frac{1}{T} \frac{\partial^2 U}{\partial {\EuScript U} \partial T}
 \,.
$$
Будем считать, что функция $U(\EuScript U, T)$ достаточно гладкая, и, поменяв порядок дифференцирования,
на основе (42) получим
$$
 \frac{1}{T} \frac{\partial^2 U}{ \partial T \partial {\EuScript U}} =
 \frac{1}{T} \frac{\partial}{\partial T} \left(T\frac{\partial p}{\partial T} - p\right) =
 \frac{\partial^2 p}{\partial T^2} 
 \,.
$$
Другими словами, требуемое равенство выполняется. Теорема доказана.

Это утверждение позволяет ввести понятие {\itудельной энтропии}
$$
 \displaystyle
 S = \int \frac{dQ}{T}
 \,,
$$
определенной в данной случае с точностью до постоянной интегрирования.
Под {\itвторым законом термодинамики} иногда понимается, что в замкнутых физических
системах энтропия $S$ не убывает. А {\itтретий закон термодинамики (постулат Нернста)}
гласит, что ${S \to 0}$ при ${T \to 0}$\,.

% par6
\section{Тепловая машина со сменяющимся рабочим веществом}
В цикле Карно применялась модель идеального газа, но реально в тепловой машине
используется смена рабочего вещества (например, выхлоп). Рассмотрим вещество с
параметрами $p_1$\,, $\EuScript U_1$\,. Считаем, что в начальный момент газа
в цилиндре машины не было.

1. Всасывание. Работа $\EuScript A_1 = p_1 \EuScript U_1$\,.

2. Извне поступает количество теплоты $\delta Q$\,, происходит дальнейшее расширение.
Здесь ${\delta Q = \delta U + \delta {\EuScript A}}$\,, где ${\delta {\EuScript A} = \EuScript A_2}$\,.

3. Выхлоп. Работа $\EuScript A_3 = - p_2 \EuScript U_2$\,.

За весь цикл ${\EuScript A_c = \EuScript A_1 + \EuScript A_2 + \EuScript A_3}$\,, при этом
${\EuScript A_2 = \delta Q - \delta U}$\,, ${\delta U = U(p_2, \EuScript U_2) - U(p_1, \EuScript U_1)}$\,. 
Следовательно
$$
 \EuScript A_c = p_1 \EuScript U_1 + \delta Q - U(p_2, \EuScript U_2) + 
 U(p_1, \EuScript U_1) - p_2 \EuScript U_2
 \,.
$$
Введем величину ${\EuScript H = U + p\EuScript U}$\,, называемую {\itудельной энтальпией (теплосодержанием).} 
Тогда 
$$
 \EuScript A_c = \delta Q - \delta {\EuScript H}
 \,,
$$
где ${\delta {\EuScript H} = \EuScript H (p_2, \EuScript U_2) - \EuScript H (p_1, \EuScript U_1)}$\,.

% par7
\section{Переход к переменным $(p, T)$}
Равенство (42) записано в переменных $(\EuScript U, T)$\,. Преобразуем (19):
$$
 dQ = dU + p\,d{\EuScript U} = dU + p\,d{\EuScript U} + {\EuScript U}\,dp - {\EuScript U}\,dp =
 d{\EuScript H} - {\EuScript U}\,dp
 \,.
$$
Тогда
$$
 dS = \frac{dQ}{T} = \frac{1}{T}\left(d{\EuScript H} - {\EuScript U}\,dp \right) =
 \frac{1}{T}\left(\frac{\partial {\EuScript H}}{\partial p} - {\EuScript U} \right)dp +
 \frac{1}{T} \frac{\partial {\EuScript H}}{\partial T} dT
 \,.
$$
Последнее выражение заведомо является полным дифференциалом, поэтому
$$
 \frac{\partial}{\partial T}\left(\frac{1}{T}\left(\frac{\partial {\EuScript H}}{\partial p} - 
 {\EuScript U} \right) \right) =
 \frac{\partial}{\partial p}\left(\frac{1}{T} \frac{\partial {\EuScript H}}{\partial T} \right)
 \,.
$$
Отсюда
$$
 -\frac{1}{T^2}\left(\frac{\partial {\EuScript H}}{\partial p} - {\EuScript U} \right) +
 \frac{1}{T} \frac{\partial^2 {\EuScript H}}{\partial T \partial p} -
 \frac{1}{T}\frac{\partial {\EuScript U}}{\partial T} =
 \frac{1}{T} \frac{\partial^2 {\EuScript H}}{\partial p \partial T}
 \,.
$$
Как и ранее при условии достаточной гладкости функции $\EuScript H$\,, перестановка порядка 
дифференцирования дает
$$
 \frac{1}{T^2} \frac{\partial {\EuScript H}}{\partial p} - \frac{{\EuScript U}}{T^2} +
 \frac{1}{T} \frac{\partial {\EuScript U}}{\partial T} = 0
 \,,
$$
или
$$
 \frac{\partial {\EuScript H}}{\partial p} + 
 T^2 \frac{\partial}{\partial T} \left(\frac{\EuScript U}{T}\right) = 0
 \,.
 \eqno(43)
$$
А поскольку ${\displaystyle\EuScript U = \frac{1}{\rho}}$\,, возможен такой вариант:
$$
 \frac{\partial {\EuScript H}}{\partial p} = 
 - T^2 \frac{\partial}{\partial T} \left(\frac{1}{\rho T}\right) 
 \,.
$$

% par8
\section{Вычисление удельной энтальпии и удельной энтропии}
Рассмотрим в координатах $p, T$ точку $(p_0, T_0)$\,, так что ${\EuScript H_0 = \EuScript H (p_0, T_0)}$\,,
${S_0 = S (p_0, T_0)}$\,, и ${\EuScript H_0 = U (p_0, T_0) + p_0 {\EuScript U}(p_0, T_0)}$\,.
Требуется вычислить значения $\EuScript H$ и $S$ в точке $(p, T)$\,. Допустим, что известны
удельный объем $\EuScript U (p, T)$ и теплоемкость $c_p (p, T)$\,.

Так как ${dQ = d{\EuScript H} - {\EuScript U}\, dp}$\,,
$$
 c_p = \frac{dQ}{dT}\Bigl.\Bigr|_{p=\const} = \frac{\partial {\EuScript H}}{\partial T}
 \,.
$$ 
Следовательно, в силу (43)
$$
 \EuScript H (p, T) = \EuScript H_0 + \int d{\EuScript H} = 
 \EuScript H_0 + \int\limits_{T_0}^{T} \frac{\partial {\EuScript H}}{\partial T}\,dT +
 \int\limits_{p_0}^{p} \frac{\partial {\EuScript H}}{\partial p}\,dp = 
$$
$$
 = \int\limits_{T_0}^{T} c_p(p_0, T)\,dT -
 T^2 \int\limits_{p_0}^{p} \frac{\partial}{\partial T}\left(\frac{\EuScript U (p, T)}{T}\right)\,dp
 \,.
$$ 
Затем,
$$
 dS = \frac{dQ}{T} = \frac{d{\EuScript H} - {\EuScript U}\,dp}{T} = 
 \frac{1}{T}\left(\frac{\partial {\EuScript H}}{\partial p} - \EuScript U \right)dp +
 \frac{1}{T} \frac{\partial {\EuScript H}}{\partial T} dT
 \,.
$$
С помощью (43) получается, что
$$
 \frac{\partial S}{\partial p} = 
 \frac{1}{T}\left(\frac{\partial {\EuScript H}}{\partial p} - \EuScript U \right) = 
 \frac{1}{T}\left(-T \frac{\partial{\EuScript U}}{\partial T} \right) = 
 -\frac{\partial{\EuScript U}}{\partial T}
 \,,
$$
а
$$
 \frac{\partial S}{\partial T} = 
 \frac{1}{T} \frac{\partial {\EuScript H}}{\partial T} = 
 \frac{c_p}{T}
 \,, 
 \quad p = \const
 \,.
$$
Итак,
$$
 S (p, T) = S_0 + \int\limits_{T_0}^{T} \frac{c_p(p_0, T)}{T}\,dT -
 \int\limits_{p_0}^{p} \frac{\partial {\EuScript U}}{\partial T}\Bigl.\Bigr|_{T=\const}\,dp 
 \,.
$$

 
% par9
\section{Некоторые свойства водяного пара и влажного воздуха}
Пусть $e$~--- та часть атмосферного давления, которая создается присутствием водяного пара.
Тогда ${(p-e)}$ будет давлением сухого воздуха. Допустим, что существует некоторая
зависимость ${e \leqslant E(T)}$\,. Также введем обозначение $T_0$ для температуры замерзания
воды при атмосферном давлении $p_0$\,, которое, напомним, составляет 1000 гПа.
Примем, что
$$
 E(T) = E(T_0)\exp\frac{(T-T_0) c_1}{T}
$$
есть вид зависимости $E(T)$\,, основанный лишь на теоретических данных, а уже
$$
 E(T) = E(T_0)\exp\frac{(T-T_0) c_0}{T-T_1}
$$
является уточненным с помощью эксперимента (так называемая {\itформула Магнуса}). 
Здесь $c_0, c_1$~--- некоторые постоянные, ${T_1 \approx 38^{\circ}}$K\,, а $E(T_0) = 6{,}1$ гПа.

Рассмотрим теперь характеристики водяного пара и влажного воздуха.

1. {\itОтносительная влажность} определяется как $\displaystyle\frac{e}{E(T)}$\,.
Тогда $E(T)$ называется насыщающим давлением. Отметим, что \glqqпересыщения\grqq{} более чем 
на 1\% в атмосфере не наблюдается. Это происходит из--за присутствия в воздухе конденсирующих
частиц.

2. Отношение массы воды в единице объема к массе воды в том же объеме воздуха вместе с водой
носит название {\itудельного влагосодержания} (или удельной влажности, если ${e < E(T)}$).

3. {\itОтношение смеси} ---~это масса воды, отнесенная к массе воздуха без воды.

4. {\itВодностью} называется отношение массы сконденсировавшейся воды (в том числе и твердой фазы)
к единице объема. Это величина размерности г$/$м$^3$\,.

По аналогии с (1) и (23) для сухого воздуха имеет место соотношение
$$
 p - e = R_d \rho_d T = \frac{R_0}{\Bar\mu} \rho_d T
 \,,
$$
поэтому ${\displaystyle \rho_d = \frac{(p - e)\Bar\mu}{R_0 T}}$\,. А для водяного пара
соответственно ${\displaystyle \rho_w \approx \frac{e \mu_w}{R_0 T}}$\,. Здесь ${\Bar\mu \approx 29}$\,,
${\mu_w = 18}$\,. Обозначим ${\displaystyle\lambda = \frac{\mu_w}{\Bar\mu} = 0{,}622\ldots}$\,,
тогда ${\displaystyle \rho_w \approx \frac{\lambda e \Bar\mu}{R_0 T}}$\,, и
$$
 \rho = \rho_d + \rho_w = \frac{(p - e + \lambda e) \Bar\mu}{R_0 T} = 
 \frac{\Bar\mu \left(p - (1 - \lambda)e \right)}{R_0 T}
 \,.
$$
Удельная влажность будет
$$
 \frac{\rho_w}{\rho} = \frac{\lambda e}{(p - e) + \lambda e} \approx
 \frac{\lambda E(T)}{p} = \frac{\lambda E(T)}{p_0 \zeta}
 \,.
 \eqno(44)
$$
Если ${E(T) \ll p}$\,, то удельная влажность при насыщении окажется равной 
${\displaystyle\frac{\lambda E(T)}{p - (1 - \lambda)E(T)}}$\,.


% par10
\section{Прогноз обложных осадков в трехмерной геострофической схеме}
Включим удельную влажность во входные данные задачи. Затем будем сравнивать удельную влажность
рассматриваемой воздушной частицы, движущейся по найденной траектории, с величиной (44). Если 
при некотором $\Hat t$ достигается равенство, то в момент времени $\Hat t$ должна произойти 
конденсация. Так можно спрогнозировать качественную картину осадков.

% par11
\section{Виртуальная температура}
Если воздух содержит примеси, то идеальным газом он, вообще говоря, не будет.
Другими словами, плотность воздуха будет зависеть также от вектора примесей 
${\Vec\eta = (\eta_1, \ldots, \eta_n)}$\,, и из (23)
$$
 T_v = \frac{p \Bar\mu}{R_0 \rho(p, T, \Vec\eta)}
 \,.
$$
Это и есть {\itвиртуальная температура.}
В частности, для тропосферы Земли ${\Vec\eta = \eta_1 = e}$\,.
Виртуальную температуру $T_v$ придется рассматривать в качестве  температуры $T$ в (1), (11) и
других равенствах.

% par12
\section{Переход к аргументам $p$, $S$}
Предположим, что в распоряжении имеются величины $p$\,, $T$\,, $\EuScript U$\,, $S$\,, $\EuScript H$\,,
причем ${S = S(p, T)}$ и ${\Vec\eta = \eta_1}$~--- удельная влажность, а вектор
${\Vec\zeta = (\zeta_1, \zeta_2)}$ таков, что ${\zeta_1 + \zeta_2}$~--- водность для данной
области ($\zeta_1$ соответствует жидкой, а $\zeta_2$~--- твердой фазе). Итак, ${S = S(p, T, \Vec\eta)}$
строго монотонна по $T$\,, поскольку ${\displaystyle\frac{\partial S}{\partial T} = \frac{c_p}{T}}$\,,
и ${c_p > 0}$\,. Значит, можно выразить $T$ через $p$\,, $S$\,, $\Vec\eta$\,, исключив тем самым
аргумент $T$\,.

% par13
\section{Влажноадиабатический температурный градиент. Конвекция}
Пусть известны ${\rho = \rho(p, S, \Vec\eta)}$\,, ${T = T(p, S, \Vec\eta)}$\,.
{\itВлажноадиабатический температурный градиент} определим как
$$
 \gamma_{wa} = -\frac{dT}{dz}\Bigl.\Bigr|_{S=\const}
 \,.
$$
В силу (2)
$$
 \gamma_{wa} = -\frac{dp}{dz}\frac{\partial T}{\partial p} = 
 \rho(p, S, \Vec\eta) g \frac{\partial T(p, S, \Vec\eta)}{\partial p} 
 \,.
$$
Здесь, как и ранее, ${\Vec\eta = \eta_1}$~--- удельная влажность. Таким образом, видно,
что ${\gamma_{wa} < \gamma_a}$~--- это просто следует из определений температурных градиентов.

Воздух, в котором присутствует водяной пар, имеет меньшую суммарную плотность, поэтому на
него действует архимедова сила, выталкивающая его вверх. В средних широтах уровню, на котором
начинается процесс кристаллизации частиц водяного пара воздуха соответствует температура около
$-12^{\circ}$C\,. Визуально наблюдаемое \glqqразмывание\grqq{} верхней части кучевого облака,
располагающейся примерно на этом уровне, свидетельствует о том, что вскоре из облака пойдет
дождь. 

% par14
\section{Фен}
Рассмотрим ситуацию, когда циклон пересекает горный хребет средней высоты.
Этот процесс служит примером изменения влажноадиабатической модели на сухоадиабатическую.
Дело в том, что выпадение осадков, сопровождающее преодоление горного хребта, влечет
изменение удельной энтропии и удельной энтальпии. В частности, энтальпия меняется
благодаря многим факторам. Это и диссипация энергии за счет сил трения, и работа,
связанная с перепадом высот, и увеличение кинетической энергии (увеличение скорости
ветра после прохождения хребта). Удельная влажность падает, а температура, наоборот, растет.


% chap7
\chapter{Уравнение баланса ветра и давления. Двумерная соленоидальная схема прогноза}

% par1
\section{О классификации уравнений с частными производными}
Напомним, что равенство 
$$
 \EuScript F\left(x, y, z, \frac{\partial z}{\partial x}, \frac{\partial z}{\partial y},
 \frac{\partial^2 z}{\partial x^2}, \frac{\partial^2 z}{\partial x \partial y},
 \frac{\partial^2 z}{\partial y^2} \right) = 0
 \,,
$$
снабженное граничными условиями, называется уравнением с частными производными. Здесь 
${z = z(x, y)}$~--- искомая функция. Если кратко записать правую часть в виде
${\EuScript F(x, y, z, p, q, r, s, t)}$\,, то формальный определитель
$$
{
 \displaystyle
 \EuScript D = 
 \det
 \left(
 \begin{array}{cc}
    {\EuScript F}'_r & \frac{1}{2} {\EuScript F}'_s \\
    \frac{1}{2} {\EuScript F}'_s & {\EuScript F}'_t 
 \end{array}
 \right) 
}
$$
будет характеризовать тип данного уравнения:

1) если ${\EuScript D > 0}$\,, уравнение эллиптического типа;

2) если ${\EuScript D < 0}$\,, уравнение гиперболического типа;

3) если ${\EuScript D = 0}$ в области, уравнение параболического типа;

4) если ${\EuScript D > 0}$ (${\EuScript D < 0}$)\,, и есть точки, в которых ${\EuScript D = 0}$\,, то 
уравнение эллиптическое (гиперболическое) с вырождением;

5) если ${\EuScript D}$ меняет знак, уравнение смешанного типа.

Уравнение линейно, если ${\EuScript F}$ линейна по аргументам $z, p, q, r, s, t$ и 
квазилинейно, если ${\EuScript F}$ линейна по аргументам $r, s, t$\,. Другими словами, 
квазилинейное уравнение имеет вид 
$$
 A\frac{\partial^2 z}{\partial x^2} + 2B\frac{\partial^2 z}{\partial x \partial y} +
 C\frac{\partial^2 z}{\partial y^2} + F = 0
 \,,
$$
где функции $A, B, C, F$ зависят от $x, y, z, p, q$\,. Квазилинейное уравнение вида
$$
 \displaystyle
  \det
 \left(
 \begin{array}{cc}
    \frac{\partial^2 z}{\partial x^2} & \frac{\partial^2 z}{\partial x \partial y} \\
    \frac{\partial^2 z}{\partial x \partial y} & \frac{\partial^2 z}{\partial y^2} 
 \end{array}
 \right) + 
 A\frac{\partial^2 z}{\partial x^2} + 2B\frac{\partial^2 z}{\partial x \partial y} +
 C\frac{\partial^2 z}{\partial y^2} + F = 0
$$
носит название {\itуравнения Монжа --- Ампера.}

% par2
\section{Приближенная теорема Ролля}
В курсе математического анализа имеется следующая
\begin{theorem}
Пусть функция ${f = f(x)}$ непрерывна на невырожденном отрезке ${[a, b]}$\,, 
дифференцируема в интервале ${(a, b)}$ и ${f(a) = f(b)}$\,, тогда в интервале ${(a, b)}$
существует такая точка $\xi$\,, что ${f'(\xi) = 0}$\,,
\end{theorem}
известная как теорема Ролля. Если потребовать, чтобы ${|f(a) - f(b)| < \varepsilon}$ для
достаточно малого $\varepsilon$\,, то получим, что 
${\displaystyle |f'(\xi)| < \frac{\varepsilon}{b - a}}$\,.

% par3
\section{Бездивергентный средний уровень тропосферы}
Из (32) следует, что ${D + \Dot\zeta'_{\zeta} = 0}$\,. Как показывают наблюдения, у 
подстилающей поверхности, а также вблизи тропопаузы $|\Dot\zeta|$ значительно меньше,
чем в средней тропосфере. Воспользовавшись приближенной теоремой Ролля, получим, что
${\Dot\zeta'_{\zeta} \approx 0}$ (и следовательно ${D \approx 0}$) при некотором 
${\zeta = \overline\zeta}$\,. Это {\itбездивергентный средний уровень тропосферы,}
который в моделях, как правило, принимается равным $0{,}5$ или $0{,}7$\,.

% par4
\section{Функция тока}
Пусть ${D = 0}$\,. Рассмотрим дифференциальную форму ${v\,dx - u\,dy}$\,.
Она является полным дифференциалом, так как ${(-u)'_x - v'_x = -D = 0}$ ввиду (32).
Следовательно, ${\displaystyle \int v\,dx - u\,dy = \int d\psi = \psi + \const}$\,.
Функция $\psi$ называется {\itфункцией тока,} и ${v = \psi'_x}$\,, ${u = -\psi'_y}$\,.

% par5
\section{Уравнение баланса ветра и давления}
Во второй локальной модели ${l = l(y)}$\,, ${\beta (y) = l'_y}$\,. Перепишем еще раз систему (14)
в виде
$$
{
\left\{
 \begin{array}{ccl}
   u'_t+u u'_x+v u'_y+\Dot\zeta u'_{\zeta}-lv+{\Phi}'_x & = & 0 \\
   v'_t+u v'_x+v v'_y+\Dot\zeta v'_{\zeta}+lu+{\Phi}'_y & = & 0 \,.
 \end{array}
\right.
}
$$
Продифференцируем уравнения по $x$ и $y$ соответственно и сложим:
$$
 D'_t + u'_x u'_x + 2u'_y v'_x + v'_y v'_y + u D'_x + v D'_y +
 \Dot\zeta D'_{\zeta} + 
$$
$$ 
 + \Dot\zeta'_x u'_{\zeta} + \Dot\zeta'_y v'_{\zeta} +
 l(-v'_x + u'_y) + \beta u + \Delta\Phi = 0
 \,.
$$
Предположим, что ${D = 0}$ не только в точке $\overline\zeta$\,, но и в некоторой ее окрестности.
Иначе говоря, есть некоторый слой, в котором ${D = 0}$\,, и поэтому уравнение примет вид
$$
 (u'_x)^2 + 2u'_y v'_x + (v'_y)^2 + \Dot\zeta'_x u'_{\zeta} + \Dot\zeta'_y v'_{\zeta} +
 l(-v'_x + u'_y) + \beta u + \Delta\Phi = 0
 \,.
$$
Перейдем от $u$ и $v$ к функции тока $\psi$\,. Получим
$$
 (-\psi''_{yx})^2 + 2(-\psi''_{yy}) \psi''_{xx} + (\psi''_{xy})^2 + 
 \Dot\zeta'_x u'_{\zeta} + \Dot\zeta'_y v'_{\zeta} +
 l(-\psi''_{xx} - \psi''_{yy}) - \beta \psi'_y + \Delta\Phi = 0
 \,.
$$
Наконец, аналогично подобным случаям, пренебрежем величиной 
${\Dot\zeta'_x u'_{\zeta} + \Dot\zeta'_y v'_{\zeta}}$\,. Тогда
$$
 \displaystyle
 \det
 \left(
 \begin{array}{cc}
    \psi''_{xx} & \psi''_{xy} \\
    \psi''_{xy} & \psi''_{yy} 
 \end{array}
 \right) + \frac{l}{2} \Delta\psi + \frac{\beta}{2} \psi'_y = \frac{1}{2} \Delta\Phi
 \,.
 \eqno(45)
$$
В данном {\itуравнении баланса ветра и давления} все, что так или иначе относится к ветру,
находится в левой части. Правая часть характеризует давление.

% par6
\section{Связь уравнения баланса ветра и давления с геострофическим приближением}
Пусть ${\displaystyle\varepsilon = \frac{1}{l}}$ для ${l \ne 0}$\,, тогда из (45) следует
$$
 \displaystyle
 2\varepsilon\det
 \left(
 \begin{array}{cc}
    \psi''_{xx} & \psi''_{xy} \\
    \psi''_{xy} & \psi''_{yy} 
 \end{array}
 \right) + \Delta\psi + \varepsilon \beta \psi'_y = \frac{1}{l} \Delta\Phi
 \,.
$$
При ${\varepsilon \to 0}$ сразу получим
$$
 \Delta\psi = \frac{1}{l} \Delta\Phi
 \,.
$$
В первой локальной модели частное решение будет ${\displaystyle\psi = \frac{1}{l}\Phi}$\,,
что, опять же, соответствует геострофическому ветру ${u_g = - \psi'_y}$\,, ${v_g = \psi'_x}$\,.

% par7
\section{Исследование типа уравнения баланса ветра и давления}
Представим (45) в виде уравнения Монжа --- Ампера
$$
 \displaystyle
 \det
 \left(
 \begin{array}{cc}
    \psi''_{xx} & \psi''_{xy} \\
    \psi''_{xy} & \psi''_{yy} 
 \end{array}
 \right) + A\psi''_{xx} + 2B\psi''_{xy} + C\psi''_{yy} + F = 0
 \,,
$$
где ${\displaystyle A = \frac{l}{2}}$\,, ${B = 0}$\,, ${\displaystyle C = \frac{l}{2}}$\,, 
${\displaystyle F = \frac{1}{2}(-\beta u - \Delta\Phi)}$\,. В данном случае
$$
 \displaystyle
 \EuScript D = 
 \det
 \left(
 \begin{array}{cc}
    {\EuScript F}'_r & \frac{1}{2} {\EuScript F}'_s \\
    \frac{1}{2} {\EuScript F}'_s & {\EuScript F}'_t 
 \end{array}
 \right) = \frac{l^2}{4} + \frac{1}{2}\Delta\Phi + \frac{1}{2}\beta u
 \,.
$$
Тип уравнения будет определяться знаком этого выражения. В частности,
для циклона северных широт уровни ${\Phi = \const}$ вогнуты, поэтому ${\Delta\Phi > 0}$\,.

% par8
\section{Некоторые модели для ветра в тропиках и на экваторе}
Выберем в качестве граничного условия на экваторе гипотезу \glqqтвердая стенка\grqq{} (допускается
только скольжение воздуха вдоль границы).

1. Пусть ${\Phi = \Phi (y)}$\,, $y$~--- широта, ищем $\psi$ в виде $\psi(y)$\,. Так как заранее
известно, что $\psi$ от $x$ не зависит, то (45) примет более простой вид, а именно
$$
 l \psi''_{yy} + l'_y \psi'_y = \Phi''_{yy}
 \,,
$$
или
$$
 (l \psi'_y)'_y = \Phi''_{yy}
 \,.
$$
Интегрирование дает
$$
 \psi'_y(y) = -u(y) = \frac{1}{l(y)} \left(\Phi'_y(y) - \Phi'_y(0) \right)
 \,,\quad 
 y \ne 0
 \,.
$$
Здесь учли, что ${l(0) = 0}$\,.

2. Перейдем к пределу в найденном решении:
$$
 u(0) = - \frac{1}{\beta(0)} \Phi''_{yy}
 \,,\quad
 \beta(0) > 0
 \,.
$$
Довольно часто вдоль экватора наблюдается так называемая {\itбарическая ложбина.} Это означает, 
что ${\Phi''_{yy} > 0}$\,. Но тогда ${u < 0}$\,, и ветер должен дуть с востока на запад
(восточный перенос).

3. Допустим, что на экваторе есть область, где $\Phi$ не зависит от аргументов $x, y$\,,
${D = 0}$ (существует функция тока $\psi$), $u, v$ не зависят от $x, y$ при некоторых $t$\,
(равенство (45) должно быть выполнено при каждом таком $t$). Тогда от (45) останется лишь
$$
 \beta \psi'_y = 0
 \,,
$$
откуда следует, что ${u \beta(0) = 0}$\,, значит ${u = 0}$\,, так как ${\beta(0) \ne 0}$\,.
Получается, что ветер должен иметь строго меридиональное направление, что опровергает 
гипотезу \glqqтвердая стенка\grqq{}. Такое действительно имеет место: течение Финлейтера 
(у Мадагаскара) как раз меридионального направления.


% par9
\section{Схема прогноза}
Отправной точкой будет уравнение (16):
$$
{
 \displaystyle
 \frac{d\Omega_a}{dt} + \Omega_a D +
 \det
 \left(
 \begin{array}{cc}
   {\Dot\zeta}'_x & {\Dot\zeta}'_y \\
    u'_{\zeta}    &  v'_{\zeta} 
 \end{array}
 \right) = 0
 \,.
}
$$
Пренебрегая третьим слагаемым, а также учитывая, что ${D = 0}$\,, получим
$$
 \Omega'_t + u \Omega'_x + v \Omega'_y + \Dot\zeta \Omega'_{\zeta} + \frac{dl}{dt} = 0
 \,,
$$
поскольку ${\Omega_a = \Omega + l}$\,. Перейдем теперь к функции тока $\psi$\,:
${u = -\psi'_y}$\,,  ${v = \psi'_x}$\,, значит ${\Omega = v'_x - u'_y = \Delta\psi}$\,,
во второй локальной модели ${\displaystyle\frac{dl}{dt} = l'_y v = \beta \psi'_x}$\,.
Тогда
$$
 (\Delta\psi)'_t - \psi'_y (\Delta\psi)'_x + \psi'_x (\Delta\psi)'_y + \beta \psi'_x = 0
 \,,
$$
или
$$
 \Delta\psi'_t =  
  \det
 \left(
 \begin{array}{cc}
   (\Delta\psi)'_x & (\Delta\psi)'_y \\
    \psi'_x   &  \psi'_y 
 \end{array}
 \right) -
 \beta(y) \psi'_x 
 \,.
 \eqno(46)
$$
Уравнения (45), (46) лежат в основе схемы прогноза. Рассмотрим средний уровень тропосферы.

1. Пусть в момент ${t=t_0}$ на границе области сделаны метеонаблюдения. 

2. По известным $\Phi, u, v$ определим значение функции тока 
${\displaystyle \psi = \psi_0 + \int v\,dx - u\,dy}$ на границе. 

3. Введем для (45) граничные условия ${\Phi'_t = 0}$ и ${\psi'_t = 0}$\,, а также потребуем, 
чтобы ${\EuScript D \geqslant {\EuScript D}_0} > 0$\,, где ${\EuScript D}_0$ выражается через $l$. 

4. Решим поставленную задачу Дирихле (45). Так определим значение $\psi$ внутри области
для фиксированного момента времени $t_0$\,.

5. Задачу (46) решаем шагами по времени $\Delta t$\,. После каждого шага вычисляем из (45) геопотенциал,
а затем и ветер.

Изложенная выше схема прогноза была предложена скандинавским ученым Болином. Численное
решение задачи Дирихле (45) осуществлялось в ней с помощью 150--200 итераций. Двумерная
соленоидальная схема дает удовлетворительный прогноз на сутки при ${\Delta x = \Delta y = 200}$ км,
${\Delta t \approx 30}$ мин. Подобная схема прогноза применялась в 1970--80 годах в Новосибирске.

Случай, когда ${D \ne 0}$\,, сводится к подобному, поскольку при этом ${u = -\psi'_y + \varphi'_x}$\,,
${v = \psi'_x + \varphi'_y}$\,, и ${D = \varphi''_{xx} + \varphi''_{yy}}$\,.

\bigskip
Отметим, что полная (примитивная) система уравнений с ${\Delta x = \Delta y = 150}$ км использовалась в
1970--х годах в Великобритании. Необходимость учитывать звуковые волны накладывает
ограничение на шаг по времени. Применявшийся $\Delta t$ был равен $\displaystyle\frac{1}{2}7{,}5$ мин.





% ----------------------------------------------------------------------------------------------------
% ----------------------------------------------------------------------------------------------------




% part 2
\part{}

% introduction
\chapter*{Введение}
% par1
\section*{Вертикальный разрез атмосферы Земли}
Вспомним график температуры атмосферы Земли (рис.~I.1). Имеет смысл рассматривать
шкалу высот до так называемой нижней границы околоземного космоса (минимальная высота 
орбиты космического аппарата, на которой возможен полный виток вокруг Земли), составляющей
160--170 км. Напомним также сведения о газовом составе атмосферы.
Приблизительно до мезопаузы сохраняется одинаковый состав атмосферного воздуха без воды:
азот~--- 78 \%, кислород~--- 21 \%, аргон~--- 1 \%, прочие газы~--- менее 1 \% по объемным долям. 

% par2
\section*{Об уравнении движения}
В случае краткосрочного прогноза уравнения (I.5) было вполне достаточно. Для построения
долгосрочного прогноза в это уравнение необходимо внести некоторые уточнения:
$$
{
 \Dot{\Vec V} = -\overrightarrow{\grad W} + 2[\Vec V \times \vec\omega] - 
 \frac{1}{\rho}\overrightarrow{\grad p} + \Vec N
}
\,.
\eqno(1)
$$
Здесь первое слагаемое~--- все тот же, но по--другому записанный, вес (сумма двух потенциальных сил: 
тяготения и центробежной), а последнее~--- та часть ускорения частицы вещества, которая определяется
действием силы вязкости.

% par3
\section*{Баротропность и бароклинность}
Из эксперимента известно, что ${\Vec N = \Vec 0}$ при ${\Vec V = \Vec 0}$\,. В жидкостях, в отличие
от твердых тел, трения покоя нет. При ${\Vec V = \Vec 0}$ имеем
$$
{
 \Dot{\Vec V} = -\overrightarrow{\grad W} - \frac{1}{\rho}\overrightarrow{\grad p} 
}
\,.
$$
Возьмем ротор от обеих частей этого уравнения. Для этого обозначим ${\Vec\Omega = \rot\Vec V}$
и учтем, что для достаточно гладких $f$ и $\Vec F$ справедливы такие свойства ротора как
${\rot \overrightarrow{\grad f} = \Vec 0}$ и ${\rot(f\Vec F) = [\overrightarrow{\grad f} \times \Vec F] 
+ f\rot\Vec F}$\,.
Тогда получим
$$
{
 \Dot{\Vec\Omega} = \frac{1}{\rho^2}\left[\overrightarrow{\grad\rho} \times \overrightarrow{\grad p}\right]
}
\,.
$$
Если ${\overrightarrow{\grad\rho} \parallel \overrightarrow{\grad p}}$\,, то среда называется 
{\itбаротропной.} В этом случае согласно уравнению состояния (I.1)
${\overrightarrow{\grad\rho} \parallel \overrightarrow{\grad p} \parallel \overrightarrow{\grad T}}$\,.
Если ${\overrightarrow{\grad\rho} \nparallel \overrightarrow{\grad p}}$\,, то среда называется 
{\itбароклинной.} Причиной тому может быть, например, ее неравномерное нагревание. В этом случае имеет 
место вращательное движение в жидкой или газообразной среде, поскольку ${\Dot{\Vec\Omega} \ne \Vec 0}$\,.


% chap1
\chapter{Криволинейные ортогональные координаты}
% par1
\section{Коэффициенты Ламе}
Пусть $O$~--- начало координат, а $X$~--- текущая точка пространства, тогда радиус--вектор
${\Vec{\EuScript X} = \overrightarrow{OX}}$\,. Считаем, что 
${\Vec{\EuScript X} = \Vec{\EuScript X} (u, v, w)}$\,, ${u = u(t)}$\,, ${v = v(t)}$\,, ${w = w(t)}$
на траектории $AB$\,, и ${\displaystyle s = \int\limits_{AB} |\Vec{{\EuScript X}'_t}|\,dt}$\,.
Дифференциал дуги ${ds^2 = \left(|\Vec{{\EuScript X}'_t}|\,dt\right)^2 = 
\left(\Vec{{\EuScript X}'_t}, \Vec{{\EuScript X}'_t}\right)dt^2}$\,.

Так как ${\displaystyle \Vec{\EuScript X}'_t = \Vec{\EuScript X}'_u \frac{du}{dt} + 
\Vec{\EuScript X}'_v \frac{dv}{dt} + \Vec{\EuScript X}'_w \frac{dw}{dt}}$\,, то для
${\displaystyle ds^2 = \sum_{i,j=1}^3 g_{ij}\,du_i du_j}$ получим ${g_{ij} = 
\left(\Vec{\EuScript X}'_{u_i}, \Vec{\EuScript X}'_{u_j}\right)}$ при 
${(u_1, u_2, u_3) = (u, v, w)}$\,. 

В случае ортогональной системы координат дифференциал дуги примет вид ${\displaystyle\sum_i g_{ii}\,du^2_i}$\,.
Тогда ${g_{ii} = H^2_i > 0}$\,, и 
$$
{
 \Vec{\EuScript X}'_{u_i} = H_i \Vec\tau_i 
}
\,,
\eqno(2)
$$
где $H_i$~--- {\itкоэффициенты Ламе,} а $\Vec\tau_i$~--- единичные орты.

% par2
\section{Вспомогательные сведения из дифференциальной геометрии}
Пусть поверхность задана в виде ${z = (x, y)}$\,, где $x$\,, $y$~--- координаты в касательной плоскости 
к этой поверхности в данной точке, $z$~--- по нормали. Из--за такого выбора системы координат
тейлоровское разложение функции в окрестности данной точки будет начинаться со 2--й степени.
Слагаемые 2--й степени образуют так называемый соприкасающийся параболоид. Согласно характеристике
точек $C^2$--гладкой поверхности, если соприкасающийся параболоид является плоскостью или параболоидом
вращения, данная точка называется {\itомбилической;} если соприкасающийся параболоид является 
эллиптическим параболоидом, данная точка называется {\itэллиптической;} если соприкасающийся параболоид
является параболическим цилиндром, данная точка называется {\itпараболической;} наконец, если 
соприкасающийся параболоид является гиперболическим параболоидом, данная точка называется 
{\itгиперболической.} Заметим, если все точки поверхности являются омбилическими, то это сфера или
плоскость. Имеет место
\begin{theorem}[Дюпен]
Пусть дана поверхность в криволинейной ортогональной системе координат.
Тогда координатные поверхности пересекаются по линиям кривизны.
\end{theorem}
Рассмотрим некоторые следствия теоремы Дюпена.

1. Допустим, что на поверхности введена сеть из двух семейств взаимно--ортогональных линий.
Будем считать их координатными линиями. Продолжение полученной ортогональной системы в 
пространство невозможно по теореме Дюпена.

2. С плоскости и со сферы такое продолжение возможно.

% par3
\section{Градиент}
Рассмотрим функцию ${f = f(X)}$\,, где текущая точка пространства ${X = X(u_1, u_2, u_3)}$\,.
Вычислим $\overrightarrow{\grad f}$ в локальной декартовой системе координат с началом в точке $X$
и ортами $\Vec\tau_j$\,:
$$
{
 \overrightarrow{\grad f} = \frac{\partial f}{\partial x_1} \Vec\tau_1 +
 \frac{\partial f}{\partial x_2} \Vec\tau_2 + \frac{\partial f}{\partial x_3} \Vec\tau_3
}
\,.
$$
Обозначим через $s_j$ длину дуги по направлению $\Vec\tau_j$\,, тогда 
${\displaystyle\frac{\partial f}{\partial x_j} = \frac{\partial f}{\partial s_j}}$\,.
Кроме того ${\displaystyle ds^2 = \sum_j H_j^2\,du_j^2 = \sum_j ds_j^2}$\,, и
${ds_j = H_j\,du_j}$\,. Поэтому
$$
{
 \overrightarrow{\grad f} = \sum_j \frac{\partial f}{\partial s_j} \Vec\tau_j =
 \sum_j \frac{df}{H_j\,du_j} \Vec\tau_j = \sum_j h_j \frac{\partial f}{\partial u_j} \Vec\tau_j
}
\,,
\eqno(3)
$$
где ${\displaystyle h_j = \frac{1}{H_j}}$\,.

% par4
\section{Скорость движения}
Считаем, что ${u_j = u_j(t)}$~--- криволинейные координаты движущейся точки, $t$~--- время.
Тогда скорость 
$$
{
 \Vec V = \frac{d}{dt} \Vec{\EuScript X} = 
 \sum_j \frac{\partial \Vec{\EuScript X}}{\partial u_j} \frac{du_j}{dt} 
}
\,.
$$
С помощью (2) получим
$$
{
 \Vec V = \sum_j H_j \Vec\tau_j \Dot u_j = \sum_j v_j \Vec\tau_j  
}
\,,
$$
где ${v_j = H_j \Dot u_j}$\,.

% par5
\section{Деривационные формулы}
Имеет место следующее разложение
$$
{
 \frac{\partial\Vec\tau_i}{\partial u_j} = \sum_k \eta_{ijk} \Vec\tau_k  
}
\,.
$$
Коэффициенты $\eta_{ijk}$ образуют  трехмерную матрицу размера $3\times3\times3$\,. Обозначим
${\displaystyle h_{ij} = \frac{\partial H_i}{\partial s_j} = h_j\frac{\partial H_i}{\partial u_j}}$\,.

\begin{theorem}
Все $\eta_{ijk}$ выражаются через коэффициенты Ламе и их частные производные 1--го порядка: 
$$
 \eta_{112} = -h_{12}, \eta_{113} = -h_{13}, \eta_{122} = h_{21}, \eta_{133} = h_{31},
$$ 
$$
 \eta_{211} = h_{12}, \eta_{221} = -h_{21}, \eta_{223} = -h_{23}, \eta_{233} = h_{32},
$$ 
$$
 \eta_{311} = h_{13}, \eta_{323} = h_{23}, \eta_{331} = -h_{31}, \eta_{332} = -h_{32},
$$ 
остальные --- нулевые.
\end{theorem}

% par6
\section{Ускорение}
Определим полную производную ${\displaystyle\Vec a = \frac{d\Vec V}{dt}}$\,, тогда
$$
{
 \Vec a = \sum^3_{j=1} a_j \Vec\tau_j = \frac{d}{dt}\left(\sum^3_{j=1} v_j \Vec\tau_j\right) = 
 \sum^3_{j=1} \left(\Dot v_j \Vec\tau_j + v_j\frac{d}{dt}\Vec\tau_j\right)
}
\,.
$$
Согласно деривационным формулам
$$
{
 \frac{d}{dt}\Vec\tau_i = \sum^3_{j=1} \frac{\partial\Vec\tau_i}{\partial u_j} \frac{du_j}{dt} =
 \sum^3_{j=1} \left(\sum^3_{k=1}\eta_{ijk}\Vec\tau_k\right)\Dot u_j
}
\,,
$$
следовательно
$$
{
 \Vec a = \sum^3_{k=1} \Dot v_k \Vec\tau_k + \sum^3_{i=1} v_i\dot{\vec{\tau_i}} = 
 \sum^3_{k=1} \Dot v_k \Vec\tau_k + 
 \sum^3_{i=1}\left(\sum^3_{j=1}\sum^3_{k=1}h_j v_j \eta_{ijk}\Vec\tau_k\right) v_i = 
}
$$
$$
{
  = \sum^3_{k=1} \Dot v_k \Vec\tau_k + 
 \sum^3_{k=1}\Vec\tau_k \left(\sum^3_{i,j=1} h_j \eta_{ijk} v_i v_j\right)
}
\,,
$$
или покомпонентно
$$
{
  a_k = \Dot v_k + \sum^3_{i,j=1} h_j \eta_{ijk} v_i v_j
}
\,.
\eqno(4)
$$
Второе слагаемое здесь представляет собой несимметризованную квадратичную форму.


% par7
\section{Запись силы и ускорения Кориолиса}
Аналогично \S\,I.2.6 введем на сфере репер $\Vec\tau_1$, $\Vec\tau_2$, $\Vec\tau_3$,
так что ${\Vec\tau_3 = \Vec n}$~--- нормаль к эквипотенциальной поверхности поля силы тяжести.
Пусть $\theta$~--- угол между векторами $\Vec\omega$ и $\Vec n$, а 
${l = 2\omega_3 = 2|\Vec\omega|\cos\theta}$~--- параметр Кориолиса. Тогда
$$
{
  2[\Vec V \times \Vec\omega] = (lv_2 - 2\omega_2 v_3)\Vec\tau_1 + (2\omega_1 v_3 - lv_1)\Vec\tau_2 +
  (2\omega_2 v_1 - 2\omega_1 v_2)\Vec n
}
\,.
$$
При ${|v_3| \ll \sqrt{v^2_1 + v^2_2}}$ можно считать
$$
{
  2[\Vec V \times \Vec\omega] \approx lv_2\Vec\tau_1 - lv_1\Vec\tau_2 + (2\omega_2 v_1 - 2\omega_1 v_2)\Vec n
}
\,.
$$
С учетом (3) и (4) проекции (1) на $\Vec\tau_1$ и $\Vec\tau_2$ примут вид
$$
{
  \Dot v_k = - \sum^3_{i,j=1} h_j \eta_{ijk} v_i v_j + (-1)^{3-k}lv_{3-k} - 
  \frac{1}{\rho} h_k \frac{\partial p}{\partial u_k} + N_k,
  \quad
  k = \overline{1,2}
}
\,.
\eqno(5)
$$


% chap2
\chapter{Вязкость и турбулентность}
% par1
\section{Молекулярная вязкость}
Известен следующий экспериментальный факт: на \glqqтвердой стенке\grqq{} наблюдается явление прилипания,
\ie ${\Vec V = \Vec 0}$.
Происходит обмен импульсом между силами, подгоняющими медленный слой вещества, и силами, тормозящими
быстрый слой. Если считать, что ${\Vec V = \Vec V(z)}$, где координата $z$ характеризует высоту слоя, 
то справедлива простая зависимость
$$
{
  \Vec F_{vis} = \eta S \frac{\partial\Vec V}{\partial z}
}
\,.
$$
Здесь $S$~--- площадь рассматриваемого участка \glqqтвердой стенки\grqq{}, а $\eta$~--- некий коэффициент.
Разность между верхним и нижним слоем
$$
{
  \Vec F_{top} - \Vec F_{btm} = \delta \left[ \eta S \frac{\partial\Vec V}{\partial z} \right]
}
\,.
$$
Располагающееся в левой части равенства приращение силы вязкости можно проинтерпретировать иначе,
воспользовавшись массой и разницей слоев $\delta z$\,,
$$
{
  (S\,{\delta z}\,\rho)\Vec N =  \delta \left[ \eta S \frac{\partial\Vec V}{\partial z} \right]
}
\,.
$$
Разделим обе части на выражение в скобках и перейдем к пределу ${\delta z \to 0}$. В случае когда 
вектор скорости $\Vec V$ перпендикулярен оси $z$,\linebreak получим
$$
{
  \Vec N = \frac{\partial}{\partial z} \left(\nu \frac{\partial\Vec V}{\partial z}\right)
}
,
\eqno(6)
$$
где $\displaystyle\nu = \frac{\eta}{\rho}$~--- {\itкинематическая вязкость.} 
Параметр $\eta$ носит название {\itдинамической вязкости.}
Для неподвижной системы координат при отсутствии силы Кориолиса часто применяется аналог 
уравнения (1) вида
$$
{
  \rho\frac{d\Vec V}{dt} = -\rho\,\overrightarrow{\grad W} - \overrightarrow{\grad p} + \eta \Delta\Vec V +
  \left( \zeta + \frac{1}{3}\eta \right)\grad \divers \Vec V 
}
\,.
$$
Здесь $\zeta$~--- так называемая {\itвторая вязкость,} а ${\eta}$ считается постоянной величиной
(хотя в некоторых случаях это не так). В метеорологических задачах используется
$$
{
  \Vec N = \frac{\partial}{\partial z} \left(\nu_1 \frac{\partial\Vec V}{\partial z}\right) +
  \nu_2 \Delta\Vec V
}
\,.
$$
На искривленной поверхности $\Delta$ действует как оператор Бельтрами~--- Лапласа.

% par2
\section{Размерности. Число Рейнольдса}
Известны размерности ${[z] =}$~см, ${[S] =}$~см${}^2$, ${[\Vec V] =}$~см/сек, 
${\displaystyle[\frac{\partial\Vec V}{\partial z}] =}$~1/сек, ${[\rho] =}$~г/см${}^3$, 
${[\Vec F] =}$~г$\cdot$см/сек${}^2$. Поэтому ${[\eta] =}$~г/(см$\cdot$сек) и
${[\nu] =}$~см${}^2$/cек. В табл.~1 представлены величины вязкостей для некоторых веществ. 

% table 1
\footnotesize
\begin{center}
\renewcommand{\arraystretch}{0}
\begin{tabular}{|l||c|c|}
 \hline
 \strut		& $\eta$, г/(см$\cdot$сек)  	& $\nu$, см${}^2$/cек  	\\
 \hline 
 \rule{0pt}{2pt}& &\\
 \hline
 \strut ртуть  	& 0,0156 	& 0,0012 	\\
 \hline
 \strut вода  	& 0,010 	& 0,0010 	\\
 \hline
 \strut спирт  	& 0,018 	& 0,022 	\\
 \hline
 \strut глицерин  	& 8,5 	& 6,8 		\\
 \hline
 \strut воздух  	& 0,00018 	& 0,15 		\\
 \hline
\end{tabular}
\end{center}
\normalsize
\begin{center}Табл.~1\end{center}


Допустим, что задан характерный масштаб длины ${[L] =}$~см и скорости ${[u] =}$~см/сек.
Тогда безразмерная величина ${\displaystyle\frac{Lu}{\nu}}$ носит название {\itчисла Рейнольдса} и 
обозначается $\Rein$.

% par3
\section{Скорость диссипации энергии}
Рассмотрим частный случай ${\Vec V = \{u, 0, 0\}}$ и ${\eta = 0}$, тогда получим уравнение схожее 
с первым уравнением (I.6), а именно
$$
{
  \rho\frac{du}{dt} =- \frac{\partial p}{\partial x}
}
\,.
\eqno(7)
$$
Если теперь ${\eta = \const \ne 0}$\, и ${u(0) = u(H) = 0}$ для ${z \in [0, H]}$ (горизонтальное
движение между двух \glqqтвердых стенок\grqq{}), то
$$
{
  \rho\frac{du}{dt} =- \frac{\partial p}{\partial x} + \eta\frac{\partial^2 p}{\partial z^2}
}
\,.
\eqno(8)
$$
Допустим также, что среда несжимаема, \ie ${\rho = \const}$. Кинетическая энергия  
для единицы объема ${\displaystyle E = \frac{1}{2}\rho u^2}$. Далее по (7) имеем
$$
{
  \frac{dE}{dt} = \rho u \frac{du}{dt} = -u \frac{\partial p}{\partial x}
}
,
$$
и следовательно
$$
{
  \delta E \approx \left(\frac{dE}{dt}\right)\delta t = -\frac{\partial p}{\partial x} (u\delta t) =
   -\frac{\partial p}{\partial x} \delta x \approx -\delta p 
}
\,.
$$

Пусть энергия, равная работе сил давления, перешла в тепловую форму (произошла диссипация энергии).
Значит ${\delta E = 0}$\,. Из (8) следует
$$
{
  \left(u\rho\frac{du}{dt}\right)\delta t =- \delta t\,u\frac{\partial p}{\partial x} + 
  \left(u\eta\frac{\partial^2 p}{\partial z^2}\right)\delta t
}
\,.
$$
Проинтегрируем это равенство по параллелепипеду, разделим на объем $H$ и на $\delta t$\,. Согласно
предыдущим заключениям получим
$$
{
  \frac{1}{H\,\delta t} \int\limits^H_0 \delta E\,dz = \frac{1}{H\,\delta t} \int\limits^H_0 (-\delta p)\,dz +
  \frac{\eta}{H\,\delta t} \int\limits^H_0 u\frac{\partial^2 u}{\partial z^2}\delta t\,dz
}
\,.
$$
А так как ${\delta E = 0}$, то
$$
{ 
  \frac{1}{H} \int\limits^H_0 \delta p\,dz = 
  \frac{\eta}{H} \int\limits^H_0 u\frac{\partial^2 u}{\partial z^2}\delta t\,dz
}
\,.
$$
Проинтегрировав по частям, благодаря условию прилипания ${u(0) = u(H) = 0}$, получим
$$
{
  \frac{1}{H} \int\limits^H_0 \left(-\frac{\delta p}{\delta t}\right)\,dz = 
  \frac{\eta}{H} \int\limits^H_0 \left(\frac{\partial u}{\partial z}\right)^2\,dz
}
\,.
\eqno(9)
$$
Если ${u = u(z)}$, то можно считать, что 
${\displaystyle\left|\frac{\partial p}{\partial z}\right| = \left|\overrightarrow{\grad u}\right|}$\,.
Согласно (9) получим, что для единицы объема
$$
{
  \Diss = \eta\left\langle\left(\overrightarrow{\grad u}\right)^2\right\rangle
}
\,,
$$
а для единицы массы за единицу времени
$$
{
  \EuScript E = \frac{\Diss}{\rho} = 
  \nu\left\langle\left(\overrightarrow{\grad u}\right)^2\right\rangle
}
\,.
$$

% par4
\section{Закон Колмогорова --- Обухова}
Таким образом ${\displaystyle\EuScript E = \frac{\delta E}{\rho\,\delta t}}$\,.
Пусть $\lambda$~--- линейный масштаб, $v_\lambda$~--- перепад скоростей за счет вихря.
Найдем такую комбинацию величин $\lambda$ и $v_\lambda$, которая имела бы ту же размерность, что и 
${[\EuScript E] =}$~(г/см$^3$)$\cdot$(см$^2$/сек$^2$)$\cdot$(см$^3$/г)$\cdot$(1/сек) = см$^2$/сек$^3$\,.
Отсюда следует (см/сек)$^\alpha$ $\cdot$ см$^\beta$ = см$^2$/сек$^3$, а затем ${\alpha + \beta = 2}$,
${-\alpha = -3}$, поэтому ${\alpha = 3}$, ${\beta = -1}$\,. Тогда 
$$
{
  v^3_\lambda \lambda^{-1} = C \EuScript E
}
,
$$
где $C$~--- безразмерный коэффициент, постоянный для данного потока. Пусть ${C = {\bf c}^3}$,
тогда закон Колмогорова~--- Обухова (1941) запишется так:
$$
{
  v_\lambda = {\bf c} (\lambda {\EuScript E})^{1/3}
}
\,.
\eqno(10)
$$

% par5
\section{Внешний и внутренний масштабы турбулентности}
Если величина числа Рейнольдса превышает некоторое $\Rein_{cr}$, наблюдается {\itтурбулентность.}
Пусть ${\Rein_{cr} = 100}$. Тогда в случае каменистой поверхности для турбулентности достаточно
относительно небольшого среднего размера камней, поскольку ${\Rein = \displaystyle\frac{Lu}{\nu}}$,
где $L$~--- типичный размер камней, $u$~--- скорость ветра, ${\nu =}$~0,15.

Пусть $l$~--- размер самых крупных вихрей, $\lambda_0$~--- размер самых мелких вихрей, 
$\lambda$~--- некий промежуточный размер. Тогда $l$ и $\lambda_0$ будут обозначать соответственно
{\itвнешний и внутренний масштабы турбулентности.} Скорости обозначим через $\Delta u$, $v_\lambda$,
$v_{\lambda_0}$. Применяя (10), получим  
$$
{
  \frac{(\Delta u)^3}{l} = {\bf c}^3 \EuScript E = \frac{(v_{\lambda_0})^3}{\lambda_0}
}
,
$$
откуда
$$
{
  v_{\lambda_0} = {\bf c} {\EuScript E}^{1/3} {\lambda_0}^{1/3}
}
,
$$
$$
{
  \frac{(v_{\lambda_0})^3}{\lambda_0} = \frac{\Delta u}{l^{1/3}} {\lambda_0}^{-2/3}
}
\,.
$$
Но вместе с тем
$$
{
  \Rein_{cr} = \frac{v_{\lambda_0} \lambda_0}{\nu} = 
  \frac{(v_{\lambda_0})^3}{\lambda_0} \frac{{\lambda_0}^2}{\nu} =
  \frac{\Delta u}{l^{1/3}} {\lambda_0}^{-2/3} \frac{{\lambda_0}^2}{\nu}
}
,
$$
следовательно
$$
{
  \lambda_0 = \left(\frac{\Rein_{cr} \nu}{\Delta u}\right)^{3/4} l^{1/4}
}
\,.
$$
Например, если ветер за время ${\tau = 20}$ сек плавно меняет свою скорость в пределах от 
7 м/сек до 13 м/сек, то ${\Delta u = 6}$ м/сек, а ${l = \tau u}$, где средняя скорость 
${u = 10}$ м/сек\,. Тогда ${\lambda_0 \approx 1}$ см.

% par6
\section{Турбулентная вязкость}
В метеорологии часто используется такой параметр как {\itтурбулентная вязкость.}
В частности, для воздуха ${\nu_{turb} = 4 \div 12}$ м${}^2$/сек, что, очевидно, не совпадает
с соответствующим значением $\nu$.
Так как 
${\displaystyle\EuScript E = \nu\left\langle\left(\overrightarrow{\grad u}\right)^2\right\rangle}$,
то
$$
{
  \EuScript E = \nu\left(\frac{v_{\lambda_0}}{\lambda_0}\right)^2 =
  \nu_{\lambda}\left(\frac{v_{\lambda}}{\lambda}\right)^2 =
  \nu_{turb}\left(\frac{\Delta u}{l}\right)^2
}
\,.
$$
Отсюда cогласно (10)
$$
{
  \frac{\nu_{\lambda}}{\nu} = 
  \left(\frac{v_{\lambda_0}}{\lambda_0}\right)^2 \cdot \left(\frac{\lambda}{v_{\lambda}}\right)^2 =
  \left(\frac{{\bf c}{\lambda_0}^{1/3}}{\lambda_0}\right)^2 \cdot \left(\frac{\lambda}{{\bf c}{\lambda^{1/3}}}\right)^2 =
  \left(\frac{\lambda}{\lambda_0}\right)^{4/3}      
}
\,.
$$
Поэтому при ${\lambda = l}$ получим
$$
{
  \nu_{turb} = \nu\left(\frac{l}{\lambda_0}\right)^{4/3}      
}
\,.
$$
Так в предыдущем примере для ${l = 200}$ и ${\lambda_0 = 1}$ турбулентная вязкость
${\nu_{turb} \approx 8}$ м${}^2$/сек.

% par7
\section{Геострофический ветер}
Рассуждая аналогично \S\S\,I.3.6~--~I.3.8, считаем, ${W = \const}$, и получим
$$
{
\left\{
 \begin{array}{cccccccccc}
   \Dot u & = & & & & lv-\widehat lw &-&\displaystyle\frac{1}{\rho} \frac{\partial p}{\partial x}& + &N_1 \\
   \Dot v & = & & &-& lu             &-&\displaystyle\frac{1}{\rho} \frac{\partial p}{\partial y}& + &N_2 \\
   \Dot w & = &-&g&+& \widehat lu    &-&\displaystyle\frac{1}{\rho} \frac{\partial p}{\partial z}& + &N_3 . 
 \end{array}
\right.
}
%eqno
$$
Геострофический ветер ${\Vec V_g = \{ u_g, v_g, 0 \}}$, где
$$
{
  u_g = -\frac{1}{\rho l} \frac{\partial p}{\partial y}
  \,
  ,
  \quad
  v_g  = \frac{1}{\rho l} \frac{\partial p}{\partial x}
}
\,.
$$

% par8
\section{Планетарный пограничный слой и свободная атмосфера}
Рассмотрим в качестве упрощения следующую удобную в расчетах модель: ${\Vec V = \Vec C z^2}$\,.
Сделаем небольшую прикидку: известно, что ${\left|2[\Vec V \times \vec\omega]\right|}$ должно быть
в несколько раз больше, чем $\left|\Vec N\right|$\,. Воспользовавшись (6), придем к выводу, что
в данной упрощенной модели толщина приземного слоя атмосферы будет порядка 1000 м.

% par9
\section{Задача о повороте ветра в планетарном пограничном слое}
Имеются следующие краевые условия: \glqqприлипание\grqq{} у поверхности Земли ${\Vec V = \Vec 0}$ и
геострофический ветер ${\Vec V = \Vec V_g}$ на верхней границе слоя. Значения $l$, $\rho$,
$\displaystyle\frac{\partial p}{\partial x}$, $\displaystyle\frac{\partial p}{\partial y}$ 
фиксируются в данной точке, и считается, что ${u = u(z)}$, ${v = v(z)}$, ${w = 0}$\,.
В результате~--- система обыкновенных дифференциальных уравнений 2--го порядка. Если 
${\nu_{turb} = \const}$, то решение будет получено в эллиптических функциях, хотя на самом
деле турбулентная вязкость $\nu_{turb}$ зависит от $z$ и от других величин.

% figure 1
\begin{figure}
 \begin{center}
  \begin{picture}(130,60)
   %axes
   \put(0,0){\line(1,0){130}}
   \put(65,-4){\line(0,1){34}}
   % 16km marker
   \put(66,25){{\sf\footnotesize16}}  
   % right half
   %points
   \put(85,0){\line(0,-1){1}} %30
    \put(83,-4){{\sf\footnotesize30}}  
   \put(101,0){\line(0,-1){1}} %50
    \put(99,-4){{\sf\footnotesize50}}  
   \put(126,0){\line(0,-1){1}} %90
    %\put(124,-4){{\sf\footnotesize90}}  
   %sym
   \put(45,0){\line(0,-1){1}} %-30
    \put(43,-4){{\sf\footnotesize30}}  
   \put(29,0){\line(0,-1){1}} %-50
    \put(27,-4){{\sf\footnotesize50}}  
   \put(4,0){\line(0,-1){1}} %-90
    \put(2,-4){{\sf\footnotesize90}}  
   % vectors    
   \put(67,2){\vector(0,1){9}} 
   \put(67,14){\vector(1,1){5}} 
   \put(74,18){\vector(1,-1){5}} 
   \put(80,11){\vector(1,-3){3}} 
   \put(79,11){\vector(-1,-3){2}} 
   \put(81,11){\vector(1,-2){3}} 
   \put(75,4){\vector(-2,-1){4}} 
   \put(86,4){\vector(2,-1){4}} 
   \put(92,2){\vector(2,1){16}} 
   \put(110,10){\vector(1,0){10}} 
   \put(121,9){\vector(1,-1){4}} 
   \put(125,3){\vector(-2,-1){4}} 
   \put(120,1){\vector(0,1){5}} 
   % sym
   \put(63,2){\vector(0,1){9}} 
   \put(63,14){\vector(-1,1){5}} 
   \put(56,18){\vector(-1,-1){5}} 
   \put(50,11){\vector(-1,-3){3}} 
   \put(51,11){\vector(1,-3){2}} 
   \put(49,11){\vector(-1,-2){3}} 
   \put(55,4){\vector(2,-1){4}} 
   \put(44,4){\vector(-2,-1){4}} 
   \put(38,2){\vector(-2,1){16}} 
   \put(20,10){\vector(-1,0){10}} 
   \put(9,9){\vector(-1,-1){4}} 
   \put(5,3){\vector(2,-1){4}} 
   \put(10,1){\vector(0,1){5}} 
   % commons
   \put(72,36){\vector(0,-1){7}} 
   \put(74,28){\vector(3,-1){8}} 
   \put(84,25){\vector(3,-1){8}} 
   \put(94,21){\vector(3,-1){8}} 
   \put(104,18){\vector(1,0){9}} 
   \put(115,19){\vector(0,1){8}} 
   \put(115,28){\vector(0,1){8}} 
   \put(113,38){\vector(-1,0){9}} 
   \put(103,38){\vector(-1,0){9}} 
   \put(93,38){\vector(-1,0){9}} 
   \put(83,38){\vector(-1,0){9}} 
   % stratosphere marker       
   \put(84,30){{\sf\footnotesizeстратосфера}}  
   \put(89,27){{\sf\footnotesizeлетом}}  
   %curve
   \thicklines
   \qbezier(65,24)(77,24)(81,22) 
   \qbezier(81,18)(89,13)(130,12) 
   % sym
   \qbezier(65,24)(53,24)(49,22) 
   \qbezier(49,18)(41,13)(0,12) 
   %labels
   \put(46,27){{\sf\footnotesizeВысота, км}}  
   \put(106,-4){{\sf\footnotesizeШирота, град}}  
   
  \end{picture}
 \end{center}
 \begin{center}Рис.~1\end{center}
\end{figure}


% par10
\section{Атмосферные фронты, циклоны и антициклоны}
Напомним, что в северных широтах геострофический ветер обходит циклоны против часовой стрелки
(подробности \rf в главе~I.3).

% par11
\section{Задача о толщине тропосферы}
В части~I обсуждался лучистый теплообмен. Теперь используем другой подход: циклоны и антициклоны ведь
можно рассматривать как турбулентности с масштабом $l$ порядка нескольких сотен км. Тогда будет
другой турбулентная вязкость (обозначим ее $\nu_l$) и увеличится толщина пограничного слоя.
В упрощенной модели из \S\,2.8 толщина $h$ тропосферы пропорциональна $\displaystyle\frac{1}{\sqrt{l}}$
(здесь $l$~--- параметр Кориолиса, нулевой на экваторе и максимальный на полюсе). Фактически, это и есть
зависимость толщины тропосферы от географической широты. На экваторе значение $h$ достигает 17 км,
а на полюсах оно около 8 км. На рис.~1 также изображена схема движения воздушых масс для 
тропосферы и для стратосферы северного полушария в летний период.

% par12
\section{Струйные течения и отрицательная вязкость}
Кроме того график (\rf рис.~1) на самом деле имеет разрывы в областях так называемых {\itструйных течений.}
Эти течения обладают высокой скоростью, так что иногда приходится допускать ${\nu_l < 0}$.


% chap3
\chapter{О построении примитивной системы уравнений}
% par1
\section{О примитивной системе уравнений}
При построении системы уравнений (\rf \S\,I.1.5) будем опираться на фундаментальные физические законы:
1) сохранения вещества (второй закон Ньютона и, следовательно, уравнение движения); 2) свойства вещества
(уравнение состояния); 3) сохранения массы (уравнение неразрывности); 4) сохранения энергии (уравнение 
притока тепла); 5) баланса влажности. Независимые переменные: три пространственные координаты и время.
Искомых скалярных функций семь: $T$, $p$, $\rho$, ${\Vec V = \{u, v, w\}}$, а также влагосодержание. 
Скалярных уравнений столько же, система замкнута. К тому же в случае долгосрочного прогноза необходимо 
учитывать и другие воздушные примеси кроме воды.

% par2
\section{Уравнение неразрывности}
Пусть $S$~--- некоторая неподвижная поверхность в потоке сплошной среды, $\Vec n$~--- единичный вектор
нормали к ней. Обозначим через $\Vec V$ скорость, а через $\rho$ плотность сплошной среды. Если 
${M = M(t)}$~--- масса выделенного объема $G$, то
$$
{%triple
  M = \iiint\limits_G \rho\,d{\EuScript U}      
}
,
$$
поэтому
$$
{%triple
  \frac{dM}{dt} = \iiint\limits_G \frac{\partial\rho}{\partial t}\,d{\EuScript U}      
}
.
$$
Изменение массы за промежуток времени $\delta t$ есть
$$
{%double
  \delta M = \left(-\iint\limits_S (\rho\Vec V, \Vec n)\,dS\right) \delta t      
}
,
$$
значит производная
$$
{%double
  \frac{dM}{dt} = -\iint\limits_S (\rho\Vec V, \Vec n)\,dS      
}
.
$$
Здесь $\rho\Vec V$~--- так называемая {\itмассовая скорость.} По формуле Гаусса --- Остроградского
$$
{%triple
  \frac{dM}{dt} = -\iiint\limits_G \divers(\rho\Vec V)\,d{\EuScript U}      
}
,
$$
в итоге 
$$
{%triple
  \iiint\limits_G \left(\frac{\partial\rho}{\partial t} + \divers(\rho\Vec V) \right)\,d{\EuScript U} = 0      
}
$$
для любого объема $G$\,. Отсюда уравнение неразрывности
$$
{
  \frac{\partial\rho}{\partial t} + \divers(\rho\Vec V) = 0      
}
.
\eqno(11)
$$

% par3
\section{Преобразование уравнения неразрывности}
Известно, что ${\displaystyle\divers(\rho\Vec V) = \rho\divers\Vec V + (\overrightarrow{\grad\rho}, \Vec V)}$.
Тогда из (11)      
$$
{
  \frac{\partial\rho}{\partial t} + (\overrightarrow{\grad\rho}, \Vec V) + \rho\divers\Vec V = 0      
}
,
$$
или объединяя в полную производную вдоль траектории, 
$$
{
  \frac{d\rho}{dt} + \rho\divers\Vec V = 0      
}
.
$$
Разделив на ${\rho > 0}$, получим другую форму уравнения неразрывности
$$
{
  \frac{d}{dt}(\ln\rho) + \divers\Vec V = 0      
}
.
$$
В частном случае, если сплошная среда несжимаема,
$$
{
  \divers\Vec V = 0      
}
.
$$

% par4
\section{Обсуждение вывода уравнения неразрывности}
Отметим, что вывод уравнения опирался на гипотезу, согласно которой изменение массы $M$ для данного
объема $G$ происходит только за счет движения со скоростью $\Vec V$. Есть случаи, когда это не так:

1) (астрофизический) потоки вещества и потоки электромагнитного излучения;

2) (гидрогеологический) пористые породы с трещинами;

3) (метеорологический) ветер и дождь.

В дальнейшем будем преобразовывать часть примитивной системы уравнений с тем, чтобы
в явной записи выделилось уравнение для приземного давления $p^*$.


% chap4
\chapter{Уравнения в специальных координатах}
% par1
\section{Специальная замена координат}
Пусть $\xi_1$, $\xi_2$, $\xi_3$~--- пространственные координаты, одна из которых~---
например, третья ${\xi_3 = z}$~--- выделена. Будем рассматривать функции аргумента
${(X, t) = (\xi_1, \xi_2, \xi_3, t)}$. Применительно к атмосферному давлению $p(X,t)$ 
есть два замечательных параметра: типичное давление ${p_0 = \const}$ на уровне моря 
(\rf \S\,I.2.2) и приземное давление $p^*(\xi_1, \xi_2, t)$. Обозначим
$$
{
  \zeta = \frac{p}{p_0}, 
  \quad 
  \sigma = \frac{p}{p^*}
}
.
$$
Как $\zeta$ так и $\sigma$ можно принять за новую координату по вертикальному направлению.
Здесь важно то, что ${p_0 > 0}$, ${p^* > 0}$ и $\displaystyle\frac{\partial p}{\partial z}$ 
сохраняет знак. Рассмотрим функцию $f(\xi_1, \xi_2; \sigma; t)$, считая, что
${z = Z(\xi_1, \xi_2; \sigma; t)}$. Производная в новой системе координат будет
выражаться через производную в старой системе как
$$
{
  f'_{\xi_k} = \frac{\partial f}{\partial \xi_k} + \frac{\partial f}{\partial z} Z'_{\xi_k},
  \quad 
  f'_{\sigma} = \frac{\partial f}{\partial z} Z'_{\sigma}
}
,
$$
поэтому
$$
{
  \frac{\partial f}{\partial \xi_k} = f'_{\xi_k} - \frac{Z'_{\xi_k}}{Z'_{\sigma}} f'_\sigma,
  \quad 
  k = \overline{1,2} 
}
.
\eqno(12)
$$

% par2
\section{Модель \glqqтонкая атмосфера\grqq{}}
Введем на поверхности уровня ${W = \const}$ координаты $\xi_1$, $\xi_2$, $z$ так, что
$\xi_1$, $\xi_2$~--- ортогональные координаты этой поверхности, а ось $z$ направлена по
нормали вверх. Модели \glqqтонкая атмосфера\grqq{} свойственны следующие допущения:

1) толщина атмосферы много меньше радиуса планеты;

2) ${g = g(\xi_1, \xi_2)}$ не зависит от $z$;

3) метрика ${ds^2 = H_1^2 d\xi^2_1 + H_2^2 d\xi^2_2 + dz^2}$, 
где ${H_j = H_j(\xi_1, \xi_2)}$, ${j = \overline{1,2}}$. 

% par3
\section{Геопотенциал}
Поверхность ${W = \const}$ принимается за уровень ${Z = 0}$. Тогда в рамках модели 
\glqqтонкая атмосфера\grqq{} единичная масса обладает потенциальной энергией
${\displaystyle\Phi = \int\limits_0^z g\,dz = g Z(\xi_1, \xi_2; \sigma; t)}$. Это
и есть геопотенциал.

% par4
\section{Условная вертикальная скорость}
По аналогии с \S\,I.2.5 обозначим ${\displaystyle\Dot\sigma = \frac{d\sigma}{dt}}$.
Для представления ${\Vec V = v_1 \Vec\tau_1 + v_2 \Vec\tau_2 + w \Vec n}$ согласно (3)
справедливо ${\Dot\xi_j = h_j v_j}$. Затем
$$
{
  w = \frac{dz}{dt} = \frac{dZ}{dt} = Z'_{\xi_1}\frac{d\xi_1}{dt} + Z'_{\xi_2}\frac{d\xi_2}{dt} +
  Z'_{\sigma}\frac{d\sigma}{dt} + Z'_t
}
.
$$
Следовательно
$$
{
  \Dot\sigma = \frac{1}{Z'_{\sigma}}\left(w - Z'_t - \sum\limits_{j=1}^2 Z'_{\xi_j} h_j v_j\right)
}
,
$$
или
$$
{
  \Dot\sigma = \frac{1}{\Phi'_{\sigma}}\left(gw - \Phi'_t - 
  g\sum\limits_{j=1}^2 Z'_{\xi_j} h_j v_j\right)
}
.
\eqno(13)
$$

% par5
\section{Дивергенция в ортогональных криволинейных координатах}
Пусть дано векторное поле ${\Vec f = \sum\limits_{j=1}^3 f_j \Vec\tau_j}$ (в нашем случае
${\Vec\tau_3 = \Vec n}$) и метрика ${ds^2 = \sum\limits_{j=1}^3 H^2_j d\xi^2_j}$. Обозначим
${B = H_1 H_2 H_3}$, ${\displaystyle b = \frac{1}{B}}$ (здесь использовано сходство с 
${\displaystyle h_j = \frac{1}{H_j}}$). Тогда
$$
{
  \divers \Vec f = b\sum\limits_{j=1}^3 \frac{\partial}{\partial\xi_j} (B h_j f_j)
}
.
\eqno(14)
$$

% par6
\section{Гидростатическое приближение --- запись в $\sigma$--координатах}
В модели \glqqтонкая атмосфера\grqq{} ${ds^2 = \sum\limits_{j=0}^2 H^2_j d\xi^2_j + dz^2}$,
так как ${H_3 = 1}$, поэтому 
$$
{
  \overrightarrow{\grad p} = 
  \sum\limits_{j=1}^2 h_j \frac{\partial p}{\partial\xi_j}\Vec\tau_j + 
  \frac{\partial p}{\partial z}\Vec n
}
.
$$
Считаем, что вектор $\Vec n$ направлен против силы тяжести, тогда из
определения $\sigma$
$$
{
  \frac{\partial p}{\partial z} =  \frac{p'_\sigma}{Z'_\sigma} =
  \frac{\left(p^*(\xi_1, \xi_2, t)\sigma\right)'_\sigma}{Z'_\sigma} 
}
.
$$
Из (I.2) следует, что
$$
{
  \frac{p^*}{Z'_\sigma} = -\rho g
}
,
$$
или
$$
{
  \rho = - \frac{p^*}{\Phi'_\sigma} 
}
.
\eqno(15)
$$

% par7
\section{Горизонтальная дивергенция}
Займемся преобразованием дивергенции. Для ${\Vec V = v_1 \Vec\tau_1 + v_2 \Vec\tau_2 + w \Vec n}$ 
в (14) справедливо ${Bh_1 = H_2}$, ${Bh_2 = H_1}$, ${Bh_3 = H_1 H_2}$, поэтому
$$
{
  \divers \Vec V = b \left(\frac{\partial}{\partial\xi_1}(H_2 v_1) +
  \frac{\partial}{\partial\xi_2}(H_1 v_2) + H_1 H_2 \frac{\partial w}{\partial z}\right) =
}
$$
$$
{
  = b \left(\frac{\partial}{\partial\xi_1}(H_2 v_1) +
  \frac{\partial}{\partial\xi_2}(H_1 v_2)\right) + \frac{\partial w}{\partial z}
}
.
$$
Применяя (12), получим
$$
{
  \divers \Vec V = b \left((H_2 v_1)'_{\xi_1} + (H_1 v_2)'_{\xi_2} -
  \frac{1}{Z'_\sigma}\sum\limits_{j=1}^2 h_j Z'_{\xi_j} (v_j)'_\sigma\right) + 
  \frac{\partial w}{\partial z}
}
.
\eqno(16)
$$
Обозначим через ${D_{\sigma}\{\Vec V\} = b \left((H_2 v_1)'_{\xi_1} + (H_1 v_2)'_{\xi_2}\right)}$~---
{\itгоризонтальную }$\sigma${\it--дивергенцию.} Если ${w = 0}$, и если $v_1$, $v_2$ не зависят 
от $z$ (тогда они не зависят и от $\sigma$), то ${D_{\sigma}\{\Vec V\} = \divers\Vec V}$.

% par8
\section{Вспомогательные преобразования}
1. Из (15) известно, что ${Z'_\sigma < 0}$. Значит
$$
{
  \frac{d}{dt} \ln|Z'_\sigma| = \frac{d}{dt} \ln(-Z'_\sigma) = 
  \frac{1}{Z'_\sigma}\left(Z''_{\sigma t} + \sum\limits_{j=1}^2 Z''_{\sigma\xi_j}\frac{d\xi_j}{dt} +
  Z''_{\sigma\sigma} \Dot\sigma \right)
}
,
$$
или
$$
{
  \frac{d}{dt} \ln|Z'_\sigma| =  
  \frac{1}{Z'_\sigma}\left(Z''_{\sigma t} + \sum\limits_{j=1}^2 h_j v_j Z''_{\sigma\xi_j} +
  Z''_{\sigma\sigma} \Dot\sigma \right)
}
.
$$

2. На основе рассуждений из \S\,4 
$$
{
  \frac{\partial w}{\partial z} = \frac{w'_\sigma}{Z'_\sigma} = 
}  
$$
$$
{   
  = \frac{1}{Z'_\sigma}\left(Z''_{t\sigma} + Z''_{\sigma\sigma}\Dot\sigma + Z'_\sigma (\Dot\sigma)'_\sigma + 
  \sum\limits_{j=1}^2 \left(Z''_{\xi_j\sigma} h_j v_j + Z'_{\xi_j} h_j (v_j)'_\sigma\right)\right) =
}
$$
$$
{   
  = (\Dot\sigma)'_\sigma + \frac{1}{Z'_\sigma}\sum\limits_{j=1}^2 Z'_{\xi_j} h_j (v_j)'_\sigma + 
  \frac{d}{dt}\ln|Z'_\sigma|
}
.
$$

3. Из предыдущего, а также из (16) следует
$$
{
  \divers \Vec V = D_\sigma\{\Vec V\} + (\Dot\sigma)'_\sigma + \frac{d}{dt}\ln|Z'_\sigma|
}
.
$$

4. Наконец, на основе (15)
$$
{
  \ln\rho = \ln\left(\frac{p^*}{g}\right) - \ln|Z'_\sigma|
}
.
$$

% par9
\section{Уравнение неразрывности в $\sigma$--координатах}
Заметим, что
$$
{
  \frac{d}{dt}\left(\ln\frac{p^*}{g}\right) = \frac{(p^*)'_t}{p^*} + 
  \sum\limits_{j=1}^2 \left(\frac{g}{p^*}\right) \left(\frac{p^*}{g}\right)'_{\xi_j} h_j v_j
}
\,.
$$
Подставим теперь все вычисленные значения в уравнение неразрывности вида
$$
{
  \frac{d}{dt}(\ln\rho) + \divers\Vec V = 0      
}
$$
и получим
$$
{
  (p^*)'_t + p^* (\Dot\sigma)'_\sigma + g D_\sigma\{\frac{p^*}{g}\Vec V\} = 0
}
.
\eqno(17)
$$
Следует отметить, что это уравнение~--- результат точного преобразования формул
без \glqqвыбрасывания\grqq{} каких--либо величин.

% par10
\section{Уравнение неразрывности в $\zeta$--координатах}
Рассуждая аналогично для ${\displaystyle\zeta = \frac{p}{p_0}}$, ${p_0 = \const}$ в случае,
когда ${g = \const}$ получим
$$
{
  (\Dot\zeta)'_\zeta + D_\sigma\{\Vec V\} = 0
}
.
$$
Таким образом, получается, что в пространстве координат $\xi_1$, $\xi_2$, $\zeta$ имеется движущаяся 
несжимаемая сплошная среда.

% par11
\section{Граничное условие для $\Dot\sigma$}
Будем считать, что ${z^* = Z^*(\xi_1, \xi_2)}$~--- уровень рельефа планеты, и, соответственно,
${\Phi^* = gZ^*}$. Введем дополнительные предположения: пусть верхняя и нижняя границы 
рассматриваемой области пространства, а также траектории воздушных частиц являются 
гладкими функциями. Тогда потребуем, чтобы ${\Dot\sigma = 0}$ на подстилающей поверхности 
(${\sigma = 1}$) и на верхней границе (${\sigma = 0}$).

% par12
\section{Уравнение для $p^*$}
Проинтегрируем (17) по $\sigma$ от $0$ до $1$, учитывая, что $p^*$ не зависит от~$\sigma$,
$$
{
  (p^*)'_t + g\int\limits_0^1 D_\sigma\{\frac{p^*}{g}\Vec V\}\,d\sigma + 
  p^* \int\limits_0^1 (\Dot\sigma)'_\sigma\,d\sigma = 0
}
.
$$
В силу установленных граничных условий последнее слагаемое занулится.
Введем обозначения: 
${\displaystyle g\int\limits_0^1 D_\sigma\{\frac{1}{g}\Vec V\}\,d\sigma = \overline{D_\sigma\{\Vec V\}}}$
и ${\displaystyle\int\limits_0^1 v_j\,d\sigma = \overline{v_j}}$.
Тогда после перегруппировки в уравнении получим
$$
{
  (\ln p^*)'_t + h_1\overline{v_1}(\ln p^*)'_{\xi_1} + h_2\overline{v_2}(\ln p^*)'_{\xi_2} +
  \overline{D_\sigma\{\Vec V\}} = 0
}
.
\eqno(18)
$$

% par13
\section{Уравнение состояния}
Как известно, в уравнении состояния ${p = R\rho T}$ идеального газа постоянная
${\displaystyle R = \frac{R_0}{\Bar\mu}}$, где $\Bar\mu$~--- средняя
молекулярная масса смеси. Примеси характеризуются набором параметров
${\Vec\eta = (\eta_1, \ldots, \eta_n)}$. Здесь $\eta_j$ есть отношение массы $j$--й примеси
к массе воздуха без примесей. Тогда в общем случае  ${\rho = \rho(p, T, \Vec\eta)}$.
Виртуальная температура, согласно \S\,I.6.11, определяется как
$$
 T_v = \frac{p}{R \rho(p, T, \Vec\eta)}
,
$$
где постоянная $R$ соответствует воздуху без примесей. Если функция $\rho(p, T, \Vec\eta)$ 
известна, то известна и виртуальная температура $T_v(p, T, \Vec\eta)$. Уравнение
состояния примет вид 
$$
{
  p = R\rho T_v
}
.
\eqno(19)
$$

% par14
\section{Преобразование слагаемого $\displaystyle\frac1\rho \grad p$ в~уравнении~движения}
Согласно (12) и (15)
$$
{
  -\frac{1}{\rho}h_j\frac{\partial p}{\partial\xi_j}\Vec\tau_j =
  \left(-\frac{\Phi'_\sigma}{p^*}\right)h_j\left(p'_{\xi_j} - 
  \frac{Z'_{\xi_j}}{Z'_\sigma}p'_\sigma\right)\Vec\tau_j
}
\,.
$$
На основе (15) и (19) получим аналог равенства (I.11)
$$
{
  -\sigma\Phi'_\sigma = RT_v
}
,
$$ 
поэтому 
$$
{
  -\frac{1}{\rho}h_j\frac{\partial p}{\partial\xi_j}\Vec\tau_j =
  h_j\left(RT_v(\ln p^*)'_{\xi_j} + g\left(\frac{1}{g}\Phi\right)'_{\xi_j} \right)\Vec\tau_j
}
\,.
$$
Здесь в правой части находятся $T_v$, $p^*$, $\Phi$~--- искомые в примитивной системе уравнений.

% par15 
\section{Вычисление $\Phi$}
Рассмотрим два варианта постановки задачи для нахождения $\Phi$.

1. Пусть известна функция ${T_v = T_v(p, T, \Vec\eta)}$, $T$ и $\Vec\eta$ как функции 
от $\sigma$ при фиксированных $\xi_1$, $\xi_2$, $t$, а также $p^*$ и $z^*$. Тогда
будет известной и функция 
$$
{
  \Phi\Bigl.\Bigr|_{\sigma = 1} = g(\xi_1, \xi_2) z^*(\xi_1, \xi_2)
}
.
$$
Следовательно
$$
{
  \Phi(\xi_1, \xi_2; \sigma; t) = gz^* - \int\limits_1^{\sigma} \frac{RT_v}{\sigma}d\sigma
}
.
$$

2. Допустим, что имеет место случай идеального газа. Тогда ${T_v = T}$. Пусть известна
температура $T$ как функция от $z$. Будем искать функцию $Z$, решая задачу Коши для
обыкновенного дифференциального уравнения
$$
{
  \sigma gZ'_\sigma + RT(Z) = 0,
  \quad 
  Z\Bigl.\Bigr|_{\sigma = 1} = z^* 
}
.
$$

Например, если ${T = T^* - \gamma Z}$, ${z^* = z_1}$, ${g = \const}$, то решение уравнения
типа Эйлера
$$
{
  \sigma Z'_\sigma + \frac{R}{g}(T^* - \gamma Z) = 0
}
$$
в случае, когда ${p^* = p_0}$ (а значит, и ${\sigma = \zeta}$), в виде геопотенциала
примет облик
$$
{
  \Phi = \Phi_1\zeta^{\Hat\gamma} + \Hat\Phi\left(1 - \zeta^{\Hat\gamma}\right)
}
,
$$
где ${\Phi_1 = gz_1}$, ${\displaystyle\Hat\Phi = \frac{gT^*}{\gamma}}$, 
${\displaystyle\Hat\gamma = \frac{R\gamma}{g}}$.

% par16
\section{Вычисление $\Dot\sigma$}
Связь $\Dot\sigma$ и ${\displaystyle w = \frac{dz}{dt}}$ известна:
$$
{
  w = Z'_t + Z'_{\sigma}\Dot\sigma + \sum\limits_{j=1}^2 h_j v_j Z'_{\xi_j} =
  \frac{1}{g}\left(\Phi'_t - RT_v \frac{\Dot\sigma}{\sigma}\right) + 
  \sum\limits_{j=1}^2 h_j v_j \left(\frac{1}{g}\Phi\right)'_{\xi_j}
}
,
$$
однако сама величина $w$ точному измерению не поддается (можно сказать, что это скорость
порядка нескольких сантиметров в секунду).
Поэтому для вычисления $\Dot\sigma$ вернемся к уравнению неразрывности (17).
Произведем интегрирование его слагаемых $(p^*)'_t$ и $p^*(\Dot\sigma)'_\sigma$ по отрезкам 
${[0,1]}$ и ${[0, \sigma]}$ и, благодаря граничным условиям, получим
$$
{
  \int\limits_0^1 (p^*)'_t\,d\sigma = (p^*)'_t\,,
  \quad
  \int\limits_0^{\sigma} (p^*)'_t\,d\sigma = \sigma(p^*)'_t
}
\,,
$$
$$
{
  \int\limits_0^1 p^*(\Dot\sigma)'_\sigma\,d\sigma = 0,
  \quad
  \int\limits_0^{\sigma} p^*(\Dot\sigma)'_\sigma\,d\sigma = p^*\Dot\sigma
}
.
$$
Теперь из результатов интегрирования (17) по ${[0, 1]}$ и по ${[0, \sigma]}$ выразим
$$
{
  \Dot\sigma = 
  \frac{g}{p^*}\left(\sigma\int\limits_0^1 D_{\sigma}\{\frac{p^*}{g}\Vec V\}\,d\sigma -
  \int\limits_0^{\sigma} D_{\sigma}\{\frac{p^*}{g}\Vec V\}\,d\sigma \right)
}
.
$$

% par17
\section{Об уравнении притока тепла}
Пусть уравнение состояния ${\rho = \rho(p, T, \eta_1, \ldots ,\eta_n)}$. Рассмотрим 
пространство координат $p$, $\EuScript U$, $T$ (\rf \S\,I.6.1), в котором задана 
поверхность ${\EuScript U = \EuScript U(p, T)}$ для фиксированного $\Vec\eta$.
Теплоемкость ${c_p = c_p(p, T, \eta_1, \ldots ,\eta_n)}$ также будем считать известной.
Тогда согласно второму закону термодинамики ${\displaystyle\frac{dQ}{T}}$ является
полным дифференциалом. Обозначив его $dS$, получим (\rf \S\,I.6.8), что 
$$
{
  S = S(p_0,T_0) + 
  \int\limits_{(p_0,T_0)}^{(p,T)} \left(-\frac{\partial{\EuScript U}}{\partial T}dp +
  \frac{c_p}{T}dT \right)
}
.
$$
Ну а согласно постулату Нернста ${S\Bigl.\Bigr|_{T=0} = 0}$.
Пусть $E$~--- приток тепла к единице массы движущегося воздуха за время $t$.
Значит ${\displaystyle\frac{dQ}{dt} = E}$, и уравнение притока тепла в общем виде
$$
{
  \frac{dS}{dt} = \frac{E}{T}
}
.
\eqno(20)
$$
Если допустить, что ${c_p > 0}$, то и ${\displaystyle\frac{\partial S}{\partial T} > 0}$,
и следовательно, в силу монотонности $S(T)$, существует $T(S)$. Соответственно 
виртуальная температура ${T_v = T_v(p, S, \eta_1, \ldots ,\eta_n)}$.

% par18
\section{Обсуждение примитивной системы}
Итак, если рассматривать простейший случай, когда ${\eta = \eta_1}$ только для водяного
пара, то искомыми в примитивной системе будут семь скалярных функций
${\Vec V = \{u,v,w\}}$, $\rho$, $p$, $T$, $\eta$. Скалярных уравнений будет столько же:
(1), (11), (19), (20) и уравнение баланса влажности для $\displaystyle\frac{d\eta}{dt}$.

Основные сопутствующие проблемы: 

1) густота сети пунктов наблюдения;

2) граничные условия, в особенности, на подстилающей поверхности в сложном рельефе;

3) уточнение притока тепла $E$, турбулентной вязкости $\Vec N$, величин, связанных с переносом
влаги, испарением и конденсацией.


% chap5
\chapter{Полиномы Лежандра и сферические функции}
% par1
\section{Уравнения и полиномы Лежандра}
Решения дифференциального уравнения 
$$
{
  \frac{d}{d\mu}\left[(1-\mu^2)\frac{dy(\mu)}{\mu}\right] + n(n+1)y(\mu) = 0
}
$$
будем называть {\itполиномами Лежандра}~\cite{janke} $P_n(\mu)$. Справедливо
рекуррентное соотношение ${P_{n+1}(\mu) = (2n+1)\mu P_n(\mu) - nP_{n-1}(\mu)}$,
${P_0(\mu) = 1}$, ${P_1(\mu) = \mu}$.

% par2
\section{Присоединенные функции Лежандра}
Исходное дифференциальное уравнение можно переписать как
$$
{
  (1-\mu^2)y'' - 2\mu y' + n(n+1)y = 0
}
.
$$
В результате $m$--кратного дифференцирования этого уравнения получим
$$
{
  (1-\mu^2)x'' - 2(m+1)\mu x' + \left(n(n+1) - m(m+1)\right)x = 0
}
,
$$
где ${0 \leqslant m \leqslant n}$ и 
${\displaystyle x(\mu) = \frac{d^m y}{d\mu^m}}$. Сделаем теперь замену
$$
{
  x(\mu) = \frac{z(\mu)}{\left(-\sqrt{1 - \mu^2}\right)^m}
}
.
$$
Тогда уравнение примет вид
$$
{
  \frac{d}{d\mu}\left[(1-\mu^2)\frac{dz(\mu)}{\mu}\right] + 
  \left(n(n+1) - \frac{m^2}{1-\mu^2}\right)z(\mu) = 0
}
.
%\eqno
$$
Но так как ${y(\mu) = P_n(\mu)}$~--- полином Лежандра, то соответственно ${x(\mu) = P^{(m)}_n(\mu)}$, и
${z(\mu) = \left(-\sqrt{1 - \mu^2}\right)^m P^{(m)}_n(\mu) = P^m_n(\mu)}$~--- {\itприсоединенные функции
Лежандра.} Условимся считать, что ${P_n^0 = P_n}$.

% par3
\section{Тригонометрическая форма}
Пусть ${\mu = \sin\xi}$, тогда ${1-\mu^2 = \cos^2\xi}$. 
Если ${\displaystyle|\xi| \leqslant \frac{\pi}{2}}$, то ${\sqrt{1-\mu^2} = \cos\xi}$.
Следовательно
$$
{
  P_n^m(\sin\xi) = (-\cos\xi)^m P_n^{(m)}(\sin\xi),
  \quad
  n = 0, 1, 2, \ldots, \quad 0 \leqslant m \leqslant n
}
.
$$
Поскольку ${\displaystyle\frac{d}{d\mu} = \frac{1}{\cos\xi}\frac{d}{d\xi}}$, уравнение будет
$$
{
  (\cos\xi)\frac{d}{d\xi}\left((\cos\xi)\frac{dz}{d\xi}\right) + 
  \left(n(n+1)\cos^2\xi - m^2\right)z = 0
}
.
\eqno(21)
$$
Отметим также одну вспомогательную формулу
$$
{
  (1-\mu^2)(P_n^m)' = \frac{1}{2n+1}\left((n+1)(m+n)P_{n-1}^m + n(n-m+1)P^m_{n+1}\right) 
}
.
\eqno(22)
$$

% par4
\section{Сферические функции}
Введем координаты на сфере: долготу $\lambda$ и широту $\xi$.
Будем рассматривать наборы {\itсферических функций}
$$
{
  P_n(\sin\xi),
  \quad
  P_n^m(\sin\xi)\cos m\lambda,
  \quad 
  P_n^m(\sin\xi)\sin m\lambda
}
.
$$
Функции $P_n(\sin\xi)$ четны при четном $n$ и нечетны~--- при нечетном. Аналогично, функции
$P_n^m(\sin\xi)\cos m\lambda$ и $P_n^m(\sin\xi)\sin m\lambda$ четны при четном $(n+m)$
и нечетны в противоположном случае.


% chap6
\chapter{Околополюсный вихрь. Индекс циркуляции}
% par1
\section{О сферических координатах}
Пусть ${\xi_1 = \lambda}$~--- долгота, ${\xi_2 = \xi}$~--- широта, ${\xi_3 = z = r - r_0}$,
причем радиус $r_0$ задан. Тогда в метрике ${\displaystyle ds^2 = \sum\limits_{j=1}^3 ds_j^2}$ 
будет ${ds_1 = r\cos\xi d\lambda}$, ${ds_2 = rd\xi}$, ${ds_3 = dz}$, \ie ${H_1 = r\cos\xi}$,
${H_2 = r}$, ${H_3 = 1}$.
Если $\Vec\tau_1$, $\Vec\tau_2$, ${\Vec\tau_3 = \Vec n}$~--- единичные векторы 
координатных линий, то согласно деривационным формулам
$$
{
 \frac{\partial\Vec\tau_i}{\partial \xi_j} = \sum\limits^3_{k=1} \eta_{ijk} \Vec\tau_k  
}
\,.
$$
В частности, ${\eta_{i3k} = 0}$, так как ${\displaystyle\frac{d\Vec\tau_i}{d\xi_3} = \Vec 0}$.

% par2
\section{Упрощенная сферическая модель}
Будем придерживаться следующих допущений:

1) подстилающая поверхность --- сфера;

2) ${p^* = p_0 = \const}$ и ${\displaystyle\zeta = \frac{p}{p_0}}$;

3) ${\Vec N = \Vec 0}$~--- невязкая модель;

4) гидростатическое приближение (\rf \S\,I.1.7);

5) ${\displaystyle\frac{dz}{dt} = w}$ и ${\displaystyle\frac{d\zeta}{dt} = \Dot\zeta}$ 
достаточно малы;

6) ${g = \const}$.

Основываясь на них, для ${\displaystyle\Vec V = \sum\limits^3_{k=1} v_k\Vec\tau_k}$ получим
$$
{
  (v_1)'_t +
  \frac{1}{r_0}\left(\frac{1}{\cos\xi}v_1(v_1)'_{\lambda}+v_2(v_1)'_{\xi}-(\tg\xi)v_1 v_2\right) +
}
$$
$$
{  
  + \frac{1}{r_0 \cos\xi}\Phi'_{\lambda} - 2(\omega\sin\xi)v_2 = 0
}
,
$$
$$
{
}
\eqno(23)
$$
$$
{
  (v_2)'_t +
  \frac{1}{r_0}\left(\frac{1}{\cos\xi}v_1(v_2)'_{\lambda}+v_2(v_2)'_{\xi}+(\tg\xi)v^2_1\right) +
}
$$
$$
{  
  + \frac{1}{r_0}\Phi'_{\xi} + 2(\omega\sin\xi)v_1 = 0
}
.
$$

% par3
\section{Частное решение --- стационарный зональный поток}
Пусть ${\Phi = \Phi(\xi, \zeta)}$. Тогда существует решение системы (23), не зависящее от
времени $t$ и от долготы $\lambda$, так что скорость $\Vec V$ направлена по параллели.
Таким образом, ${v_1 = U}$, ${v_2 = 0}$ и, стало быть, ${(v_1)'_t = 0}$, 
${(v_1)'_\lambda = 0}$, ${\Phi'_\lambda = 0}$. От системы (23) останется одно уравнение
$$
{  
  U^2\tg\xi + 2(r_0 \omega\sin\xi)U + \Phi'_\xi = 0
}
\eqno(24)
$$
относительно ${U = U(\xi, \zeta)}$.

% par4
\section{Грубая модель температуры в тропосфере}
Для четной на ${\displaystyle\left[-\frac{\pi}{2}, \frac{\pi}{2}\right]}$ функции 
справедливо тейлоровское приближение
$$
{  
  f(\xi) \approx \frac{a_0}{2} + a_1\cos2\xi = (\frac{a_0}{2} - a_1) + 2a_1\cos^2\xi
}
.
$$
Используем эту аппроксимацию для температуры атмосферы одного полушария Земли:
${T = T_0 + (\delta T)\cos^2\xi}$ по широте и ${T = T^* - \gamma z}$ по высоте 
(на каждой из широт). Можно считать, что
$$
{  
  T = T^*_0 + (\delta T^*)\cos^2\xi - (\gamma_0 + (\delta\gamma)\cos^2\xi)z
}
.
$$
Примем также, что ${T_v = T}$. Для геопотенциала используем приближение в виде стационарного
зонального потока $\Phi(\xi, \zeta)$: 
$$
{  
  \Phi \approx \Phi_{st} = \Phi_0(\zeta) + B(\zeta)\cos^2\xi,
  \quad
  \Phi\Bigl.\Bigr|_{\zeta=1} = \Phi_1
}
.
$$
Тогда ${\Phi'_\xi = -2B\cos\xi\sin\xi}$, и из (24)
$$
{  
  U^2\tg\xi + 2(r_0 \omega\sin\xi)U - 2B\cos\xi\sin\xi = 0
}
.
$$
Решая квадратное уравнение, имеем
$$
{  
  U = \left(\sqrt{(r_0\omega)^2 + 2B} - r_0\omega\right)\cos\xi = r_0\omega\alpha
}
,
$$
где {\itиндекс циркуляции}
$$
{  
  \alpha = \frac{\sqrt{(r_0\omega)^2 + 2B} - r_0\omega}{r_0\omega}
}
.
$$
Итак, имеет место так называемое {\itтвердотельное вращение:} при каждом $\zeta$ воздух 
вращается как единое целое.

% par5
\section{Линеаризация}
Полагаем ${v_1 = U + u}$, ${v_2 = v}$ и ${\Phi = \Phi_{st} + r_0\varphi\cos\xi}$.
Считая, что $u$, $v$, $\varphi$ находятся в достаточно малой окрестности нуля, 
линеаризуем (23). Получим
$$
{
\left\{
\begin{array}{ccccl}
  u'_t + \alpha u'_\lambda - 2\omega_1 v\sin\xi & + & \varphi'_\lambda & = & 0 \\
  v'_t + \alpha v'_\lambda + 2\omega_1 u\sin\xi & + & (\varphi\cos\xi)'_\xi & = & 0, 
\end{array}
\right.
}
\eqno(25)
$$
где ${\omega_1 = \omega + \alpha}$.

% par6
\section{Сезонные изменения индекса циркуляции}
В табл.~2 указаны примерные значения параметра $\displaystyle\frac{\alpha}{\omega}$ в процентах
для трех ситуаций:

1) \glqqлето\grqq{}: ${T^* = 300}$ K, высота тропопаузы на экваторе 17,5 км (${T = 200}$ K), 
на полюсе --- 9 км (T = $-50^\circ$C), ${\gamma_0 = 4}$ градуса на км;

2) \glqqзима\grqq{}: то же, но для полюса --- 8 км и $-60^\circ$C соответственно;

3) \glqqзима, нижняя тропосфера\grqq{}: то же, но для полюса $-40^\circ$C.

% table 2
\footnotesize
\begin{center}
\renewcommand{\arraystretch}{0}%
\begin{tabular}{|c||c|c|c|}
 \hline
 \strut $\zeta$	& \glqqлето\grqq{}  & \glqqзима\grqq{}	& \glqqзима, ниж. тр--ра\grqq{}	\\
 \hline 
 \rule{0pt}{2pt}& & &\\
 \hline
 \strut 0,7	  	& 1,8	& --	& $\approx 3$	\\
 \hline
 \strut 0,5	  	& 3,1 	& 4,2	& --	\\
 \hline
 \strut 0,3	  	& 4,6 	& 6,5	& --	\\
 \hline
\end{tabular}
\end{center}
\normalsize
\begin{center}Табл.~2\end{center}

А в табл.~3 указаны значения того же параметра для северного полушария
в среднем за год, максимальное и минимальное. 

% table 3
\footnotesize
\begin{center}
\renewcommand{\arraystretch}{0}%
\begin{tabular}{|c||c|c|c|}
 \hline
 \strut $\zeta$	&среднегодовое& max	& min	\\
 \hline 
 \rule{0pt}{2pt}& & &\\
 \hline
 \strut 0,7	  	& 2,3	& 3	& 1,7	\\
 \hline
 \strut 0,5	  	& 3,7 	& 4,6	& 2,8	\\
 \hline
 \strut 0,3	  	& 5,5 	& 6,8	& 4,5	\\
 \hline
\end{tabular}
\end{center}
\normalsize
\begin{center}Табл.~3\end{center}


% chap7
\chapter{Линейная теория длинных волн в средней тропосфере}
% par1
\section{Бездивергентный средний уровень. Функция тока}
Согласно определению 
$$
{  
  D_{\sigma}\{\Vec V\} = h_1 h_2\left((H_2 v_1)'_{\xi_1} + (H_1 v_2)'_{\xi_2}\right) =
}
$$
$$
{
   = \frac{1}{r^2_0\cos\xi}\left((r_0(U + u))'_{\lambda} + ((r_0 \cos\xi)v)'_{\xi}\right) =
}
$$
$$
{
   = \frac{1}{r_0 \cos\xi}\left(u'_{\lambda} + (v\cos\xi)'_{\xi}\right) 
}
,
$$
где ${H_1 = r_0\cos\xi}$, ${H_2 = r_0}$, и ${\displaystyle h_j = \frac{1}{H_j}}$, 
${j = \overline{1,2}}$.

Из эксперимента известно, что на подстилающей поверхности и около тропопаузы
$|\Dot\zeta|$ много меньше, чем в средней тропосфере, поэтому по приближенной теореме
Ролля (\rf \S\,I.7.2) ${(\Dot\zeta)'_\zeta = 0}$ для некоторого уровня $\zeta$.
Благодаря уравнению неразрывности в $\zeta$--координатах это означает, что
${D_\sigma\{\Vec V\} = 0}$, а следовательно и
$$
{
  u'_{\lambda} + (v\cos\xi)'_{\xi} = 0 
}
.
$$
Это, в свою очередь, значит, что дифференциальная форма ${-u\,d\xi + v\cos\xi\,d\lambda}$
является полным дифференциалом $d\psi$. Здесь $\psi$~--- функция тока, и
$$
{
  \psi'_\xi = -u,
  \quad
  \psi'_\lambda = v\cos\xi 
}
.
$$

% par2
\section{Система уравнений для $\psi$, $\varphi$}
Сделаем следующее преобразование: второе уравнение (25) продифференцируем по $\lambda$ и вычтем 
из него первое, домноженное на $\cos\xi$ и продифференцированное по $\xi$. Получим
$$
{
  (\nabla^2\psi)'_t + \alpha(\nabla^2\psi)'_\lambda + 2\omega_1\psi'_\lambda = 0 
}
,
\eqno(26)
$$
где {\itоператор Лапласа на сфере}
$$
{
  \nabla^2\psi = \frac{1}{\cos^2\xi}\psi''_{\lambda\lambda} + 
  \frac{1}{\cos\xi}(\psi'_\xi \cos\xi)'_\xi 
}
,
$$
так как
$$
{
  v'_\lambda - (u\cos\xi)'_\xi = \left(\frac{\psi'_\lambda}{\cos\xi}\right)'_{\lambda} + 
  (\psi'_\xi \cos\xi)'_\xi = (\cos\xi)\nabla^2\psi
}
.
$$
Затем в первом уравнении (25) перейдем к функции тока
$$
{
  (\psi''_{\xi t} + \alpha\psi''_{\xi\lambda})\cos\xi + 
  2\omega_1\psi'_\lambda\sin\xi = \varphi'_\lambda\cos\xi 
}
.
\eqno(27)
$$
Система (25) распалась: уравнение (26) теперь не содержит неизвестной функции $\varphi$.
Правда, это уравнение третьего порядка.

% par3
\section{Частное решение для функции тока}
Будем искать функцию $\psi$ в виде 
${\psi(\lambda, \xi, t) = z(\xi)\exp\left(im(\lambda - \beta t)\right)}$, где ${\beta = \const}$.
Тогда
$$
{
  \psi'_{\xi} = z'_\xi\exp\left(im(\lambda - \beta t)\right),
  \quad 
  \psi'_{\lambda} = imz\exp\left(im(\lambda - \beta t)\right), 
  \quad 
  \psi''_{\lambda\lambda} = -m^2\psi, 
}
$$
$$
{
  \nabla^2\psi = -\frac{m^2\psi}{\cos^2\xi} + 
  \frac{1}{\cos\xi} \left(z'_\xi \exp\left(im(\lambda - \beta t)\right) \cos\xi\right)'_\xi = 
}
$$
$$
{
  = \exp\left(im(\lambda - \beta t)\right) \left(\frac{1}{\cos\xi}(z'_\xi\cos\xi)'_\xi -
  \frac{m^2 z}{\cos^2\xi} \right) 
}
.
$$
В итоге (26) примет вид
$$
{
  im\exp(im(\lambda - \beta t))\left((-\beta + \alpha) \left(\frac{1}{\cos\xi}(z'_\xi\cos\xi)'_\xi -
  \frac{m^2 z}{\cos^2\xi} \right) + 2\omega_1 z \right) = 0
}
.
\eqno(28)
$$
Считая, что ${\beta < \alpha}$, обозначим
$$
{
  \frac{2\omega_1}{\alpha - \beta} = n(n + 1)
}
.
$$
Тогда из (28) следует
$$
{
  \frac{1}{\cos\xi}\left(z'_\xi\cos\xi\right)'_\xi +
  \left( n(n+1) - \frac{m^2 z}{\cos^2\xi} \right)z = 0
}
.
$$
Согласно (21) этому уравнению удовлетворяет присоединенная функция Лежандра 
${z = P^m_n(\sin\xi)}$. Другими словами, существует решение
$$
{
  \psi = P^m_n(\sin\xi)\exp\left(im(\lambda - \beta_n t)\right)
}
,
$$
где {\itформула Гаурвица}
$$
{
  \beta_n = \alpha - \frac{2(\omega + \alpha)}{n(n+1)}
}
.
$$

% par4
\section{Частное решение для $\varphi$}
Аналогично, будем искать $\varphi$ в специальном виде 
${\varphi = \tilde z(\mu)\exp(im(\lambda - \beta_n t))}$, где ${\mu = \sin\xi}$.
Подставим найденное решение $\psi$ в левую часть (27), а в правую~--- функцию $\varphi$.
Получим
$$
{
  \left( (1-\mu^2)(P^m_n(\mu))'_\mu (im)(-\beta_n + \alpha) + 
  2\omega_1(im\mu)P^m_n(\mu)\right) \exp\left(im(\lambda - \beta_n t)\right) = 
}
$$
$$
{
  = \exp\left(im(\lambda - \beta_n t)\right) \tilde z(\mu)
}
.
$$
Пусть
$$
{
  H^m_n(\mu) = \mu P^m_n(\mu) + \frac{1-\mu^2}{n(n+1)}\left(P^m_n(\mu)\right)'_\mu 
}
.
$$
Следовательно
$$
{
  \tilde z(\mu) = 2\omega_1 H^m_n 
}
,
$$
и
$$
{
  \varphi = 2\omega_1 H^m_n (\sin\xi) \exp\left(im(\lambda - \beta_n t)\right)
}
.
$$
Для вычисления $(P^m_n)'_\mu$ можно воспользоваться формулой (22), полагая, что 
${P^m_n \equiv 0}$ при ${m > n}$.  

Например, 
$$
{
  H^1_3(\mu) = \frac{1}{8}(45\mu^2 - 1)\mu\sqrt{1-\mu^2} 
}
,
$$
или
$$
{
  H^1_3(\sin\xi) = \frac{45}{8}\left(\sin^2\xi - \frac{1}{45}\right)\sin\xi \cos\xi 
}
.
$$

% par5
\section{Планетарные волны}
Итак, после разделения вещественных и мнимых частей, получены серии решений
$$
{
  \psi^I_{mn} = P^m_n (\sin\xi) \cos m(\lambda - \beta_n t),
}
$$
$$
{
  \varphi^I_{mn} = 2(\omega + \alpha) H^m_n (\sin\xi) \cos m(\lambda - \beta_n t),
}
$$
$$
{}
\eqno(29)
$$
$$
{
  \psi^{II}_{mn} = P^m_n (\sin\xi) \sin m(\lambda - \beta_n t),
}
$$
$$
{
  \varphi^{II}_{mn} = 2(\omega + \alpha) H^m_n (\sin\xi) \sin m(\lambda - \beta_n t),
}
$$
поскольку ${\omega_1 = \omega + \alpha}$. По сути дела эти решения соответствуют 
волнам, движущимся вдоль параллели при ${m \leqslant n}$. Это перемещение
происходит согласно формуле Гаурвица.

% par6
\section{Разложение геопотенциала и схема прогноза}
Сначала делается допущение, что $\Phi$ нечетен по $\xi$. Поэтому в разложении $\Phi$ в 
начальный момент времени по сферическим функциям будут присутствовать только такие,
у которых сумма индексов нечетна. Например, по (22)
$$
{
  H^1_1 = \frac{1}{6}P^1_2,
  \quad 
  H^1_3 = \frac{3\cdot3}{4\cdot7}P^1_4 + \frac{4\cdot4}{3\cdot7}P^1_2,
  \ldots\,
}
.
$$

Зафиксировав при ${t=0}$ геопотенциал в виде ${\Phi = \Phi_{st} + H^m_n}$, затем
включим в рассмотрение решения (29) при $t$ отличном от нуля. В частности, для
среднего уровня ${\zeta = 0,5}$ по ним можно определить геопотенциал (а значит, давление) 
и ветер в определенный момент времени.

% par7
\section{Некоторые комментарии}
Данная схема не учитывает взаимодействие атмосферных явлений на разных высотах. Нечетность 
$\Phi$ означает, что вблизи экватора ${\Phi = \Phi_{st}}$~--- стационарный зональный
поток.  В качестве
дальнейшего развития данного подхода, можно сразу иметь дело с разложениями по сферическим
функциям всех величин, входящих в примитивную систему. 

% par8
\section{Ультрадлинные волны}
Среди величин $H^m_n$ выделяют несколько групп. Так, при ${m=5}$ волны фактически неустойчивые,
быстро разрушающиеся после появления. Наиболее хорошо подчиняются линейной теории волны с
${m = n + 2}$, ${m = n + 4}$ при ${m > 5}$. Части с ${m \ll n}$ и ${m = n}$ появляются в 
разложениях с малыми коэффициентами и вносят, в целом, незначительный вклад. Ультрадлинные 
волны (${m = n + 2}$, ${m = n + 4}$ при ${m < 5}$) присутствуют постоянно, но линейной 
теории не подчиняются.

% par9
\section{Блокирующие ситуации}
Если ${\beta_n = 0}$, то
$$
{
  \alpha = \frac{2(\omega + \alpha)}{n(n+1)}
}
,
$$
и следовательно
$$
{
  \frac{\alpha}{\omega} = \frac{2}{n(n+1)-2}
}
.
$$
В частности, для ${n=8}$ и ${m=6}$ (хороший линейный случай) 
${\displaystyle\frac{\alpha}{\omega} \approx }$ 2,8~\%. Судя по табл.~3, это, в сущности, минимум для
среднего уровня ${\zeta = 0,5}$. Значит, волна должна практически стоять на месте, так как
угловая скорость минимальна. Такая блокировка имела место, когда каждая волна была примерно по 
60$^\circ$ вдоль всей параллели, и три крупных антициклона с центрами над Британскими островами,
Восточно--Европейской равниной и Якутией в течение длительного срока не меняли своего положения.


% chap8
\chapter{Верхняя атмосфера. Проблема долгосрочного прогноза}
\section*{О долгосрочном прогнозе}
Основная задача долгосрочного прогноза (2--3 недели и более)~--- выявить отклонения от нормы для 
усредненной по региону месячной (декадной) температуры и для осадков. О точном прогнозировании
в данном случае говорить не приходится. Например, известно, что циклы солнечной активности 
оказывают влияние на тропосферу Земли. Понятно, что в целях получения более точного прогноза на
длительный срок, неплохо было бы учитывать и данные о вспышках на Солнце. Другое дело, как
спрогнозировать сами вспышки.
\section*{Ионосфера}
Термосфера простирается от 85--90 км и приблизительно до 600 км. Весь этот слой входит в состав
ионосферы, нижняя граница которой находится на высоте около 60 км днем и 80 км ночью. Ионосфера
характеризуется наличием свободных электронов, хотя и сам состав \glqqвоздуха\grqq{} меняется с 
высотой: появляются группы OH и атомарный кислород O. Верхняя граница ионосферы составляет
около 1000 км.











%----------------------------------------------------------------------------

% appendix
\chapter*{Приложение}

% curriculum 1
\section*{Программа первой части курса}

1. Центробежная сила и сила Кориолиса. Уравнение движения. Первая локальная модель. 
Гидростатическое приближение. Геострофический ветер.

2. Изменение с высотой атмосферного давления. Геопотенциал. 
Переход в уравнениях к $\zeta$--координатам.

3. Уравнение вихря скорости. Приближенное уравнение для тенденции геопотенциала. 
Двумерная геострофическая схема прогноза.

4. Первый закон термодинамики. Удельные теплоемкости идеального газа. Потенциальная температура. 
Сухоадиабатический температурный градиент. Устойчивые и неустойчивые стратификации сухого воздуха.

5. Тепловая энергия атмосферы. Уравнение притока тепла.

6. Преобразование уравнения притока тепла в геострофическом приближении. 
Постановка граничных условий для трехмерной геострофической схемы прогноза.

7. Уравнение неразрывности в $\zeta$--координатах (без вывода). 
Уточненное уравнение для тенденции геопотенциала. Трехмерная геострофическая схема прогноза.

8. Цикл Карно. КПД обратимой тепловой машины. Энтропия.

9. Тепловая машина со сменяющимся рабочим веществом. Энтальпия. 
Вычисление удельной энтальпии и удельной энтропии.

10. Прогноз обложных осадков в трехмерной геострофической схеме. 
Влажноадиабатический температурный градиент. Влияние влажности на развитие тепловой конвекции.

11. Бездивергентный средний уровень тропосферы. Функция тока. 
Уравнение баланса ветра и давления; исследование его типа. Модели ветра в тропиках и у экватора.

12. Связь геострофического приближения с уравнением баланса ветра и давления. 
Вторая локальная модель. Запись уравнения вихря с функцией тока. 
Двумерная соленоидальная схема прогноза.

% curriculum 2
\section*{Программа второй части курса}

1. Сила давления в жидкости. Потенциал силы тяжести. Уравнение движения. 
Гидростатическое приближение. Геострофический ветер.

2. Баротропность и бароклинность. Молекулярная вязкость. Число Рейнольдса. 
Турбулентность; диссипация энергии в турбулентном потоке.

3. Закон Колмогорова~---~Обухова. Внешний и внутренний масштаб турбулентности, турбулентная вязкость. 
Планетарный пограничный слой. Задача о повороте ветра в пограничном слое.

4. Ортогональные криволинейные координаты, коэффициенты Ламе, формулировка теоремы Дюпена. 
Выражения для градиента и для скорости. Деривационные формулы (без вывода), выражения для ускорения.

5. Уравнение состояния. Специальная замена переменных. 
Геопотенциал и его вычисление в $\sigma$--координатах.

6. Преобразование уравнения движения к $\sigma$--координатам. Условная вертикальная скорость.

7. Запись дивергенции в ортогональных криволинейных координатах. 
Уравнение неразрывности и его запись в декартовых и в криволинейных координатах.

8. Преобразование уравнения неразрывности к $\sigma$--координатам.

9. Уравнение для приземного давления. Вычисление $\Dot\sigma$ и $w$.

10. Энтропия; формула для ее вычисления (без вывода); уравнение притока тепла. 
Примитивная система уравнений.

11. Полиномы Лежандра, присоединенные и сферические функции. 
Теоремы о разложении по сферическим функциям (без доказательства).

12. Упрощенная сферическая модель. Частное решение~---~стационарный зональный поток. 
Индекс циркуляции. Линеаризация.

13. Следствие из теоремы Ролля. Бездивергентный средний уровень. Функция тока. 
Вывод системы  уравнений для среднего уровня в линеаризованной модели.

14. Частное решение для функции тока. Формула Гаурвица.

15. Частное решение для геопотенциала. Планетарные волны. Схема прогноза.
 











%--------------------------------------------------------------------------------




\begin{thebibliography}{99}
\bibitem{babadzhanov}
Бабаджанов~П.~Б. Метеоры и их наблюдение.~--- М.: Наука, 1987.

\bibitem{ferri}
Ферри~А. Аэродинамика сверхзвуковых течений.~--- М., Л.: \parГостехиздат, 1952.

\bibitem{janke}
Янке~Е., Эмде~Ф., Леш~Ф. Специальные функции (Формулы, графики, таблицы).~--- М.: Наука, 1968.
\end{thebibliography}

\vspace{2cm}







% copyrights------------------------------------------
\begin{center}
$\leftleftarrows$
\end{center}

\vspace{4cm}

\begin{flushleft}
\copyright\: Э.~Р.~Розендорн, 2004

\copyright\: George {\tt "epsgam"} Epishin, конспект, 2003--2006
\end{flushleft}



    
\end{document}

%-----------------------------------------------------------------------------------


















