\documentclass[a4paper,draft]{article}
\usepackage[simple]{dmvn}

\title{Программа экзамена по дискретной математике}
\author{Лектор\т Александр Борисович Угольников}
\date{VII семестр, 2006--2007 г.}
\begin{document}
\maketitle
\begin{nums}{-2}
\item Функции алгебры логики. Равенство функций. Существенные и несущественные переменные. Формулы, представление
функций формулами. Операция суперпозиции. Замкнутые классы относительно операции суперпозиции. Операция введения
несущественной переменной. Замкнутые классы относительно операций суперпозиции и введения несущественной переменной
(замкнутые классы). Примеры замкнутых относительно операции суперпозиции классов, не являющихся замкнутыми.
\item Полные системы, примеры полных систем. Полиномы Жегалкина. Теорема о представлении функций полиномами. Линейные
функции, леммы о нелинейных функциях. Монотонные функции, свойства монотонных функций, лемма о немонотонной
функции. Конъюнкции, дизъюнкции, лемма о порождении функций $х \vee у$ и $уz$. Теорема о конечной порожденности замкнутых
классов, содержащих константы 0 и 1. Замкнутые классы, содержащие константы 0 и 1.
\item Функции, удовлетворяющие условию $\ha{0^{\infty}}$, их свойства. Свойства функций $x \vee yz$ и $d_р(х_1\sco x_р)$.
Основная лемма о порождении
монотонных функций. Лемма о порождении монотонных функций формулами над множеством $\hc{х\vee yz, d_p(f)}$. Теорема о
конечной порожденности замкнутых классов монотонных функций, содержащих константу 1. Замкнутые классы монотонных
функций, содержащие константу 1. Лемма о порождении импликации. Лемма о монотонной функции. Теорема о конечной
порожденности замкнутых классов, содержащих константу 1. Замкнутые классы, содержащие константу 1.
\item Самодвойственные функции, принцип двойственности. Функции, сохраняющие константы. Теорема о конечной
порожденности замкнутых классов, не содержащих констант 0 и 1. Теорема Поста о конечной порожденности замкнутых
классов булевых функций. Необходимые и достаточные условия существования констант в замкнутых классах.
\item Выборки, перестановки, сочетания, перестановки с повторениями, сочетания с повторениями. Биномиальные коэффициенты,
их свойства, биномиальная теорема, полиномиальные коэффициенты, полиномиальная теорема.
\item Формулы обращения. Локально\д конечные частично\д упорядоченные множества. Алгебра инцидентности $А(Р)$ множества $Р$.
Необходимые и достаточные условия существования обратных функций в $А(Р)$. Дзета\д функция множества $Р$. Функция Мебиуса
множества $Р$. Формула обращения Мебиуса для частично\д упорядоченных множеств. Методы вычисления функций Мебиуса.
Теорема о произведении. Функция Мебиуса для цепи. Функция Мебиуса для множества всех подмножеств конечного
множества, упорядоченных по включению. Основная формула метода включений и исключений. Формула для числа $Е(0)$
объектов, не обладающих ни одним из свойств. Формула для числа $Е(m)$ объектов, обладающих ровно $m$ свойствами.
Арифметическая функция Мебиуса. Функция Мебиуса для множества натуральных чисел, упорядоченных по делимости.
Формула обращения Мебиуса. Функция Эйлера, вычисление функции Эйлера. Формула Гаусса.

\item Формальные степенные ряды, операции над степенными рядами. Кольцо формальных степенных рядов; свойства кольца.
Сходимость рядов. Необходимые и достаточные условия сходимости формальных рядов. Бесконечные суммы и произведения.
Производящие функции. Примеры применения метода производящих функций для решения комбинаторных задач. Линейные
рекуррентные соотношения с постоянными коэффициентами. Теорема о решении линейных рекуррентных соотношений. Числа
Фибоначчи. Симметрические функции, элементарные симметрические функции, степенные суммы. Тождества Ньютона
(связывающие элементарные симметрические функции и степенные суммы).
\item Конечные поля. Порядок и характеристика поля; свойства конечных полей, существование примитивного элемента. Поле
$GF(р)$. Неприводимые многочлены. Нумератор множества всех нормированных многочленов с коэффициентами из
$GF(р)$. Формула для числа $I^p_k$ неприводимых нормированных многочленов с коэффициентами из $GF(р)$ степени $k$.
Существование неприводимых многочленов заданной степени; асимптотическая формула для $I^p_k$. Поле $GF(р^m)$\т поле
многочленов степени не выше $m-1$ с коэффициентами из $GF(р)$. Построение поля $GF(р^m)$.
\item Побуквенное (алфавитное) кодирование. Разделимые коды. Префиксные коды. Неравенство Крафта\д Макмиллана для
разделимых $р$\д ичных кодов. Условие существования разделимого $р$\д ичного кода с заданными длинами кодовых слов. Критерий
взаимной однозначности алфавитного кодирования. Полные коды. Необходимые и достаточные условия для полных кодов.
Построение по заданному префиксному коду полного (двоичного) кода.
\item Оптимальные коды. Свойства оптимальных $р$\д ичных кодов. Оптимальность заданного полного префиксного кода для
некоторого множества $Р$. Верхняя и нижняя оценки для стоимости оптимального кода. Методы построения оптимальных кодов.
Метод Шеннона. Свойства двоичных оптимальных кодов. Полнота префиксного оптимального двоичного кода. Теорема
редукции. Алгоритм Хаффмана построения оптимальных двоичных кодов.
\item Коды, исправляющие ошибки над $GF(р)$. Расстояние Хэмминга. Граница сферической упаковки (верхняя оценка мощности
максимального кода). Метод построения кодов, исправляющих $t$ ошибок.
\item Линейные коды над $GF(р)$. Проверочные и порождающие матрицы линейных кодов. Параметры линейных кодов.
Необходимое и достаточное условия существования линейных кодов с заданным минимальным расстоянием. Граница
Синглтона. Алгоритм построения линейного кода, с заданным минимальным расстоянием. Граница Варшамова\ч Гилберта.
Обобщенные коды Хэмминга, их свойства. Алгоритм декодирования для обобщенных кодов Хэмминга. Коды Хэмминга, их
свойства. Алгоритм декодирования для кодов Хэмминга. Совершенные коды.
\item Двоичные коды БЧХ (коды Боуза\ч Чоудхури\ч Хоквингема). Построение кодов БЧХ, исправляющих $t$~ошибок для любого
натурального $t$. Параметры кодов БЧХ. Лемма о решении системы уравнений, связывающих степенные и элементарные
симметрические функции. Теорема Питерсона. Алгоритм Питерсона декодирования для двоичных кодов БЧХ, исправляющих $t$
ошибок.
\item Конечные автоматы. Способы задания автоматов (таблицы, диаграммы переходов, канонические уравнения). Автоматные
функции. События. Операции над событиями. Регулярные события. Обобщенные источники. Представление регулярных
событий обобщенными источниками. Представимые события. Теорема о представлении регулярных событий конечными
автоматами. Пример нерегулярного события. Источники. Представление регулярных событий источниками. Теорема Клини.
\end{nums}


\begin{thebibliography}{15}
\setlength{\itemsep}{-2.5pt}
\bibitem{1} Яблонский\,С.\,В. Введение в дискретную математику.\т М.: Высшая школа, 2003.
\bibitem{2} Дискретная математика и математическая кибернетика. Под ред. С.\,В.\,Яблонского и О.\,Б.\,Лупанова, т.~1.\т М.: Наука, 1974.
\bibitem{3} Гаврилов\,Г.\,П., Сапоженко\,А.\,А. Задачи и упражнения по курсу дискретной математики.\т М.: Физматлит, 2004.
\bibitem{4} Яблонский\,С.\,В, Гаврилов\,Г.\,П., Кудрявцев\,В.\,Б. Функции алгебры логики и классы Поста.\т М.: Наука, 1966.
\bibitem{5} Угольников\,А.\,Б. О замкнутых классах Поста /\kern-1pt/ Известия высших учебных заведений. Математика, 1988, №7, 79\ч 88.
\bibitem{6} Марченков\,С.\,С, Угольников\,А.\,Б. Замкнутые классы булевых функций.\т М.: Институт Прикл. Матем. им. М.\,В.\,Келдыша, 1990.
\bibitem{7} Холл\,М. Комбинаторика.\т М.: Мир, 1970.
\bibitem{8} Сачков\,В.\,Н. Введение в комбинаторные методы дискретной математики.\т М.: Наука, 1982.
\bibitem{9} Стенли\,Р. Перечислительная комбинаторика.\т М.: Мир, 1990.
\bibitem{10} Гульден\,Я., Джексон Д. Перечислительная комбинаторика.\т М.: Наука, 1990.
\bibitem{11} Питерсон\,У. Коды, исправляющие ошибки.\т М.: Мир, 1964.
\bibitem{12} Берлекэмп\,Э. Алгебраическая теория кодирования.\т М.: Мир, 1971.
\bibitem{13} Мак-Вильямс\,Ф.\,Дж., Слоэн\,Н.\,Дж.\,А. Теория кодов, исправляющих ошибки.\т М.: Связь, 1979.
\bibitem{14} Питерсон\,У., Уэлдон\,Э. Коды, исправляющие ошибки.\т М.: Мир, 1976.
\bibitem{15} Курош\,А.\,Г. Курс высшей алгебры.\т М.: Наука, 1975.
\bibitem{16} Лупанов\,О.\,Б. Асимптотические оценки    сложности управляющих систем.\т М.: Изд-во Московского университета, 1984.
\bibitem{17} Кудрявцев\,В.\,Б., Алешин\,С.\,В., Подколзин\,А.\,С. Введение в теорию автоматов.\т М.: Наука, 1985.
\bibitem{18} Гиндсбург\,С. Математическая теория контекстно\д свободных языков.\т М.: Мир, 1970.
\end{thebibliography}

\medskip\dmvntrail
\end{document}
