\documentclass[a4paper]{article}

\usepackage{dmvn}
\begin{document}

аука --- это случайный процесс, который наполнен противоречиями и альтернативами
в каждый момент времени. Всегда есть много проблем, которые никто не могут решить.

Мы умеем решать вот это, вот это, а вот это пока не можем. Так что надо двигаться вперёд.
Наука не стремится к пределу, она не стремится к законченной картине мера, этот предел
равен бесконечности. Мы конечны, а природа бесконечна.

В математике всё немного строже, там тоже разная методология, но всегда есть общие
кризисы. Если провести опрос о пользе математики, то мы получим разные ответы.

1) без математики невозможна современная техника
2) образовательная сила, то есть математика с 1 класса по 10-й формирует логическое
основание мышления. Некоторые говорят, что это не так, то есть можно хорошо ботать
другие дисциплины, не зная математику, но вот вроде бы это таки неверно.

Математика (как говорил Платон) нужна государям, чтобы сделать их мудрыми. И в этом
основная заслуга. Она учит мыслить. Но эти дискуссии ничего не значат. Народ
занимается этими разговорами, но ничего в этом нет.

А есть другие вещи, философского характера, потому что во время возникновения проблем
в математике конца 19 века потребовалась актуальная философия. Тут участвовали многие
крупные математики. На них смотрят и от них ждут разумного ответа.

Считается, что математика попадала в кризис трижды. И ответ менял методологию.

1) 4-5-й век (Греция) -- открытие несоизмеримости. Ну а к Платону уже это утряслось,
то есть греки уже говорят, что есть такие числа, что они не равны ничьим квадратам.
Итак, есть некоторые сущности, которые не выражаются числом в полном смысле этого слова.

Таким образом, арифметика ограничена. Но все хотели решать задачу, и выход был найден.
Надо забить на арифметику, и перейти к геометрии. Ну например, нет числа $\sqrt{15}$,
но это же не проблема -- можно построить отрезок $\sqrt{15}$ как построение отрезка $\sqrt{ab}$.
То есть там, где заткнулась арифметика, помогла геометрия. И тем самым проблема решается.


Таким образом, можно реализовать процедуру построения корней квадратного уравнения циркулем
и линейкой. Берём отрезок $AB$, разделим его пополам точкой $C$ и $D$ поставим куда-то.
Тогда получится вот что: $AD\cdot DB = CB^2 - CD^2$. Если обозначить $AB = p$,
а $AD \cdot DB = q$, а $DB = x$, тогда получится такая формула:
$$\hr{\sqrt q}^2 = \hr{\frac p2}^2 - \hr{\frac p2 -x}^2.$$
То есть можно решать уравнения средствами геометрии. Итак главная строгость теперь не арифметическая,
а геометрическая. То, что построено геометрически, считалось надёждным.

Но это методологический кризис. Тут просто был вопрос, что назвать числом,
и выход быстренько нашли. А вот потом Декарт сказал, что всё это ерунда,
и алгебра вытянула геометрию.


Второй кризис -- дифференциальное  исчисление -- 25 мая 1684 года (Лейбниц). Но тут получилось
так, что это хорошо, но чего-то не хватает. В 1710-м году Беркли уже говорил, что там есть
ошибки. А беда в том, что дифференциал и приращение -- разные вещи.
Если у нас есть $f(x) = x^2$, то Лейбниц сразу писал дифференциал.
$$y = x^2$$
$$y + dy = (x + dx)^2$$
$$dy = 2x\,dx + dx^2$$
А вот это самое $dx^2$ мы как раз выкинем. Лейбниц говорил, что это малость, на которую
мы покладём. Но почему это можно делать, никто не знал.

Далее Лейбниц говорит, что есть такие величины, что $A + \alpha = A$, то есть неархимедовы величины.
В анализе эта конструкция не пригодилась, а потом в 20-м веке ей даже удалось придать смысл.


Ну а в 1823 году Огюстен Коши сказал, что всё это фигня, и что можно дать нормальное определение
предела, и можно всё построить абсолютно строго. То есть в 18-м веке был кризис понятий,
и проистекал от несовершества понятий. А потом всё это было уточнено и "Алгебраический анализ"
всё расставил на свои места.

Книга Л.Карно (это не физик, а его отец) -- он занимался проективной геометрией. Он написал
"Размышление о бесконечно малых". Его рецепт обоснования очень наивен. Теория компенсации ошибок,
придуманная Беркли, вылилась в теорию Карно.

И вообще всегда бывает так, что развивающаяся наука на самом деле всегда имеет много лажи 
и много неопределённостей. 


Но вот в чём проблема Коши... Он определил предел, предполагая существование действительных чисел.
А вот потом стали думать, что без предела это сделать нельзя. Но потом пришёл Дедекинд и сказал,
что всё фигня, и надо придумать сечение.

Нормальное множество --- множество, которое не содержит себя в виде элемента. Тогда множество
всех нормальных множеств не нормально и нормально одновременно.


1) есть две новости. парадоксы логики пока не разломали ни одной теоремы. так что в этом смысле они
ничем не вредны. То есть

Итак, современный кризис не может быть преодолён, потому что непонятно, как можно преодолеть
все вот эти логические трудности. Актуальная бесконечность...

\end{document}