Как мы уже поняли, как только исчезли социальные условия для создания математиков, так и
наступил в ней кризис (так было у греков). Так и сейчас в России получается то, что
в МГУ начинают преподавать всякие лохи.

и МГУ превратится в МПГУ. Итак, кризис наступает тогда, когда наука никому не нужна.
Когда нет технологии, то нам не нужна математика.

Отсюда мораль. Кризис методологии как раз не говорит о том, что математика развивается.
Как раз там где кризисы есть, там есть развитие, там обычно будет выход в новое качество.

Но всё равно надо из него выходить. То есть надо думать, было ли это всегда или это можно
таки всё сделать абсолютно строго, чтобы не было пятен. Я думаю да, но полного возврата нет
ни в математике, ни в логике, ни в философии. И потому мы должны знать, что мы находимся
в период накопления идей.

Так вот надо понять, какие подходы реально были.

1) Логицизм
2) Интуиционизм
3) Фнрмализм


Начало логицизма -- Г. Фреге (1849--1925) -- ещё до всяких парадоксов.
Анализ сначла появился на основе геометрии, но потом пришёл Коши и построил его
на теории действительных чисел. Матан 19 века основа на арифметических предпосылках.
Все геометрические доказательства были исключены.

Но такой вопрос: а почему нельзя всю арифметику свести к логике?
(исчисление предикатов первого порядка с равенством).


Хорошо, а откуда тогда сама логика? Она априорна, в этом смысле он кантианец.
Логические формы закреплены в нашем мышлении (то же самое говорил и Аристотель). Если 
человек что-то знает, то он должен считаться к логике.

1) можно ли всё свести к арифметике
2) можно ли арифметику к логике
3) абсолютна ли сама логика

Он сильно продвинулся. Он доказал "в принципе", но сведение довольно громоздко.

0 --- \not\exi F(x)
1 --- \exi x (F(x) & \fa y F(x)\ra (y=x)

Ну и так далее. 

Бертран Рассел прочёл Фреге (его почти никто не читал, а вот Рассел прочёл).
Во втором томе он понял, что письмо Рассела немного ломает его теорию.


А Рассел начал думать и изобрёл теорию типов множеств. Имеются объекты (числа, ...)
Это нулевой уровень. Далее имеются предикаты над этими объектами, далее имеются
предикаты по предикатам и так далее.

Но важно, что переменная $x$ может заменяться только объектами.Таким образом мы побеждаем
проблемы, которые возникают со всеми парадоксами типа Расселовских.


НО вопрос в другом: а почему не может возникнуть других парадоксов?
Рассел и Whitehead написали "Principia Mathematica 1910--1913"
Три тома.

Аксиома бесконечности очень простая. Существует хотя бы одно бесконечное множество.
И вторая -- аксиома выбора. Если множество разбить на подмножества, то из каждого подмножества
можно выбрать по элементу, и то что получится -- будет подмножеством данного.

Всё остальное сводится к логике. Но ровно из-за этих двух аксиом как раз всё и рушится.
Они показали, что это нельзя свести, то есть получилось, что математика содержит
то, что нет в логике.


Родоначальник интуиционизма -- Брауэр. (1881--1965).
Математика не должна уходить в символику. надо быть конструктивным, там не должно быть сомнительных
объектов. Есть объекты, данные в интуиции, и есть то, что построено на них. Дальше нет ничего.
Конструкии не могут дать противоречия. Если мы для бесконечных множеств берём всю логику, которая
сформировалась на конечных множествах, а это не хорошо.

Итак, надо всё делать конструктивно, без снятия двойного отрицания и без правила исключённого третьего.

Если кто-то обоснует матан, то всё будет хорошо. Но вот беда. Брауэр доказал, что
анализ неконструктивен. Лемма Больцано-Верйерштрасса неконструктивна.

Д. Гильберт (1863--1943). Математика должна быть третейским судьёй в плане строгости.
Это примерно  лейбницевская идея. Но это совершенно ужасно, что в этой самой строгой науке
есть противоречия, которые мы не можем устранить. Но он говорил, что изымать ЗИТ низя.

Идея Гильберта была в другом. Надо просто доказать непротиворечивость каждой теории,
не надо сводить одну к другой. А чтобы доказать непротиворечивость, надо
чтобы это была просто система аксиом. Это формальный объект, с ним надо работать сугубо
формально. Аксиоматизация теории -- вещь посильная. Так что проблема формализации
на самом деле не существует. Нужно написать так, чтобы логик не видел за этим
никакого содержания, и лишь проверил то, что там написано.

И надо сказать, что всё это можно проделать.

Так вот метатеория -- это то, в рамках чего можно доказывать и пользоваться
правилами логики. Метатеория должна быть конструктивной.  Метатеория должна
быть содержательной. То есть это уже чистая работа с текстом и больше ничего.
Это только конструктивное описание данной теории. То есть мы не думаем о том, чтобы
ввести интуиционизм во всю математику. Итак, математическая бесконечность должна
следовать из формальных и очень простых метатеорий.

Однако доказано пока только про ИВ и про теорию групп. Про арифметику ничего такого
не доказано. Гильберт думал, что с арифметикой можно справиться

В 1931 году Курт Гёдель (1906--1972) доказал, что в финитной математике нельзя доказать непротиворечивость
арифметики и более богатых теорий. 

Итак, теорию Гильберта посыпали.