\documentclass[a4paper]{article}

\usepackage{dmvn}
\begin{document}


Лекция 02

математика представляется довольна надёжной наукой (не меняется
с течением времени). Но мы видим, что это никогда не кончится, то
есть старые представления потом кажутся нам более примитивными, чем
ранее.

И вот такое отрицание будет всегда. То, что мы отвергли, потом может восстановитться
в новом качестве.

Кантовская точка зрения наткнулась на контрпример -- неевклидова геометрия.
Кант говорил, что мат.выводы движутся в категории наглядного синтеза, то
есть если потерять базу, то развития не будет.

Появились теории, которые неочевидны в посылках, появилась новая математика.
И ГЛ и пр. --- всё это такие примеры.

А для канта было только приемлемы числа, простые фигуры типа треугольника,
ну и то, что конструируется на основе этих понятий. Мы не мыслим 1000000,
но мы его представляем.

Но вот бесконечность (актуальная) -- это уже более сложная вещь, и Кант не мог
этого осознать.

Так вот появилась фаормалистская теория математики, и эта позиция была
изобретена математиками. Г.Грасман, Г.Кантор, А.Пуанкаре, Д.Гильберт.
Они поняли простую вещь -- математика --- это не наука вообще. Философы
думали, что это наука. Нет! Формалисты говорят, что есть наука, а есть математика.

Наука -- это вещь, то что связано с опытом. Это механика, физика, химия, биология,
социология, психология. То есть мы отделяем некоторый объект и исследуем его
опытным путём.

Почему она не опровергается? Ну Кант сказал, что она сидит в нас, потому что основана
на пространстве и времени, которые сидят внути нас. Так вот формалисты поместили
её на второй этаж человеческого знания, то есть математика, которая создаёт формальные
схемы, модели. Это не наука об опыте, это инструмент для наук об опыте.

Мы берём предмет, анализируем свойства, потом строим модель, потом возвращаемся
обратно. Аксиомы геометрии ясны любому шестикласснику, но представляет ли школьник
всё то, что из них вытекает?

Для практики нужно не то, что лежит в аксиомах, а то, что из них следует. Физик формулирует
принципы, потом строится математическая модель, и она даёт существенно больше.
Математика -- это способ трансляции. Математик создаёт модели, полезные для применения.

Математика -- метод формальной обработки знаний. Если с этой точки зрения смотреть,
то ясно, что важно только одно качество -- непротиворечивость. Всё остальное неинтересно.
Не надо требовать ни предмета, ни очевидности.

Известно, что не так много современных теорий находят свои приложения. Л.Карно говорил так.
Мы ставим задачу в действительных числах. Но чтобы решить, нужны комплексные. Но потом я должен
их выкинуть. То есть мы просто сначала делаем что-то абстрактное, потом оно применяется.

Существование в математике -- быть непротиворечивым. Это не то же самое, что существование
в физике. Кантор сказал, что самое ценное в математике -- её свобода. Мы можем ввести
что угодно, лишь бы оно не было противоречивым.

А для физика надо, чтобы понятие было продуктивным. А в математике такого нет -- если
противоречиво, то оно быстро выявится.

Поглядим на работы математиков 19 века -- ничего реального там нет. Математика -- это наука
имманентной истинности. Теория должна быть в этом случае принято как ценное.

Кантор защищали идею бесконечности -- если она непротиворечива, то она имеет право на жизнь.
Прямого соединения с опытом тут нет, но она полезна как часть науки.

НИЛобачевский --- может быть, моя геометрия будет применима для измерения в просторах космоса.
Но потом он говорит, что вряд ли она пригодится на практике, но тем не менее она полезна
для аналитики.

Давид Гильберт добавил к этому вот что. В реальных поисках мы ориентируемся на эффективность.
То есть это метод, но это не значит, что математик свободен, то есть ориентируется
на полезность. Тут есть разница между опытом и полезностью.

Мнение Анри Пуанкаре даже в элементарных областях можно поставить много проблем. Но весь мир
крутится вокруг сотни текущих проблем. То есть есть такой социальный инстинкт.


1) Математика не имеет предмета --- математика только метод, применяемый к наукам для извлечения
глубинной информации. Математика -- источник формальных моделей.

2) Основное требование математической теории --- её непротиворечивость.

3) Математическая теория не истинна и не ложна. Как говорил АДАлександров, математика ---
это инструмент. А по отношению к станку мы не задаём вопросов -- истин он или ложен. Нам интересно,
работает он или нет.

4) Обоснование математической теории --- это обоснование её непротиворечивости.

Формалистская программа обоснования математики --- это логическая часть формализма.

По Аристотелю математика должна описывать опыт. Никакой проблемы природы геометрии Лобачевского
нет --- всё обосновано.

И надо сказать, что математические структуры всегда создаются ради моделирования.
Она универсальна, и любая наука может потребовать математических структур.

Формалистская философия тем не менее оставляет некоторые пятна. Неясность -- в выяснении природы
математических объектов. Но все аксиомы даны нам с полной ясностью. И вот тут мы видим,
что Кант был таки прав. Математика вышла за пределы тех объектов, про которые говорил Кант.

Так вопрос, а элементарная математика откуда? Формализм-то хорош, но вопрос в том, почему
мы "верим" в то, что верны аксиомы Евклида?

Так вот, есть ли часть математики, которая находится внутри нас? Так вот есть ли априорное
созерцание? В 20-м веке было сказано много на эту тему.


Математические объекты, понятия -- это просто соглашения (конвенционализм) (Джон Стюарт Миль).
Прямые ничего не моделирует в реальном мире. Но математик идеализирует объект, конструирует
идеальную прямую. Тем самым создаётся соглашение. "Мы под прямой будем понимать...".
Но это соглашение не произвольно, оно продиктовано опытом. То есть, математические понятия --
это соглашения, преследующие цель построения более простых моделей.

Пуанкаре говорил более сильно. Он говорил, что аксиомы геометрии не априорны, потому что
если бы они были бы таковы, то других геометрий не было бы. Они не из опыта, иначе наверняка
бы уже всё опровергли. Это просто удобные соглашения, которые помогают нам.

Людвиг Вильгельштейн. Вся математика на самом деле может использовать любую логику. Так
что все математические  теории --- не более чем соглашения. Происхождение понятий связано  только
с соглашениями. И даже логика на самом деле может быть разной, и вообще логика -- работа
со значками.

Феноменология. Это философское течение, которое пытается объяснить структуру нашего разума.
Эдмунд Гуссель (1859--1938). Он говорит, что есть мир фактов, а есть мир эйдосов.  То есть
при встрече нового поятия мы сразу включаем в систему. Эйдосы существуют сами по себе
независимо от фактов.

Мы можем путаться в определении тональности, но всегда отличим свет от звука. То есть арифметика,
геометрия --- всё это "идейные структуры", то есть имеется какое-то априорное "знание".
Никакой конвенции нет, по Гусселю центральные аксиомы заложены в этой схеме.


Брауэр говорил, что надо опираться только на время, он говорил что понятие "пространство" ненадёжно.
Гильберт не апеллирует к Гусселю. Он априорист в смысле Канта. Знание покоится на "созерцательном
понимании", в том числе и арифметика.

Таким образом в 20-м веке априоризм возник снова (неоаприоризим). По Гильберту имеются априорные
понятия. Но в 20-м веке появилась и эмпирическая позиция. Но это не аристотелевский эмпиризм.
У него это было выделение абстракций. Речь тут о другом --- математика не достигает
строгости. Это попытка понять метод как не вполне надёжный. Lazlo Calmar: крушение всех программ
обоснования математики показывает, что всё-таки у нас нет никаких способов  изнутри доказать
непротиворечивость.

Другой венгр говорил, что вообще доказательства таковыми не являются, что мы всегда упираемся
в какие-то вещи, которые нельзя понять без опыта.

Эволюционнная эпистомология(?). Это про системы, находящиеся в эволюции. Есть то, что
выработало общество. Согласно этой теории, то, что для человека дано априори, на самом
деле выработаны как продукт деятельности общества, типа как плавники рыбы при эволюции.

Ещё есть генетическая эпистомология (Пиеже).
\end{document}
