\documentclass[a4paper]{article}
\usepackage{dmvn}
\begin{document}

До сих пор мы рассматривали математику саму в себе, а на самом деле математика
нужна для чего-то. На самом деле наука всегда чему-то служит, она строит планы
для деятелей. 

Учёные -- источник знания, а более конкретные математики после этого строят
из этого всего что-то более конкретное. В истории мира было много случаев
когда знание меняло ход истории, и вообще промышленность ныне высоконаучная.

Дело не в том, сколько железок, важно как оно спроектировано. И надо рассмотреть науку
с этой точки зрения. На самом деле всегда есть какая-то часть исследования, которая
никак не применится на практ
ике. 

Как это ни странно, но Россия на самом деле является потенциально очень научной страной.
Но факт, этого не происходит.

Математизация знания --- она начинается довольно рано, ещё в школе. Когда решаются
текстовые задачи про пешеходов и автомобили. Есть физика, то есть некоторая наука
обо всём. А есть математика, и происходит вот что. Есть реальный процесс (физический),
потом строится математическая модель и говорим, что нам уже не важно, откуда взялось
это уравнение, а потом просто формулируем результат на физическом уровне, возвращаясь
назад (проецируя результаты на практику).

Математизация знания не везде одинакова. Физика хорошо математизирована.
А если взять психологию или философию, то там такого не происходит.
Степень математизации зависит от сложности предмета, и чем боле гуманитарный предмет,
тем  более математизация слаба. Например, почти нереально описать поведение человека
в течение дня, потому что оно зависит от множества случайностей.

Например в механике всё математизировано, а именно всё записывается с помощью знакомых
нам производных и так далее, там для всего построены модели.

Математизация называется полной, или завершённой, если она полна в том смысле,
что все теории выражены математически.

Но кроме того есть ещё оценка знания. А они не адекватны. Так вот при истинной математизации
таких проблем не возникает. То есть имеется адекватная система величин и есть точность предсказания,
то есть "диаграмма коммутативна". Мы видим, что законы механики выполнены везде в мире,
так что есть основания верить, что эти законы истинны.

Биогеоценоз. Важно, что она не полна, что есть на самом деле биология не есть математика.
Мы не можем пока вложить в математику всё то, что есть в биологии, то есть получается,
что тут математизации полной не будет.  


Вольтерра пытался понять, почему количество волков и зайцев в лесу периодично.

Пусть имеется N зайцев и C хищников. Предположение состоит в том, что
$$
\case{
\frac{dN}{dt} = rN,\\
\frac{dC}{dt} = -sC,\\
}$$

а на самом деле

$$\case{
\frac{dN}{dt} = rN - a CN,\\
\frac{dC}{dt} = -sC + fa CN
}$$

Далее про какого-то товарища, который всё притягивал за уши к вероятности. В том числе лингвистику.

Эмоции = потребности(информация актуальная - информация необходимая).
Если подумать, то на самом деле нам нужна не столь сама мера. Мы видим, что какая-то зависимость
есть. Он говорил, что внешней математики нет, но на самом деле она есть.

А именно значения слов имеют гауссовское распределение. Имеется самое частое значение слова.
И на самом деле значение слова как раз имеет размазанный спектр, и в общем всё воспринимается
как суперпозиция состояний.


Математика для школьника -- наиболее сильный способ интеллектуализации, то есть то, что имеет место
сейчас -- страшно именно в плане разрушения интелеекта.

Математическое предвосхищение и математическая гипотеза.

1) заключается в том, что математические формы, придуманные чисто мысленным способом,
потом находят применение в физике. Так например древние не могли поверить в то, что придуманные
ими конические сечения на самом деле потом найдут применение в астрономии (так сказал Эйнштейн).

Пуанкаре говорил, что нами правит инстинкт. Математики чувствуют, что будет нужно, а что нет.
Идея в том, что человек чувствует то, что будет потом.  Это и есть математическое предвосхищение.

Математическая гипотеза -- это видоизменение теории с целью распространения его на соседние области.
$ E = \pm\sqrt{p^2 + m^2c^2}$. Так Дираком был открыт позитрон.


Другие соображения привели де Бройля к созданию квантовой механики.  $E = h\om$, $\la = \frac{2\pi m}{p}$
Опять таки, получилось так, что сначала появилось уравнение, а потом уже теория.

\end{document}