\documentclass[a4paper]{article}

\usepackage{dmvn}
\begin{document}

Опять про строгость и надёжность доказательства

Мы упустили один момент, а именно роль логических норм и их надёжность.

Жан Брауэр говорил о ненадёжности классической логики. Короткая статья была
предметом обсуждения.
1891-1965

Чтобы подойти к идее Брауэра, надо понять, как философы понимают логику. На любом
доказательстве можно это понять.

Допустим, что множество простых чисел конечно. Тогда  есть некоторое последнее простое число
$p_k$, тогда построим $p_k!+1$. Оно либо простое, либо составное. Но если оно простое, то
мы приходим к противоречию, а если оно составное, то тоже всё доказано, потому что все его
простые делители должны быть больше $p_k$. Таким образом, мы видим, что используются некоторые
правила, которые используются во всех доказательствах.

Назовём реальной логикой то, что присутствует в математических доказательствах.
Потому что сейчас есть много логических систем, которые не используются в рассуждениях.
По факту мы всё доказываем силлогизмами первого порядка. Так что есть логика, которой не
избегает никто.

\medskip

Так зачем нам что-то ещё,

У нас уже всё есть... (с)

\medskip

Никаких специальные логики нам не нужны, чтобы доказывать теоремы. Ничего больше
нам не надо. Правда, математическая индукция --- это язык второго порядка, но вот некоторые
почему-то думают, что этого достаточно. Рассел говорил, что мы не ограничены порядком
логики.  Тут нет ясности, но есть некоторая система логических норм, дальше которой мы
не идём. Ведь надо сделать так, чтобы все поняли и сказали "да". Все силлогизмы Аристотеля
благополучно используются.  Что касается обычной логики, то формулы могут выглядеть
не очень очевидно, но...


Но нас интересует другой вопрос. Нас интересует то, насколько эти логические формы надёжны.
Давайте поглядим, что сделал Аристотель, который сделал логику из ничего. При всех усилиях
выявить логику мы видим, что ничего до этого не было. Диалоги Платона этого не содержат.

У Аристотеля было исчисление высказываний, но в скрытой форме. Посмотрим, что он о ней говорил.
Закон непротиворечия -- самое достоверное из всех начал. Это то, что надо знать, если
он знает хоть что нибудь. Можно ли их обосновать? Доказать их хотят только невежды,
которые ничего не понимают. Но он говорит, что нельзя доказать, но можно опровергнуть всё
то, что идёт против него. Отказавшись от логики, придётся отказаться от определения вещей,
потому что вешь -- она либо есть, либо нет.

Далее, Кант считает, что есть синтетическое знание и аналитическое априори. Логика -- это
система тавтологий. В этом смысле логика -- это просто грамматика, так что мы просто исследуем
в ней формы, а сущность предметов нам пофиг.

Но вот что интересно. Грамматика любого языка не меняется с теченим времени, а вот язык логики
почему-то постоянен. И вот Кант говорит, что есть 12 категорий, и рассекая категориально,
он потом начинает анализировать это логически. Логика по канту проистекает из категорий,
и формальное следствие их. То есть сначала она связана с грамматикой, а потом уже
от неё отходит.


После Канта пошли граждане, которые стали говорить, что логика выводится из опыта.
Так, например, Дж.~Ст.~Милль (1803--1876). Но Милль говорил правдоподобно. Спенсер настаивал
на том, что для индивидуума априорно, для общества уже очевидно.

Г.~Фреге (1850-1925) -- первый кто сформулировал исчисление предикатов.
Э.~Гуссель (1859-1938) -- аспирант Вейерштрасса, но потом стал философом. Гуссель принял
возражения Фреге относительно природы числа. Далее он написал ещё одну книгу, где говорит
об априористской теории логики. Есть два первичных слоя в мышлении. Есть факты,
ощущения, данности. А есть эйдосы. И чем более широк эйдос, тем более он доступен.
Мы не понимаем, что отличает красный цвет от зелёного, но понимаем, что цвет -- это не то же
самое, что звук.

По Канту, можно допустить существование некоторых цивилизаций,  где будет другая логика.
А Гуссель говорит, что эйдосы связаны с фактами, но во всей Вселенной логика единственна.


Брауэр говорил о том, что по мере того как меняется структура мышления, меняется и сама логика.
Поэтому сейчас поглядим, что сказал Брауэр относительно классической логики. Эта логика формируется
в самой математике, в практике математического мышления. Оно должно быть содержательным,
но исходные определения должны быть понятны интуитивно. Надо исходить из того, что
понятно интуитивно. Есть объекты, которые мы определяем, и объекты можно конструировать.

Объект  можно принять, если он нам дан на основе конструктивных операций. В основе мышления
лежит конструкция. Например, по Брауэру, если объект есть, то его надо строить конструктивно.
Доказать несуществование --- это значит свести к абсурду предположение о существовании конструкции.

Тогда есть три ситуации. Построенное, опровергнутое и непостроенное, но и не опровергнутое.

Отсутствие закона исключённого третьего не говорит о том, что математика плоха. Есть теории,
где есть недоказуемые и неопровергаемые утверждения.


Далее, бесконечные множества. С ними тоже надо оперировать аккуратно. Надо конструктивно.

\end{document}
