Сегодня мы будем говорить о том, чем математика отличается от развития других наук,
в частности от эмпирических. Математика появилась очень давно как наука, появилась
связь понятий.

Когда древние египтяне вычисляли объём пирамиды, уже надо было что-то связывать и записывать
это  в каком-то компактоном виде. То есть система уже была, и она была уже 4.5 тыс лет
назад, то есть раньше чем появилось эмпирическое знание (систематическое).

Итак, если матемтатика возникла не из других наук, то получается, что происхождение покрыто
тайной. Вопрос значения математики тоже не раскрыт. Многие не согласны считать, что
это только прикладной элемент для остальной науки.


Итак, математика на самом деле существует как элемент интеллектуального развития. Это 
основание культуры рациональности. Это другая оценка и другое видение предмета.


Про развитие математики. Это не эмпирическая наука! Пуанкаре сказал, что математика -- это
то, что меньше всего берёт из мира.  То есть когда мы говорим о плоскостях и точках,
мы конечно представляем эти объекты в реальном мире, но экспериментов не ставим.

То есть стремление к непротиворечивости, а не к адекватности с миром. Математик создаёт
мир символического вымысла. И ясно зачем он нужен -- это формальные системы, которые
могут пригодиться. И вот это определяет логику развития.

1) математика обладает свободой
Эти слова сказал Кантор, и они выбиты на его памятнике. Физик, что бы он ни придумал,
всё равно должен потом свести это к опыту. Ему нужна теория, чтобы что-то объяснить.
Физик не свободен. А математик может представить себе теорию, где всё является
чистой выдумкой, и проблем не будет. Даже если она ничего не доказывает, всё равно
она имеет право на существование.

То есть если структура обещает быть полезной, то она принимается. Но не обязательно.
Математик не боится того, что его теория будет потом опровергнута. Лишь бы не было
противоречия с тем, что уже доказано.

Если бы великие математики задумывались над тем, надо ли проверять применение их теории
на практике, то вряд ли мы получили бы что-то замечательное.
Это взгляд Кантора -- сущность в свободе.

Требовать от науки немедленного применения в науке -- только тормозит этот процесс.

Второе свойство математики -- кумулятивность.  В физике есть архив, в который сваливается
всё то, что было разработано и потом выяснилось, что оно неверно. А у математики архива почти
нет -- всё что было применено хоть раз, потом обычно применяется.

Да, в архив кое-что отодвигается. Конечно отодвигается то, что было потом перекрыто
более правильными и удобными теориями. То есть нет нужды отказываться от теории, если
она не приводит к противоречиям.

У каждой революции две стороны. С одной стороны, это появление нового. А с другой стороны,
убирается что-то странное и неправильное. А вот в математике такого не бывает. Там нет
революций с уничтожением старых теорий.

Далее, надо отметить ещё одно качество. Она развивается не в силу столкновения с контрпримерами.
Классическая механика говорит одно, а наука Эйнштейна говорит другое. Значит надо похерить
то, что было и построить заново.

А в математике таких проблем не возникает. На стадии становления некоторые доказательства
конечно могут быть ошибочными. Стало быть, у математики другие стимулы к развитию.

Математика развивается скорее за счёт интерпретаций. Тут появляются эвристические контрпримеры.
Развитие математического анализа начлось с работ Кеплера -- винная бочка не была простой фигурой.
Если нам что-то не нравится, или чего-то не хватает, то мы начинаем придумывать.

Способ развития -- интерпретация и использование аксиоматического метода. Вся история математики такова.


Особенность в том, что математика предвосхищает многое -- внутренне развитие позволяет получить новое,
спроецировав его обратно в реальный мир.

Локатош -- каждая теория основана на принципах, которые можно выделить, чтеорич развавается через
преодаление контрпримеров. Но есть проблемать -- имеется защитный пояс, который мешает воспринимать
теорию. В связи с теорией относительности получилось так, что когда его провели 100 раз,
и скорость получислось одинаковая, то придумали странную теорию эфира и попытались обяъяснить
с помощью неё. Но ничего не получилось.

Всегда есть теории, которые прогрессируют, а потом на самом деле переживает кризис, начинает
защищать себя гипотезами типа ad hoc.

1) схема города. математика развивается как большой город.  то что появилось на периферии,
2) схема развития кристалла -- кристаллисческая решётка развивается только в чистом виде --
центр перестраивается, но его нельзя портить. Он перестраивается с точки зрения языка.
