Так вто надо думать над тем, как излагать некоторые разделы математики.
Преподавание строится для того, чтобы упростить восприятие материала.
Так что вопрос о том, нужна ли методология в математике, ответ однозначен: да.

Это не самоцель, но тут двоякое назначение. С одной стороны когда Платон говорил
о природе математике, он не думал, что такое математика, он просто думал о
том, что такое истина. Но на самом деле он думал о философии математики.

Ну вот если нарисовать математику как краеугольный камень всех наук, и
как то, что стимулируется всеми прикладными науками. Она, развиваясь,
вызывает необходимость развития методологии.

Далее имеется разделение математических школ, то есть разделение на конструктивистов
и прочих, ну и обычное противостояние. Это нормальное явление, и это не связано
с враждой. Как бы то ни было, проблемы в методологии есть.
Например, отношение к закону исключённого третьего -- оно разделяет школы.

Появляются теории, которые как бы принимают или не принимают. Налимов не принимал
теорию нечётких множеств, он считал, что это ерунда, и что её автор не знает теории
вероятностей. А с другой стороны имеем кучу восторженных оценок.

В чём разница -- а она как раз в методологии. Это методологические расхождения.
Один видит одно, другой видит в этом только мусор.

Бывает так, что статья не проходит в один журнал, то может пройти в другой.
Дело в том, что в разных странах разный стиль. ВИАрнольд говорил, что ряд математиков
писали статьи без формул, а вот математические разссуждения на пальцах не пройдут.
Это различие между стилями. А тем не менее оно сделало переворот в теории.

НАука интересна тем, что там идёт борьба. Дело в том, что мелкие посредственности
ведут грызню, а вот крупные киты ведут борьбу методологическую. Как они видят
математику, так и хотят видеть и тексты других. Это стратегическое мышление
в своём роде, и каждая эпоха заставляет по-новому проволдить границу между
хорошим и плохим.

Если спросить "хорош ли ЗИТ"? ФИлософ конечно будет рассуждать. А вот для математика
интересна практическая сторона дела. Доказуема ли теорема без этого закона или нет?
Если нет, то плохо.


Методология -- это то, что не направлено на доказательство теорем. Это просто требует
квалификациией. Методология науки -- дело серьёзное. Обычный математик просто
копает свою теорию и всё. Методология -- это философия, требующая эрудиции.


Это метаматематика, связанная с практикой математического мышления. Обычный философ
не годится. Тут надо быть и математиком тоже. Методология -- удел крутых математиков.
Но тут предполагается один философский вопрос. То есть над методологией стоит философия.

Вот например ЗИТ. Тут будет копать именно философ -- потому что это вопрос о том, что
такое знание, и что такое априоризим, и относится ли он к этому (ЗИТ). И там где речь
идёт о природе закона -- вот тут нужна философия. И решается оно именно на философском
уровне. И это возвращает стрелки назад.

Мы поднимаемся с конкретного. Человеку нужны рецепты. Милль говорил, что если бы у нас были
готовые рецепты, то не надо было бы никаких теорий. Так работает система знания человека.
Если бы он всё знал заранее, то его методология состояла бы в том, что он всю эту лесенку
пробегал бы каждый раз. А он убогий и сирый, поэтому он может сидеть только на одной ступеньке.

Ну то есть получается, что для каждой ступеньки у нас есть специалисты. Иначе нельзя.
Для того, чтобы что-то понять, надо сосредоточиться. А чтобы это сделать, надо на что-то забить.
В настоящее время имеется 525 дисциплин. Известно, что когда в мире набирается 300 человек,
то возникает новая дисциплина в математике. Идёт дифференциация науки.

По философии математики журнал в мире есть. Канада, ун-т Торонто "Философия математики".

---
прроблема обоснования математики в целом.  Вообще всё сводится вот к чему. Нужно выбрать тот слой,
которым мы будем обосновывать всё и вся. Так поступил Гильберт, взяв за основу непогрешимый сегмент
математики. Ну так вопрос: а хватит ли этого? Гильбертовская трактовка убедительна, но она
требудет обсуждения. Кроме того, как показывает Гёдель, на этом пути есть проблемы.
Итак, проблема обоснования математики на самом деле идёт к априоризму, который идёт от Канта.

Вот таким вот образом мы видим, что начиная с конкретных проблем, неизбежно придём к философии
и методологии. То есть всё связано.

В качестве примера математического творчества, которое было философичным одновременно -- 
рассм. Лобачевского -- они направлены на обоснование неевклидовой геометрии. Анализ его
работ показывает важность остроты проблемы методологии.

Его имя часто употребляется всуе. Надо сказать, что у него была та ширина взгляда -- он
мыслил стратегически. Отметим несколько моментов.

1) он часто рассуждал философски неправильно (хотя и продуктивно). он говорил, что математика --
это вторичная наука. Он говорил, что в мире есть только движение. А мы лишь хотим его
отобразить. То есть математика -- это всего лишь орудие.

И с этой точки зрения он подозрительно рассамтривал евклидовы аксиомы. Линии, плоскости -- ничего
этого нет в реальности. Поэтому первая цель -- заменить системой аксиом, которая была бы более
природна. То есть его исходная позиция -- эмпирическая. Есть тела, есть соприкосновение
тел, есть сечение тел плоскостями. И вот на основании этого он доказывает все аксиомы Евклида
кроме аксиомы параллельных.

То есть он говорил, что все аксиомы естественны, а 5-й постулат на самом деле неестественный.
"Это теорема, потому что оно выглядит более сложно". А Лобачевский сказал не так.
Он сказал: "оно неестественно!". Оно опиралось на грубую эмпирику. То есть геометрию
надо выводить из структуры тел.

Далее он рассматривал синтетическую и аналитическую геометрию. Он считал, что будущее геометрии -
в развитии аналитических методов. Всё, что будет сделано, будет потом доказано на основе анализа,
и он сводил геометрию к анализу.

Эта идея была решающей -- он не пошёл от отрицания 5-го постулата. Он рассматривает
угол параллельности Pi(x). Так вот надо развить обобщённую теорию с переменным углом,
там где в традиционной геометрии  стоит константа.

$$\tg \frac{Pi(x)}{2} = \exp(-\frac{x}{\varkappa}).$$
Это некоторая традиция, которая восходит к Лагранжу: всё надо сделать аналитически,
строго. Можно почитать критику Лобачевского трудов Лагранжа -- он хорошо его изучил.

Наконец, с философской точки зрения вся его эта идея интересна воплощением в реальность
этой теории. Что же описывает геометрия Лобачевского, каков её статус в реальном мире?
И вот тут в этом пункте Лобачевский впервые наткнулся на формалистскую теорию математики.

Лейбниц применял мнимые числа -- они ничего не значат, но нужны. Так вот, даже если
моя геомерия никому не нужна, на самом деле можно использовать мою геометрию как идеальный
элемент, как корень из минус 1 в большом масштабе. Не всякая теория должна быть связана с реальностью,
но они нужны как вспомогательную роль. И вот когда он стал понимать геометрию так,
всё стало на свои места.

Лобачевский видел два аргумента. Вдруг она найдёт применение в макромире либо в микромире.
Первоначально он думал именно так. В Панъгеометрии он однако, отказался от этого мнения,
но тем не менее сказал, что она полезна вааабстче.


Например, РИман, Гельмголц, Пуанкаре пытались понять сущность математики и пытались понять,
как она должна развиваться. Отсюда несомненно следующее. Когда математики методологически
противопоставляют себя тому, что уже есть, на самом деле это уже уровень философии.

Так, Георг Кантор и компания были именно таковыми. Таким образом, для творческого сообщества
философия есть как методологический аппарат -- это два неотделимых слоя сознания.
Вообще 4 процента способны двигать методологическую часть.

Гельмгольц, Мах, Гильберт, Фейнман, Нильс Бор, Эйнштейн, Пуанкаре. То есть надо проводить
защиту своих взглядов.


Ну а зачем оно всем остальным? А дело в том что если находится новая идея, то она найдёт
поддержку только в культурном обществе. Очень часто может быть так, что хорошая идея затеряется
среди всего мусора.


