\documentclass[a4paper]{article}
\usepackage[simple]{dmvn}

\title{Задачи с зачётов по теории вероятностей}
\author{Преподаватель\т Александр Евгеньевич Кондратенко}
\date{4 семестр, архив за 2004--2007 г.}
\begin{document}
\maketitle
\centerline{\footnotesize Решения: Д.\,Вельтищев, М.\,Вельтищев, А.\,Климаков}
\centerline{\footnotesize В.\,Клепцын, Ю.\,Кудряшов, В.\,Степанов, Т.\,Архангельский}
\centerline{\footnotesize Свёрстано Д.\,Вельтищевым, Ю.\,Кудряшовым или Т.\,Архангельским с вероятностью $\frac13$}

\medskip

\begin{problem}
Выполняется~ли ЗБЧ для такой последовательности случайных величин:
\eqn{\Pf(\xi_n=2^n)=\Pf(\xi_n=-2^n)=2^{-(2n+1)}, \quad \Pf(\xi_n=0)=1-2^{-2n}?}
\end{problem}
\begin{solution}
Да, поскольку дисперсии~$\Df\xi_n=\Ef|\xi_n^2|=1$ ограничены в~совокупности.
\end{solution}

\begin{problem}
Известно, что~$\xi, \eta$\Т независимые случайные величины с~распределением~$\Nc(0,1)$. Найти\footnote{Полное
решение этой задачи в общем виде для суммы квадратов $n$ стандартных нормальных величин ($\chi^2$\д
распределение) есть в книге Б.\,А.\,Севастьянова \emph{Курс теории вероятностей  и математической
статистики}, стр. 169\ч 170.} распределение (или плотность) величины~$\chi = \xi^2+\eta^2$.
\end{problem}
\begin{solution}
Найдём функцию распределения. Пусть $p(x)$\т стандартная нормальная плотность. Очевидно, $p_\chi(t) = 0$ при
$t \le 0$, так как $\chi \ge 0$. Имеем \eqn{F_\chi(t) = \Pf(\chi \le t)  = \ints{x^2 + y^2 \le t}
p(x)p(y)\,dx\,dy = \frac{1}{2\pi}  \ints{x^2 + y^2 \le t} \exp\hr{-\frac{x^2 + y^2}{2}}\,dx\,dy, \; t \ge 0.}
Перейдем к полярным координатам и загоним якобиан под $dr$. От интегрирования по $\ph$ останется только
$2\pi$, которое благополучно сократится. Останется \equ{F_\chi(t) = \frac{1}{2} \ints{r^2 \le t}
\exp\hr{-\frac{r^2}{2}}dr^2, \; t \ge 0.} Делая замену $u=r^2$, получим $F_\chi(t) = 1 -
\exp\hr{-\frac{t}{2}}, \; t \ge 0$. Дифференцируя, получаем \eqn{p_\chi(t) =
\case{\frac{1}{2}e^{-\frac{t}{2}}, & t \ge 0; \\ 0, & t < 0.}}
\hfill\end{solution}

\begin{problem}
  Есть~$n$ палок. Каждую разломили на~две части. После этого получившиеся
  части объединили в~пары произвольным образом. Какова вероятность того, что
  получились в~точности исходные палки?
\end{problem}
\begin{solution}
  Найдём число способов составить~$n$ пар из~$2n$~палок. Первую пару можно
  выбрать~$\frac{(2n)!}{2!(2n-2)!}$ способами, вторую\Т
  $\frac{(2n-2)!}{2!(2n-4)!}$, \ldots, $n$\д ю\Т $\frac{2!}{2!0!}=1$ способом.
  Таким образом, упорядоченную последовательность пар можно
  получить~$\frac{(2n)!}{(2!)^n}$ способами. Но поскольку порядок самих пар не важен (а таких перестановок $n!$), то
  получаем ответ $\frac{2^n n!}{(2n)!}$.
\end{solution}

\begin{problem}
  Пусть $\hc{\xi_i}_{i=1}^\infty$\Т независимые случайные величины, $\Ef\xi_i=0$, $0 < \supl{i} \Df\xi_i<\infty$.
  Обозначим
  \eqn{A_n:=\frac{1}{\sqrt{n}}\Ef\hm{\sumiun \xi_i}.}
  Доказать, что~$A_n$ ограничены в~совокупности.
\end{problem}
\begin{solution}
  Обозначим через~$\eta_n$ величину~$\frac{\xi_1+\dots+\xi_n}{\sqrt{n}}$. Так как~$\Ef\eta_n=0$,
  то~$\Ef|\eta_n|\le \frac{\Df\eta_m+1}{2}$. Но так как
  \equ{\Df\eta_n=\frac{\Df\xi_1+\dots+\Df\xi_n}{n}\le \supl{i} \Df\xi_i,}
  поэтому последовательность~$A_n=\Ef|\eta_n|$ ограничена.
\end{solution}

\begin{problem}
  Пусть $\xi_1\sco\xi_n$\Т независимые одинаково распределённые случайные
  величины. Известно, что $\Ef\xi_i=0$, $0<\Df\xi_i<\infty$, $\eta_n=\xi_1\spl\xi_n$ и что
   $\liml{n\ra\infty}\Pf\hr{\eta_n>\sqrt{n}}=\frac{1}{3}$. Найти~$\Df\xi_i$ и доказать, что~$\fa a,b < \infty$
  \eqn{\liml{n\ra\infty}\Pf\br{\eta_n\in[a,b]}=0.}
\end{problem}
\begin{solution}
Обозначим $\si^2 := \Df \xi_i$. Применим ЦПТ: \eqn{\liml{n \ra \infty}\Pf\hr{\frac{\eta_n}{\si \sqrt{n}} \le
x} = \intl{-\infty}{x} e^{-\frac{t^2}{2}}\,dt.} В нашем случае, поделив неравенство на $\si \sqrt{n}$,
получим \eqn{\frac{1}{3} = \liml{n \ra \infty}\Pf\hr{\frac{1}{\si} \le \frac{\eta_n}{\si \sqrt{n}}} =
\intl{1/\si}{\infty} e^{-\frac{t^2}{2}}\,dt = \frac{1}{2} - \intl{0}{1/\si} e^{-\frac{t^2}{2}}\,dt.} Таблицы
говорят, что $\frac{1}{\si} \approx 0.04$, откуда $\Df\xi_i \approx 625$. Теперь докажем второе утверждение
задачи. Имеем \eqn{a \le \eta_n \le b \; \Lra \; \frac{a}{\si \sqrt{n}} \le \frac{\eta_n}{\si \sqrt{n}} \le
\frac{b}{\si \sqrt{n}}.} При фиксированных $a$ и $b$ величины $\frac{a}{\si}$ и $\frac{b}{\si}$ постоянны.
Снова применяя ЦПТ, получаем \eqn{\Pf\hr{\frac{a}{\si \sqrt{n}} \le \frac{\eta_n}{\si \sqrt{n}} \le
\frac{b}{\si \sqrt{n}}} = \intl{a/(\si \sqrt{n})}{b/(\si\sqrt{n})} e^{-\frac{t^2}{2}}\,dt \ra 0, \; n \ra \infty.}
\hfill\end{solution}

\begin{problem}
  Пусть~$\xi_1, \xi_2$\Т случайные пуассоновские величины,
  причём~$\la_1 \le \la_2$. Доказать, что~$\fa t > 0$ выполняется неравенство $\Pf(\xi_1\le t) \ge \Pf(\xi_2\le t)$.
\end{problem}
\begin{solution}
  Заметим, что
  \equ{\Pf(\xi\le t)=\suml{k=0}{[t]} \Pf(\xi = k) = e^{-\la} \suml{k=0}{[t]}\frac{\la^k}{k!}= e^{-\la} Q_{[t]}(\la).}
  Найдём производную этой вероятности по~$\la$:
  \equ{\Pf'_\la(\xi_\la \le t) =  \hr{e^{-\la}Q_{[t]}(\la)}'_\la =
    -e^{-\la} Q_{[t]} (\la) + e^{-\la} Q'_{[t]} (\la) =  -e^{-\la} \br{Q_{[t]}(\la) - Q_{[t]-1} (\la)} =
    -e^{-\la}\frac{\la^{[t]}}{[t]!} < 0.}
  Из этого сразу следует утверждение задачи.
\end{solution}

\begin{problem}
  Найти математическое ожидание и~дисперсию следующей случайной величины:
  \equ{p(x)=\case{\frac{4x^2}{\al^3\sqrt{\pi}}e^{-\frac{x^2}{\al^2}}, & x>0;\\0,& x\le0.}}
\end{problem}
\begin{answer}
$\Mf\xi = \frac{a}{2\sqrt\pi}$, $\Mf(\xi^2) = \frac38a^2$. Дисперсию найдёте сами.
\end{answer}

\begin{problem}
  На~отрезок~$[0,L]$ бросают две точки. Найти вероятность того, что третья
  окажется между первыми двумя.
\end{problem}
\begin{solution}
  Фактически требуется найти объём множества~$\hc{\,(x, y, z)\mid (x < z < y) \vee
  (y < z < x)\,}$. Так как все множества вида~$\{\,(x, y, z)\mid
  \text{точки~$x$, $y$, $z$ идут в~определённом порядке}\,\}$ получаются друг из
  друга движениями, не~пересекаются и~покрывают весь куб, кроме множества меры
  нуль, то~объём каждого такого множества равен~$1/6$. Следовательно, объём
  нашего множества равен~$1/3$.
\end{solution}

\begin{problem}
  Пусть~$\xi_1, \xi_2$ независимы и имеют геометрическое распределение.
  Найти~$\Pf(\xi_1=k\mid \xi_1+\xi_2 = n)$.
\end{problem}
\begin{solution}
  Найдём сначала вероятность того, что~$\xi_1=k$ и~$\xi_1+\xi_2=n$.
  \equ{\Pf(\xi_1=k, \xi_1+\xi_2=n) = \Pf(\xi_1=k, \xi_2=n-k) = q_1^kp_1q_2^{n-k}p_2.}
  Найдём теперь вероятность того, что~$\xi_1+\xi_2=n$.
  \equ{\Pf(\xi_1+\xi_2=n) = \sumkzn \Pf(\xi_1=k, \xi_1+\xi_2=n) =
  \sumkzn q_1^kp_1q_2^{n-k}p_2 = p_1p_2\frac{q_1^{n+1}-q_2^{n+1}}{q_1-q_2}.}
  Условная вероятность есть частное первой и второй вероятностей.
\end{solution}

\begin{problem}
  Найти коэффициент корреляции между числом выпадения единиц и~числом выпадения шестёрок при
  бросании кубика~$n$ раз.
\end{problem}
\begin{solution}
  Рассмотрим случайные величины~$\xi_i= \text{число выпадения грани}~i$.
  Очевидно, что эти величины распределены одинаково. Кроме того, попарные
  ковариации этих величин равны. Следовательно,
  \equ{0=\Df(n)=\Df(\xi_1+\dots+\xi_6)=\Df(\xi_1)+\dots+\Df(\xi_6)+2\sum_{1\le i < j\le 6}
    \cov (\xi_i, \xi_j)=6\Df(\xi_1)+30 \cov(\xi_1, \xi_6),}
  откуда сразу следует, что $\Corr(\xi_1, \xi_6)=\frac{\cov(\xi_1, \xi_6)}{\sqrt{\Df\xi_1}\sqrt{\Df\xi_6}}=
  \frac{\cov(\xi_1, \xi_6)}{\Df\xi_1}=-\frac{1}{5}$.
\end{solution}

\begin{problem}
  Дана производящая функция $\Phi$. Найти характеристическую.
\end{problem}
\begin{solution}
  По~определению,
  \equ{f(t) = \Ef e^{it\xi}=\sumkzi \Pf(\xi=k)e^{itk}=\sumkzi \Pf(\xi=k)\hr{e^{it}}^k=\Phi\hr{e^{it}}.}
\hfill\end{solution}

\begin{problem}
  Пусть~$\xi$\Т геометрически распределённая случайная величина. Найти распределение
  величины~$\eta=\xi\cdot\frac{1+(-1)^\xi}2$.
\end{problem}
\begin{solution}
  Заметим, что~$\eta=\xi$, если~$\xi$\Т чётная и~$\eta=0$ в~противном случае.
  Следовательно, вероятность того, что~$\eta=0$, равна~$\sumkzi \Pf(\xi=2k+1)=\sumkzi q^{2k+1}p = \frac{pq}{1-q^2}$.
  Вероятность того, что~$\eta=2k+1$, равна~0, а~вероятность того, что~$\eta=2k$, равна~$q^{2k}p$.
\end{solution}

\begin{problem}
  Доказать, что
  \equ{\ints{\R} p^2(x)\,dx=\frac{1}{2\pi}\ints{\R}\hm{f(t)}^2\,dt.}
\end{problem}
\begin{solution}
  Рассмотрим независимые случайные величины $\xi_1, \xi_2$ с~плотностью $p$.
  Тогда характеристическая функция их~разности будет в~точности
  \equ{f_{\xi_1-\xi_2}(t)=\hm{f_\xi(t)}^2.}
  Тогда
  \equ{p_{\xi_1-\xi_2}(x)=\ints{\R}p(t-x)p(t)\,dt.}
  Заметим, что $p_{-\xi}(x)=p_\xi(-x)$. Запишем формулу обращения для $p_{\xi_1-\xi_2}$:
  \equ{p_{\xi_1-\xi_2}(x)=\frac{1}{2\pi}\ints{\R}e^{-itx}\hm{f(t)}^2\,dt.}
  Приравнивая выражения для плотности разности и подставляя $x=0$, получаем требуемое.
\end{solution}

\begin{problem}
  Пусть~$\Ef\xi=0$. Доказать, что~$\Ef|\xi|\le\frac{1}{2}(\Df\xi+1)$.
\end{problem}
\begin{solution}
  Так как~$\Ef\xi=0$, то~$\Df\xi=\Ef\xi^2$. Покажем, что~$2\Ef|\xi|\le \Ef(\xi^2+1)$, то~есть~$\Ef(\xi^2-2|x|+1)\ge0$.
  Но~это очевидно, так как математическое ожидание неотрицательной величины неотрицательно.
\end{solution}

\begin{problem}
  Пусть~$(\xi_n-\xi)^2\xra{\Pf} 0$. Доказать\footnote{Верен и более общий факт, который, кстати, и доказывается
  более изящно. Именно, если $\xi_i \xra{\Pf} \xi$, а $f$ непрерывна, то $f(\xi_i) \xra{\Pf} f(\xi)$.
  Доказательство см. М.\,И.\,Дьяченко, П.\,Л.\,Ульянов. \emph{Мера и интеграл}, стр. 52-53.},
что~$\xi_n^2\xra{\Pf}\xi^2$.
\end{problem}
\begin{solution}
  Докажем, что~$\xi_n\xra{\Pf} \xi$. Действительно, $\Pf(|\xi_n-\xi| > \ep)
  = \Pf\hr{(\xi_n - \xi) ^ 2 > \ep^2} \ra 0$ при~$n\ra\infty$.

  Докажем теперь, что как только~$\xi_n\xrightarrow{\Pf} \xi$,
  то~$\xi_n^2\xrightarrow{\Pf} \xi^2$. Заметим, что
  \begin{multline*}
    \Pf \br{|\xi_n^2-\xi^2| > \ep} =\\=
    \Pf \br{|\xi_n^2-\xi^2| > \ep, |\xi| > C - 1} +
    \Pf \br{|\xi_n^2-\xi^2| > \ep, |\xi| \le C - 1, |\xi_n| \le C} +
    \Pf \br{|\xi_n^2-\xi^2| > \ep, |\xi| \le C - 1, |\xi_n| > C} \le \\ \le
    \Pf \br{|\xi| > C - 1} +
    \Pf \br{|\xi-\xi_n| > \frac{\ep}{2C}} +
    \Pf \br{|\xi - \xi_n| > 1}.
  \end{multline*}
  Сначала выберем~$C$ так, чтобы первое слагаемое стало маленьким. После этого
  выберем~$N$ так, что при~$n>N$ второе и третье слагаемые тоже малы.
\end{solution}

\begin{problem}
  Пусть~$b>a>0$, $\ph$\Т производящая функция. Доказать, что
  \equ{\Ef\frac1{(\xi+a)(\xi+b)}=\int_0^1z^{b-a-1}\int_0^zu^{a-1}\ph(u)\,du\,dz.}
\end{problem}
\begin{solution}
  По~определению,
  \begin{multline*}
    \int_0^1z^{b-a-1}\int_{0}^{z}u^{a-1}\ph(u)\,du\,dz =
    \int_{0}^{1}z^{b-a-1}\int_0^zu^{a-1}\sum_{k=0}^\infty p_k u^k\,du\,dz =\\=
    \sum_{k=0}^\infty p_k \int_0^1z^{b-a-1}\int_0^z u^{k+a-1}\,du\,dz =
    \sum_{k=0}^\infty p_k \int_0^1z^{b-a-1}\frac{z^{k+a}}{k+a}\,dz =\\=
    \sum_{k=0}^\infty p_k \int_0^1\frac{z^{b+k-1}}{k+a}\,dz =
    \sum_{k=0}^\infty p_k \frac{1}{(k+a)(k+b)} =
    \Ef\frac1{(\xi + a)(\xi + b)}.
  \end{multline*}
\hfill\end{solution}

\begin{problem}
  На~отрезок бросаются две точки. Найти математическое ожидание и~дисперсию
  расстояния между ними.
\end{problem}
\begin{solution}
  Математическое ожидание расстояния между точками равно
  \equ{
    M|\xi-\eta|=\iints{\substack{0\le x\le 1\\0\le y\le 1}} |x-y|
    \,dx\,dy=2\iints{0\le x\le y\le 1} (y-x)\,dx\,dy=2\bbr{\iints{0\le x\le
    y\le 1} y\,dx\,dy - \iints{0\le x\le y\le 1} x\,dx\,dy}=\frac{1}{3}.
  }
  Дисперсия равна
  \equ{\Df|\xi-\eta|=\Ef(\xi-\eta)^2-\frac19=\iints{\substack{0\le x\le 1\\ 0\le y\le
    1}} (x-y)^2\,dx\,dy - \frac19 = \intl{0}{1}\left(\frac13-y+y^2\right)dy
    -\frac19 = \frac13-\frac12+\frac13-\frac19=\frac1{18}.}
\hfill\end{solution}

\begin{problem}
  Пусть~$\xi_i$\Т независимые одинаково распределённые случайные величины,
  $\Ef\xi_i=a$, $\Df\xi_i=\si^2$. Доказать, что
  последовательность~$\frac{\xi_1+\dots+\xi_n}{\xi_1^2+\dots+\xi_n^2}$
  сходится и~найти, к~чему.
\end{problem}
\begin{solution}
  Эта последовательность сходится к~$\frac{a}{a^2+\sigma^2}$. Действительно, имеем
  $\Ef \xi_i^2 = \Ef^2 \xi_i + \Df \xi = a^2 + \si^2$.
  \equ{\frac{\xi_1+\dots+\xi_n}{\xi_1^2+\dots+\xi_n^2} = \frac{\xi_1+\dots+\xi_n}{n} \cdot \frac{n}{\xi_1^2+\dots+\xi_n^2}.}
  Но~первая из~дробей сходится к~$a$, а~последовательность, обратная второй\Т
  к~$a^2+\sigma^2$. Осталось доказать, что если $\xi_n\xra{\Pf} \xi$,
  то~$\xi_n^{-1}\xra{\Pf} \xi^{-1}$.
\end{solution}

\begin{problem}
  У~страховой компании~$10^4$ клиентов, вероятность смерти каждого
  равна~$6\cdot 10^{-3}$, страховой взнос~$12$, выплата в~случае
  смерти~$10^3$. Найти вероятность того, что доход компании превысит~$4\cdot
  10^4$ и~вероятность разорения.
\end{problem}
\begin{solution}
Подробно рассмотрим случай дохода $4 \cdot 10^4$, для разорения\Т аналогично. Годовой доход равен $120 \cdot
10^4$, следовательно, должно произойти не более $80$ смертей. Применим теорему Муавра\ч Лапласа:
\equ{\Pf\hr{a \le \frac{\mu_n - np}{\sqrt{n p q}} \le b} \approx
\frac{1}{2\pi}\intl{a}{b}e^{-\frac{t^2}{2}}\,dt.} Подгоним под эту формулу (произведём нормировку):
\equ{\mu_n \le 80 \; \Lra \; \frac{\mu_n - 10000 \cdot 0.006}{\sqrt{10000 \cdot 0.006 \cdot (1-0.006)}} \le
\frac{80 - 10000 \cdot 0.006}{\sqrt{10000 \cdot 0.006 \cdot (1-0.006)}} =: b.} В нашем случае $a=-\infty$,
поэтому искомая вероятность равна \equ{\Pf(\mu_n \le 80) =
\frac{1}{2\pi}\intl{-\infty}{b}e^{-\frac{t^2}{2}}\,dt = \frac{1}{2} +
\frac{1}{2\pi}\intl{0}{b}e^{-\frac{t^2}{2}}\,dt.} Значение последнего интеграла определяется по таблицам.
Арифметика оставляется читателю.
\end{solution}

\begin{problem}
  Найти свёртку двух равномерно распределённых на~отрезках~$[A,B]$ и~$[C,D]$
  случайных величин.
\end{problem}
\begin{solution}
  Нам надо найти распределение суммы. Другими словами, надо найти, какую часть
  площади прямоугольника с~углами~$(A,C)$ и~$(B,D)$ лежит
  в~полуплоскости~$x+y\le\alpha$. Из~геометрии очевидно, что при~$\alpha < A +
  C$ эта площадь равна нулю, при~$\alpha\in (A+C, A+D)$ происходит квадратичный
  рост, при~$\alpha\in (A+D, C+B)$\Т линейный рост, при~$\alpha\in (C + B, B +
  D)$\Т опять квадратичный рост, а~при~$\alpha > B+D$ доля площади равна
  единице. Таким образом, плотность сначала равна нулю, потом линейно растёт,
  потом константа, потом линейно убывает, потом опять равна нулю.
\end{solution}

\begin{problem}
  Пусть~$\xi_i$\Т независимые одинаково распределённые случайные величины,
  у которых $\Ef\xi_i=0$, а $\Df\xi_i=1$. Пусть
  \eqn{\eta_n:=\frac{\sqrt{n} (\xi_1+\dots+\xi_n)}{\xi_1^2+\dots+\xi_n^2}.}
  Доказать, что~$\eta_n$\Т асимптотически нормально распределённая.
\end{problem}
\begin{solution}
  Заметим, что~$\frac{\xi_1+\dots+\xi_n}{\sqrt{n}}$ сходится к~нормальному
  распределению (ЦПТ), а~$\frac{\xi_1^2+\dots+\xi_n^2}n$ сходится к константе
  (ЗБЧ). Осталось заметить, что частное последовательностей сходится к частному
  пределов.
\end{solution}

\begin{problem}
Найти математическое ожидание и дисперсию числа смен успеха на~неуспех и неуспеха на успех в~схеме Бернулли.
\end{problem}
\begin{solution}
Решим задачу для смен успеха на неуспех. Вероятность смены успеха на~неуспех при переходе
с~$i$\д й позиции на~$j$\д ю равна~$pq$. Следовательно, мат. ожидание числа смен успеха на~неуспех при этом
переходе равно~$pq$. Но~мат. ожидание суммы равно сумме мат. ожиданий.
Следовательно, $\Mf \xi = (n-1)pq$. Нахождение дисперсии мы предоставляем читателям в качестве упражнения.
\end{solution}

\begin{problem}
  Найти математическое ожидание и~дисперсию величины $\xi$ с~плотностью~$p(x)=\frac1{2\alpha}e^{-\frac{|x-a|}{\al}}$.
\end{problem}
\begin{solution}
Плотность симметрична относительно точки~$x=a$, поэтому $\Ef \xi = a$. Найдём дисперсию:
\begin{multline}
\Df\xi=\frac1{2\al}\intl{-\infty}\infty (x-a)^2e^{-\frac{|x-a|}{\al}}\,dx =
\frac1{2\al}\intl{-\infty}{\infty}x^2e^{-\frac{|x|}{\al}}\,dx =
\frac{1}{2\al}\cdot \al^3\intl{-\infty}{\infty}x^2e^{-|x|} \,dx = \\
=\frac{\al^2}2\intl{-\infty}{\infty}x^2e^{-|x|}\,dx = \al^2\intl{0}{\infty}x^2e^{-x}\,dx = \al^2 \Ga(3) = 2 \al^2.
\end{multline}
\hfill\end{solution}

\begin{problem}
  Доказать, что~$\xi$\Т геометрически распределённая случайная величина тогда
  и~только тогда, когда $\Pf(\xi=n+k\mid \xi\ge k) = \Pf(\xi=n)$.
\end{problem}
\begin{solution}
  Если $\xi$ геометрически распределена, то $\Pf\hc{\xi = k} = p^k(1-p)$. Отсюда
  \equ{\Pf\hc{\xi \ge k} = \suml{i=k}{\infty}\Pf\hc{\xi = i}=(1-p)p^k(1 + p + p^2 + \dots) = (1-p)\frac{p^k}{1-p}= p^k.}
  С другой стороны,
  \equ{\Pf\hc{\xi = n+k\;|\;\xi \ge k} \bw= \frac{\Pf\hc{\xi = n+k,\; \xi \ge k}}{\Pf\hc{\xi \ge k}}.}
  Далее,
  \equ{\Pf\hc{\xi = n+k,\; \xi \ge k} = \Pf\hc{\xi = n+k,\; n+k \ge k} = \Pf\hc{\xi = n+k,\; n\ge 0} \bw=
  \Pf\hc{\xi = n+k} \bw= p^{k+n}(1-p).}
  Осталось подставить полученный результат в дробь: $p^k$ в числителе и знаменателе сокращается
  и остаётся выражение $p^n(1-p)$, но это как раз и есть $\Pf\bc{\xi = n}$.

  Докажем что это свойство и~число~$p=\Pf(\xi=0)$ однозначно определяет распределение~$\xi$.
  Действительно, \equ{\Pf(\xi=k\mid \xi\ge k) = p \; \Ra \;\Pf(\xi=k)=p\cdot \Pf(\xi\ge k) = p \br{1 - \Pf(\xi < k)}.}
  Из~этого соотношения находим поочерёдно
  все~$\Pf(\xi=k)$. Но~одно распределение, а~именно геометрическое, обладающее
  этим свойством, мы знаем. Из~единственности следует, что любое
  распределение, обладающее этим свойством,\Т геометрическое.
\end{solution}

\begin{problem}
Вероятность попадания одной пули в бочку с бензином равна $p$. При одном попадании
бочка взрывается с вероятностью $p_1$, а при двух и более попаданиях\т взрывается наверняка. Найти
вероятность того, что бочка рванёт при $n$ выстрелах.
\end{problem}
\begin{solution}
Рассмотрим 3 случая: было $0$, $1$ и $\ge 2$ попаданий. Обозначим эти события через $A_0$, $A_1$ и $A_2$
соответственно, и пусть событие $A$\т <<бочка взорвалась>>. Тогда $\Pf(A) = \Pf(A | A_0)\Pf(A_0) + \Pf(A |
A_1)\Pf(A_1) + \Pf(A | A_2)\Pf(A_2)$. Имеем $\Pf(A_0) = (1-p)^n$, $\Pf(A_1) = \Cb_n^1p(1-p)^{n-1}$, $\Pf(A_2)
= 1 - (\Pf(A_1) + \Pf(A_0))$. По условию $\Pf(A | A_0) = 0$, $\Pf(A|A_1)=p_1$, и $\Pf(A|A_2) = 1$. Остаётся
подставить значения вероятностей.
\end{solution}

\begin{problem}
Вероятность прихода в бюро $k$ человек равна $\frac{\la^k}{k!}e^{-\la}$. Вероятность получения отказа равна $p$.
Найти вероятность ровно $m$ отказов.
\end{problem}
%\begin{solution}\end{solution}

\begin{problem}
Найти свёртку двух нормальных распределений с параметрами $(a_1, \si_1)$ и $(a_2, \si_2)$.
\end{problem}
\begin{solution}
Берём Maple и считаем\dots
\end{solution}

\begin{problem}
Являются ли $\sin x$, $\cos x$ и $|\cos x|$ характеристическими функциями?
\end{problem}

\begin{note}
Как эту задачу предлагает решать Кондратенко, мы не  знаем. Но вот теория обобщённых функций говорит,
что $\cos x$ является характеристической функцией распределения, у которого мера имеет два атома <<веса>> $\frac12$
в точках $1$ и $-1$, то есть $p(x) = \frac12\bs{\de(x-1)+\de(x+1)}$, где $\de$\т функция Дирака.
Одно плохо: функциональный анализ будет только на третьем курсе, и такой ответ ещё придётся долго обобновывать\dots
\end{note}

\begin{problem}
Является ли $\exp(-t^4)$ характеристической функцией?
\end{problem}
\begin{answer}
Нет, не является.
\end{answer}
\begin{solution}
Предположим, что является. Разложим $\exp(-t^4)$ в ряд. Получим
\eqn{\exp(-t^4)=1 - t^4 + \frac12 t^8- \frac1{3!} t^{12}+ \frac1{4!} t^{16} \spl \frac{1}{n!} t^{4n} +...}
Заметим, что $k$\д я производная характеристической функции равна
$(ix)^k \cdot \Mf[k]$, где $\Mf[k]$\т момент порядка $k$. Тогда $\Mf[1] = 0$ и $M[2] = 0$.
Тогда дисперсия этой величины равна нулю: $\Df\xi = \Mf[2]-(\Mf[1])^2=0$. Значит, $\xi \eqas \const$.
Но характеристическая функция константы $C$ равна $\exp(itC)$, что явно не равно $\exp(-t^4)$.
\end{solution}

\begin{problem}
Пусть $f(t)$\т характеристическая функция. Является ли $\Re f(t)$ характеристической функцией (а если да, то
какого распределения)?
\end{problem}
\begin{answer}
Да, является.
\end{answer}
\begin{hint}
Вспомните, что $\Re f(t)=\frac{f(t)+f(-t)}2$.
\end{hint}

\begin{problem}
Доказать, что $|\Corr(\xi,\eta)|=1 \Lra \eta=a\xi +b$.
\end{problem}
\begin{solution}
Если вспомнить линейную алгебру и то, что коэффициент корреляции\т это косинус угла между случайными величинами,
утверждение очевидно. А если формально\т то это переформулировка неравенства Коши\ч Буняковского.
\end{solution}

\begin{problem}
Найти распределение суммы пуассоновских случайных величин через производящие функции.
\end{problem}

\begin{problem}
Пусть $\xi_{n}\convp 0$. Доказать, что $\xi_{n}\xi \convp 0$, если $\xi$ независима с любой
$\xi_{n}$
\end{problem}
\begin{answer}
Да, верно.
\end{answer}
\begin{solution}
Пусть $\varepsilon>0$, тогда $P(|\xi_{n}\xi|\ge\varepsilon)=P(|\xi_{n}|\ge\frac{\varepsilon}{|\xi|})P(|\xi|>0)+
P(0\ge\varepsilon)P(|\xi|=0)=P(|\xi_{n}|\ge\frac{\varepsilon}{C})P(0\le|\xi|<C)+P(|\xi_{n}|\ge
\frac{\varepsilon}{\xi})P(|\xi|\ge C)$. Тогда $\forall\delta>0\:\exists C>0: P(|\xi_{n}|\ge
\frac{\varepsilon}{|\xi|})P(|\xi|\ge C)<1\cdot\delta=\delta$, тогда $\exists N>0\:\forall n>N: P(|\xi_{n}|\ge
\frac{\varepsilon}{C})P(0\le|\xi|<C)<\delta\cdot1=\delta$. А значит, $\xi_{n} \convp 0$.
\end{solution}

\begin{problem}
Пусть $\xi_{n} \convd \xi$, верно ли, что $\xi_{n}-\xi \convd 0$?
\end{problem}
\begin{answer}
Нет, не верно.
\end{answer}

\begin{problem}
Пусть $\suml{k=1}{n}a_{k}=1$, будет ли $\suml{k=1}{n}a_k\cos kt$ { \itshape характеристической функцией?}
\end{problem}
\begin{answer}
Да, будет.
\end{answer}
\begin{solution}
Рассмотрим $\xi$:
$$\begin{pmatrix}
-n& -n+1 &\ldots & -1 & 1 &\ldots & n\\
\frac{a_{n}}{2}& \frac{a_{n-1}}{2} &\ldots & \frac{a_{1}}{2} & \frac{a_{1}}{2} &\ldots & \frac{a_{n}}{2}\\
\end{pmatrix}$$

Тогда $\varphi_{\xi}=\suml{k=1}{n}a_{k}\frac{e^{i t k}+e^{-i t k}}{2}=\suml{k=1}{n}a_{k}\cos kt$.
\end{solution}

\begin{problem}
Пусть $\xi_{n}$ --- н.о.р.сл.в, $\eta_n=\frac{\xi_{1}+...+\xi_{n}}{n}$ и $p_{\xi_{n}}=\frac{1-\cos(x)}{\pi x^{2}}$.
Верно, что $\xi_{n}\stackrel{d}{\rightarrow}$?
\end{problem}

\begin{problem}
Пусть $\xi_{n}$ --- н.о.р.сл.в. Доказать, что $\forall k\le n:M\left(\frac{\xi_{1}+...+\xi_{k}}
{\xi_{1}+...+\xi_{n}}\right)=\frac{k}{n}$.
\end{problem}

\begin{problem}
Завод выпускает изделия с вероятностью брака $0.04$. Первый контролёр находит брак из брака с вероятностью $0.92$,
второй --- $0.98$. Найти вероятность, с которой признанное годным изделие будет бракованным.
\end{problem}
\begin{solution}
Пусть события $A_{1}$ --- деталь изготовлена с браком, $P(A_{1})=0.04$, $A_{2}$ --- без брака, $P(A_{2})=0.96$,
$B$ --- деталь признана годной. Тогда искомая вероятность $$P(A_{1}|B)=\frac{P(B|A_{1})P(A_{1})}{P(B|A_{1})P(A_{1})+
P(B|A_{2})P(A_{2})}=\frac{0.04\cdot P(B|A_{1})}{0.04\cdot P(B|A_{1})+0.96\cdot 1}=\frac{1}{481}$$
так как  $P(B|A_{1})=\frac{0.08+0.02}{2}=0.05$.
\end{solution}

\begin{problem}
Пусть $\eta$  --- распределение Коши, $\xi=b\eta+a$, где $b\neq0$. Найти $p_\frac{1}{\xi} (x)$.
\end{problem}



\begin{problem}
Доказать формулу Байеса.
\end{problem}

\begin{problem}
Доказать интегральную теорему Муавра --- Лапласа без использования ЦПТ.
\end{problem}

\begin{problem}
Доказать закон больших чисел (в самой простой форме).
\end{problem}

\begin{problem}
Доказать эквивалентность сходимости по распределению $\xi_i$ к $\xi$ и сходимости производящих функций $\Phi_{\xi_i}$ к $\Phi_\xi$.
\end{problem}

\begin{problem}
Доказать ЦПТ (в простой форме).
\end{problem}

\textbf{Решения этих задач:} Заглянуть в учебник Севастьянова.

\begin{problem}
Найти функцию распределения (или плотность) $\frac{\xi}{\eta}$, где $\xi$ и $\eta$ --- независимые стандартные нормально распределённые случайные
величины.
\end{problem}

\begin{solution}
Мы знаем плотности $\xi$ и $\eta$, найдём функцию распределения
$\frac{\xi}{\eta}$:
$$ F_{\frac{\xi}{\eta}} (t) = \int\!\!\!\!\int\limits_{\!\!\!\!\!\!\!\frac{x}{y} \le t}
\frac{e^{-\frac{x^2+y^2}{2}}}{2 \pi} \, dx\, dy =
\int\!\!\!\!\!\!\int\limits_{\!\!\!\!\!\!{\rm ctg}\, \phi \le t}
\frac{e^{-\frac{r}{2}}}{2 \pi}\, r \, dr\, d\phi =
$$
$$ = \frac{1}{2\pi} \int\limits_{0}^{+\infty} e^{-u}\, du\, \left(\, \int\limits_{{\rm
arcctg}\, t}^{\pi} \!\!\!\!\!d\phi + \!\!\!\!\int\limits_{\pi + {\rm arcctg}\, t}^{2\pi}
\!\!\!\!\!\!\!\!d\phi \right) = \frac{2(\pi + {\rm arcctg}\, t)}{2 \pi} = \frac{1}{2} +
\frac{{\rm arctg}\, t}{\pi},
$$
т.~е. получилась функция распределения Коши.
\end{solution}

\begin{problem}
Найти матожидание и дисперсию гипергеометрического распределения.
\end{problem}
\begin{solution}
Гипергеометрическое распределение задаётся формулой
$$
p_m = \frac{C_{M}^{m}\, C_{N-M}^{n-m}}{C_{N}^{n}},
$$
где $M<N, n<M, m\le n$. Его смысл таков: в урне находится $N$ шаров, из них $M$ белых;
из урны достают без возвращения $n$ шаров, при этом выписанная формула является
вероятностью того, что $m$ вынутых шаров окажутся белыми. Поэтому можно записать, что
$\xi = \xi_1 + \dots + \xi_m$, где $\xi_i$ одинаково распределены ($\xi_{\;
1-\frac{M}{N}\; \frac{M}{N}}^{\;\;\;\; 0\;\;\;\;\;\; 1}$) и зависимы, $\mathbf{E} \xi_i =
\mathbf{E} \xi_i^2 = \frac{M}{N}$, $\mathbf{E} \xi_i \xi_j = \frac{M(M-1)}{N(N-1)}, i
\neq j$. Вычисляя искомые величины по формуле матожидания суммы и формуле для дисперсии,
получаем:
$$
\mathbf{E} \xi = \frac{nM}{N},\; \Df  \xi = \frac{nM}{N}\, \frac{N-M}{N}\,
\frac{N-n}{N-1}.
$$

\end{solution}

\begin{problem}
Доказать, что мощность $\sigma$-алгебры не может равняться 130.
\end{problem}
\begin{solution}
У всякой конечной $\sigma$-алгебры есть порождающее множество ---
множество таких элементов $a_i$, что для любого $\omega$ из $\sigma$-алгебры пересечение
$a_i$ и $\omega$ равно либо $a_i$, либо $\varnothing$, и при этом $\bigcup a_i = \Omega$.
Такое множество можно построить: взять элемент $A$ $\sigma$-алгебры, потом взять $B$ и,
если $A$ и $B$ пересекаются, оставить в списке вместо них $A \wo B$, $B \wo A$ и $A \cap B$, дальше взять элемент $C$ и т.~д. В итоге получится порождающее множество
мощности $n$. Но тогда можно установить биекцию между $n$-битными словами и элементами
$\sigma$-алгебры (на $i$-м месте стоит 1, если $a_i \in \omega$, и 0 в противном случае),
а таких слов --- $2^n$.
\end{solution}


\begin{problem}
Доказать, что мощность $\sigma$-алгебры не может быть счётной.
\end{problem}
\begin{solution}
Пусть $\sigma$-алгебра счётна. Тогда можно построить счётную
последовательность непустых непересекающихся её элементов: возьмём $A \neq
\Omega$ за первый элемент и $\overline{A}$ за второй; они не пересекаются и хотя бы один
из них можно опять поделить (иначе $\sigma$-алгебра была бы конечной); будем продолжать
процесс, пока не получим $\aleph_0$ непустых непересекающихся элементов. Но любое
счётное объединение элементов из неё будет принадлежать $\sigma$-алгебре, а если
брать объединения разных элементов, то получатся разные элементы. Таким образом, в
$\sigma$-алгебре присутствует как минимум $2^{\aleph_0} = \mathfrak{c}$ элементов.
\end{solution}

\begin{problem}
$\xi > 0$, $\exists \Ef  \xi$. Доказать, что $1 \le
\Ef  \xi \Ef  \frac{1}{\xi}$.
\end{problem}
\begin{solution}
Нужно доказать, что $1 - \Ef  \xi \Ef  \frac{1}{\xi} \le 0$.
Посмотрим на выражение как на дискриминант некоторого квадратного уравнения:
$$
D \le 0 \Leftrightarrow \Ef  \xi x^2 - x + \frac{1}{4} \Ef  \frac{1}{\xi}
\geq 0 \Leftrightarrow \Ef  \left( \frac{1}{\xi} (4x^2\xi^2 - 4x\xi + 1) \right)
\geq 0 \Leftrightarrow \Ef  \frac{(2x\xi + 1)^2}{\xi} \geq 0,
$$
что верно при любых $x$, так как это матожидание неотрицательной функции.
\end{solution}

\begin{problem}
$\xi_i$ --- последовательность независимых неотрицательных
целочисленных одинаково распределённых случайных величин, $\nu$ --- независимая от
них неотрицательная целочисленная случайная величина. Найти
$\Phi_{\xi_1+\dots+\xi_\nu}$.
\end{problem}
\begin{solution}
$\Phi_{\xi_1+\dots+\xi_\nu}(x) = \Ef  x^{\xi_1 + \dots + \xi_\nu} =
\Ef  (\Ef  x^{\nu \xi} | \nu) = \Ef  (\Ef  x^\xi)^\nu = \Phi_\nu
(\Phi_\xi(x))$.
\end{solution}

\begin{problem}
Доказать, что если $\xi$ и $\eta$ независимы, то $\rho$
(коэффициент корреляции) равен нулю, но обратное не всегда верно.
\end{problem}
\begin{solution}
$\Rightarrow \quad$ Если $\xi$ и $\eta$ независимы, то $\rho = \Ef
\big((\xi - \Ef  \xi) (\eta - \Ef  \eta)\big) (\Df \xi
\Df \eta)^{-\frac{1}{2}} = \Ef  (\xi - \Ef  \xi) \Ef  (\eta -
\Ef  \eta) (\Df \xi \Df \eta)^{-\frac{1}{2}} = 0$.

$\nLeftarrow \quad$ Рассмотрим величину $\xi$, принимающую значения 0, $\frac{\pi}{2}$ и
$\pi$ с равными вероятностями, и величины $\sin \xi$ и $\cos \xi$. Последние две
зависимы, так как они не могут одновременно принять значение 0, но $\rho = 0$, так как
матожидания косинуса и произведения равны нулю.
\end{solution}


\begin{problem}
Про производящую функцию $\Phi_\xi (x)$ известно, что $\forall n
\geq 0\, \Phi_\xi \left( \frac{1}{2^n} \right) = \frac{1}{2^n}$. Найти распределение
$\xi$.
\end{problem}
\begin{solution}
$\Phi_\xi (0) = \Phi_\xi \left( \lim\limits_{n \to \infty} \frac{1}{2^n}
\right) = \lim\limits_{n \to \infty} \Phi_\xi \left( \frac{1}{2^n} \right) = 0$, значит,
$p_0 = 0$. Выпишем теперь два равенства:
$$
\sum\limits_{k=0}^{\infty} \frac{1}{2^k} p_k = p_0 + \frac{1}{2} p_1 + \frac{1}{4} p_2 +
\dots = \frac{1}{2},
$$
$$
\sum\limits_{k=0}^{\infty} \frac{1}{2^{2k}} p_k = p_0 + \frac{1}{4} p_1 + \frac{1}{16}
p_2 + \dots = \frac{1}{4}.
$$
Домножим вторую строку на 2 и вычтем из первой, помня, что $p_0 = 0$:
$$
0 + 0 + \frac{1}{8}p_2 + \dots = 0.
$$
Все $p_i$ и коэффициенты перед ними неотрицательные, значит, все $p_i$, кроме $p_1$,
равны 0, а $p_1 = 1$.
\end{solution}

\begin{problem}
Двумерная случайная величина $(\xi, \eta)$ равномерно распределена
на прямоугольнике. Что можно сказать о зависимости $\xi$ и $\eta$?
\end{problem}
\begin{answer}
Они независимы.
\end{answer}

\begin{problem}
Двумерная случайная величина $(\xi, \eta)$ равномерно распределена
на круге. Что можно сказать о зависимости $\xi$ и $\eta$?
\end{problem}

\begin{answer}
Они зависимы.
\end{answer}

\begin{problem}
Является ли функция $\Phi (x) = \frac{2e}{e^2 + 1} \ch x$
производящей, и если да, то какого распределения?
\end{problem}
\begin{solution}
Нужно проверить, чтобы в точке $x=1$ функция равнялась единице и чтобы все
её производные в нуле были неотрицательны. Первое условие выполнено.
$$
\Phi^{(2n+1)} (x) = - \frac{2e}{e^2 + 1} \sh x,
$$
$$
\Phi^{(2n)} (x) = \Phi(x).
$$
В нуле чётные производные равны $\frac{2e}{e^2 + 1}$, а нечётные равны 0. Таким
образом,
$$
p_{2n+1} = 0,\quad p_{2n} = \frac{2e}{(e^2 + 1)(2n)!}.
$$
\end{solution}

\begin{problem}
Верно ли, что сходимость почти всюду равносильна сходимости по вероятности?
\end{problem}

\begin{answer}
Из сходимости почти всюду следует сходимость по вероятности, обратное неверно.
\end{answer}

\begin{problem}
Известно, что $\xi_n \convp \xi$, $\xi_n
\convp \eta$. Доказать, что $\Pf(\xi = \eta) = 1$.
\end{problem}

\begin{problem}
Известно, что $\xi_n \convp 0$, $\eta_n
\convp \eta$. Доказать, что $\xi_n \eta_n \convp 0$.
\end{problem}

\medskip
\dmvntrail

\end{document}
