\documentclass[11pt,a4paper]{article}
\usepackage[simple]{dmvn}
\begin{document}

\begin{center}
Лекция  8(6,7)

\bf Исходные положения термодинамики I.

\end{center}
\vspace{1.5cm}

Дополнительная литература: И.П. Базаров. Термодинамика.
\vspace{1.5cm}

План:


1. Термодинамическая система, состояние, процессы.

2. Общее начало термодинамики.

3. Нулевое начало термодинамики.

4. Эмпирическая температура.

5. Энергия системы. Работа и теплота.

6. Первое начало термодинамики. Закон сохранения и превращения энергии.

7. Внутренняя энергия. Уравнение притока тепла для конечного объема.

8. Вектор потока тепла. Дифференциальная форма уравнения притока тепла.
\vspace{1.5cm}

\section{ Термодинамическая система, состояние, процесс.}


\underline{Определение 1}.
Всякий материальный объект, всякое тело, состоящее из большого
числа частиц, называется {\bf макроскопической системой.}

Размеры макроскопических систем всегда значительно
больше размеров атомов и молекул.

\underline{Определение 2.}
Макроскопические признаки, характеризующие макроскопическую систему
и ее отношение
к окружающим телам, называются {\bf макроскопическими параметрами.}

\underline{Определение 2а).}
Параметры, определяемые положением не входящих в нашу систему внешних
тел, называются {\bf внешними параметрами} $a_i$. Например, объем системы,
напряженность силового поля и т.д.

\underline{Определение 2б).}
Параметры, определяемые совокупным движением и распределением  в пространстве
входящих в систему частиц, называются {\bf внутренними параметрами} $b_j$.
Например, плотность, давление, энергия, поляризованность, намагниченность и др.

Различие между внешними и внутренними параметрами зависит от того, где мы
проводим границу между системой и внешними телами. Более того, какие параметры
являются внешними, а какие внутренними, зависит от задачи.

{\it \underline{Примеры.}

Сосуд с газом : $p$ -внутренний параметр, а $V$ - внешний.

Поршень: $V$ -внутренний параметр, а $p$ - внешний.}

\underline{Определение 3.}
Совокупность независимых макроскопических параметров определяет
{\bf состояние системы.}

Состояние системы характеризуется точкой в некотором {\bf пространстве
возможных состояний.} Будем обозначать его буквами А, В, С.


\underline{Определение 4.}
Величины, не зависящие от предыстории системы и полностью определяемые
ее состоянием в данный момент (т.е. совокупностью независимых параметров)
называются {\bf функциями состояния.}

Мы изучаем закономерности различных форм движения (механического,
теплового, электромагнитного и др.) соответствующих структурных видов материи.

\underline{Определение 6.}
Общая мера этих форм движения при их превращении из одной в другую
называется {\bf энергией}.

\underline{Определение 7.}
{\bf Состояние называется стационарным}, если параметры системы
с течением времени не изменяются.

\underline{Определение 8.}
Если в системе все параметры постоянны во времени и нет никаких
стационарных потоков энергии за счет действия каких- либо
внешних источников, то такое {\bf состояние системы называется
термодинамически равновесным}.

\underline{Определение. 9}
{\bf Термодинамическими системами} обычно называют не всякие,
а только те макроскопические системы, которые находятся
в термодинамическом равновесии.
{\bf Термодинамическими параметрами} называют те параметры, которые
характеризуют систему в термодинамическом равновесии.

\underline{ Определение 10}.
{\bf Процесс} это изменение состояния  со временем.
Процесс , начинающийся в состоянии A  и заканчивающийся в состоянии B
будем обозначать $\pi_{AB}$.

\underline{Определение 11.}
{\bf Циклическим процессом} называется процесс, начинающийся
и заканчивающийся в одном состоянии.

\section{Общее начало термодинамики}




\underline{Определение 12.}
Система, не обменивающаяся с внешними телами ни энергией, ни веществом,
называется {\bf изолированной.}


\underline{Общее начало термодинамики} постулирует, что {\bf изолированная
макроскопическая (конечная) система с течением времени приходит в состояние
термодинамического равновесия  и никогда самопроизвольно выйти из него
не может}.

Являясь результатом обобщения опыта, это первое исходное положение
термодинамики является основой всей термодинамики и определяет рамки ее
применимости.

Таким образом, если изолированная система выведена из состояния равновесия и
предоставлена самой себе, то,
согласно основному положению термодинамики, через некоторое время она
снова придет в равновесное состояние.

\underline{Определение 13}.
Процесс перехода системы из неравновесного состояния в равновесное
называется {\bf релаксацией}, а промежуток времени, в течении которого система
возвращается в состояние равновесия, называется {\bf временем релаксации}.


\underline{Определение 14}.
{\bf Физически бесконечно медленным или равновесным изменением какого - либо
параметра $a$}  называется такое его изменение со временем, когда
скорость $\frac{da}{dt}$ значительно меньше средней скорости изменения
этого параметра при релаксации. Так если при релаксации параметр $a$ изменился
на $\Delta a$ , а время релаксации равно $\tau$ , то при равновесных
процессах
$$
\frac{da}{dt}  \ll \frac{\Delta a}{\tau}
$$



\underline{Определение 15}.
{\bf Процесс называется равновесным  или квазистатическим}, если все
параметры системы изменяются физически бесконечно медленно,
так что {\bf система
все время находится в равновесных состояниях.}

\underline{Определение 16}.
Если изменение какого - либо параметра $a$ происходит за время $t$,
меньшее или равное времени релаксации $\tau( t \le \tau) $, так, что
скорость изменения параметра больше или равна скорости изменения этого параметра
при релаксации
$$
\frac{da}{dt}  \ge \frac{\Delta a}{\tau},
$$
то такой процесс называется {\bf неравновесным или нестатическим.}

Представление о равновесном процессе и все рассуждения, связанные с ним,
оказываются возможными лишь на основе общего начала термодинамики о
самонеразрушаемости равновесного состояния. Действительно, направление
равновесного процесса будет вполне определено характером внешних воздействий
только в том случае, если исключены спонтанные изменения термодинамического
состояния системы.

\underline{ Замечание}.

Изучение равновесных процессов важно потому, что как оказывается, при этих
процессах ряд важных величин (работа, коэффициент полезного действия машин
и др.) имеют предельные значения. Поэтому {\bf выводы,
получаемые термодинамикой для равновесных процессов, играют в ней роль
своего рода предельных теорем}.

\underline{Определение 17}.
Процесс перехода системы из состояния $A$  в состояние $B$ назывется
{\bf обратимым}, если  возвращение этой системы в исходное состояние
можно
осуществить без каких либо изменений в других телах

\underline{Определение 18}.
Процесс называется {\bf необратимым}
если обратный переход  системы из  $B$  в состояние $A$   нельзя
осуществить без изменений в окружающих телах.

{\underline{ Замечание (Л. И. Седов):}
Процесс, протекающий  из состояния $A$  в состояние $B$ называется
{\bf обратимым}, если для каждого промежуточного состояния все уравнения
для бесконечно малых значений параметров удовлетворяются при замене
знаков этих приращений на обратные. Таким образом, если некоторая
последовательность состояний образует в пространстве состояний обратимый
процесс, то эту последовательность состояний система может проходить
как в прямом, так и в обратном направлении, причем соответствующие каждому
элементу пути внешние притоки энергии $\delta A^e, \delta Q^e, \delta Q^{**}$
в прямом и обратном
процессе отличаются только знаками. Если процесс не обладает
таким свойством, то он называется {\bf необратимым.}

\underline{ Замечание (Л. И. Седов):}
Обычно рассматривают обратимые процессы, которые одновременно являются
равновесными.  Понятия равновесных и обратимых процессов в общем случае
различны. Однако бесконечно медленные равновесные процессы, для которых
в конечных соотношениях между определяющими параметрами не только скорости,
но и вообще направления изменения определяющих параметров несущественны
( не являются существенными аргументами) можно рассматривать как обратимые.

С другой стороны, примером необратимого процесса для системы в целом
может служить явление установившейся теплопередачи теплопроводностью
в покоящейся среде; в этом случае состояния всех малых частиц среды
можно рассматривать как равновесные.

Если действующие силы и взаимодействия в рассматриваемой макроскопической
системе зависят существенно от направления скорости изменения параметров
состояния (например, процессы с участием силы трения), то соответствующие
явления необратимы.

Подчеркнем, что как обратимые, так и необратимые явления могут состоять
из последовательности ряда неравновесных или равновесных состояний частиц
вещества.

\underline{Замечание}.

Строго говоря, все реальные процессы в макроскопических масштабах
протекают с конечными скоростями, направления их существенны, и поэтому
они являются в действительности необратимыми, но практически многие
процессы можно считать термодинамически обратимыми. }

{Примеры необратимых процессов дают процессы с трением,
процесс теплопередачи при конечной разности
температур, процесс расширения газа в пустоту  и процесс диффузии.}

\section{Нулевое начало термодинамики}

Нулевое начало
термодинамики связано со свойствами термодинамического равновесия
как особого вида теплового движения.

Опыт показывает, что если две равновесные системы
$A$ и $B$ привести в
тепловой контакт, то даже при  равенстве у них внешних
параметров $a_i$ они или

1)  останутся по прежнему  в состоянии
термодинамического равновесия,

или

2) равновесие в них нарушается и спустя
некоторое время в процессе теплообмена (обмена энергией) обе системы приходят
в другое равновесное состояние.

3) Кроме того, если имеются три равновесные системы $A, B, C$ и если системы
$A$ и $B$ порознь находятся в равновесии с системой $C$, то и системы
$A$ и $B$ находятся в термодинамическом равновесии между собой (свойство
транзитивности термодинамического равновесия).

Следовательно, состояние термодинамического равновесия системы определяется
не только ее внешними параметрами $a_i$, но и еще одной величиной $\theta$,
характеризующей ее внутреннее состояние.
Эта величина, выражающая состояние внутреннего движения равновесной системы
 и  называется {\bf температурой}.

{\bf Нулевое  начало термодинамики.}

У равновесной системы существует однозначная функции состояния, которая называется температурой. При этом  состояние термодинамического равновесия определяется совокупностью внешних параметров и температурой. Т.е. все равновесные внутренние параметры системы являются функциями внешних параметров и температуры.

Нулевое начало термодинамики позволяет определить изменение температуры
тела по изменению какого - либо его внутреннего параметра, на чем основано
устройство различных термометров.


Свойство транзитивности состояний термодинамического равновесия позволяет
сравнивать значение величины $\theta$ у разных систем не приводя их в
непосредственный тепловой контакт между собой, а пользуясь одним каким-нибудь
телом.

\underline{Замечание. Принцип изотермической недостижимости}.

{Положение о существовании температуры $\theta$ у всякой равновесной системы
можно сформулировать в виде {\bf принципа изотермической недостижимости}:
около каждого состояния равновесной системы существуют такие состояния,
 которые недостижимы изотермически (т.е. при условиях, когда система все время
находится в тепловом контакте с термостатом).

Действительно, из состояния системы с температурой $\theta = \theta_1$ нельзя
изотермически перевести систему  в состояние с температурой $\theta =\theta_2$.}


\section{Эмпирическая температура}


\underline{Определение 17.}
{\bf Эмпирической температурой тела} называют установленную опытным путем
меру отклонения термодинамического состояния тела от состояния теплового
равновесия с тающим льдом, находящимся при нормальном атмосферном давлении.

При практическом определении температуры приходится пользоваться
какой - либо определенной шкалой, связанной с тем или иным веществом.

В качестве термодинамического параметра обычно используют объем этого
вещества, а {\bf шкалу выбирают по Цельсию} : разность объемов тела при
тепловом равновесии с кипящей водой при нормальном атмосферном давлении
и тающим льдом при том же давлении равномерно делят на 100;
каждое деление соответствует одному градусу, температура тающего льда
принимается за $0^0 C:$
$$
\theta = \frac{V -V_0}{V_{100} - V_0} \times 100^0 C.
$$

Показания двух термометров с различными термодинамическими веществами,
вообще говоря никогда не совпадают, кроме как при $0^0 C$   и при
$100^0 C$. Эта произвольность отчасти устраняется, если в качестве
термодинамического вещества использовать достаточно разреженные
(идеальные газы). Их коэффициент теплового расширения $\alpha$ не зависит
ни от температуры, ни от природы газа.

Шкала газового термометра градуируется также, как и шкала Цельсия, но за
нуль температуры принимается $-273.16^0 С = -\frac{1}{\alpha}$ градусов Цельсия
({\bf шкала Кельвина}).

Температура по шкале Кельвина $T$ связана с температурой по шкале
Цельсия $\theta$
$$
T = \frac{1}{\alpha} + \theta  = 273.16 + \theta
$$

Показания всех других термометров приводятся к газовому термометру.

Как будет показано в дальнейшем второе начало термодинамики полностью
устраняет произвольность в определении температуры, позволяет строго
установить абсолютную шкалу температуры (шкалу Кельвина), не зависящую
ни от выбранного вещества ни от того или иного термометра.


{\underline{Замечания}

\underline{о статистическом и феноменологическом
методе изучения макроскопических систем}.


I. Статистическая физика, исходя из определенной молекулярной модели строения
вещества, позволяет вычислить равновесные значения внутренних параметров
системы.

Однако и не проводя вычислений можно выявить закономерности поведения систем
в равновесном состоянии, имея в виду, что во многих случаях эти параметры могут
быть определены экспериментально.
Этот первый этап в теории равновесных состояний и предоставляет термодинамика.

Основанные на макроскопическом опыте представления об особенностях
термодинамического равновесия конечных систем принимаются в термодинамике
в качестве постулатов, опираясь на которые с помощью основных
законов (начал) термодинамики изучаются свойства равновесных систем и
закономерности при их приближении к равновесию.

 Статистический метод изучения свойств макроскопических тел
с самого начала основан на модельных атомно-молекулярных представлениях.
Основную задачу статистической физики можно сформулировать следующим образом:
зная законы поведения частиц, из которых построена система, установить
законы поведения макроскопического вещества.

Феноменологический подход не связан с модельными представлениями, поэтому
он обладает большей общностью. Кроме того, он отличается большой
простотой и ведет, после ряда формально математических процедур,
к решению целого ряда конкретных задач, не требуя никаких сведений
о свойствах атомов и молекул. Однако, при феноменологическом рассмотрении
остается не вскрытым внутренний (атомно-молекулярный) механизм явлений.

Вместе с тем, статистический подход к исследованию явлений позволяет
в принципе решить ряд задач, вообще неразрешимых в рамках
феноменологическим метода
(вывод уравнений состояния макроскопических систем, теория теплоемкости,
некоторые вопросы теории излучения). Он позволяет , с одной стороны, дать
обоснование законов термодинамики, а с другой стороны, - установить
границы их применимости, а также предсказать нарушения законов классической
термодинамики и оценить их масштаб.

Однако, выводы статистической физики справедливы
лишь в той мере, в какой справедливы предположения, сделанные о поведении
мельчайших частиц.

II. Равновесное значение любого внутреннего параметра представляет
собой среднее
за большой промежуток времени значение соответствующей этому параметру функции
координат и скоростей.

Например,
$$
\tilde \rho = \lim_{t \to \infty}
\frac{1}{t} \int\limits_{\tau-t/2}^{\tau+t/2}\rho(\tau) d\tau
$$

Аналогично, макроскопическую скорость $\vec v$ можно водить как скорость
центра тяжести совокупности молекул в физически малом объеме;
температуру $T$ как среднюю энергию хаотического движения атомов
и молекул относительно макроскопического движения, приходящуюся на
одну степень свободы; напряжение $\vec p_n $ на некоторой площадке -
как среднюю характеристику импульса, переносимого молекулами через
эту площадку при их хаотическом движении.

III. Как показывает опыт и статистическая физика относительные спонтанные
отклонения макроскопической системы от равновесия при других равных условиях
тем меньше, чем больше частиц в системе.

Из статистической физики следует, что постулат о самопроизвольном
переходе изолированной системы в равновесие и
неограниченно долгое ее пребывание в нем не является абсолютным законом
природы, а выражает лишь наиболее вероятное поведение системы; никогда не
прекращающиеся движение частиц системы приводит ее к спонтанным
отклонениям (флуктуациям) от равновесного состояния.

Вероятностное поведение макроскопических систем, состоящих из громадного
числа механически движущихся частиц, является характерной особенностью
теплового движения, качественно отличающей его от классического механического
движения с присущей ему однозначностью. Наличие огромного числа частиц
в термодинамических системах обуславливает второстепенность механических
закономерностей отдельных частиц и возникновение закономерностей
их совокупного, массового движения.

Принимая основной постулат, термодинамика ограничивает себя, исключая
из рассмотрения системы, для которых равновесное состояние невозможно
(процессы в таких системах не завершаются наступлением равновесия), а также
все явления связанные с большими самопроизвольными отклонениями от
равновесного состояния.

Основной постулат о термодинамическом равновесии приводит не только к нижнему
пределу применимости термодинамики (системы с малым числом частиц), но
и ограничивает ее применение к реальным системам сверху. Так для систем
галактических размеров этот постулат не имеет места: не учитываемое
обычно в земных условиях гравитационное взаимодействие между частицами
в случае очень больших систем приводит к качественно новому их поведению
- возникновению непрерывно сменяющих друг друга больших флуктуаций.
Такие системы одинаково часто как приближаются к некоторому среднему
равновесию, так и удаляются от него.}


\section{Энергия системы}


Всякая термодинамическая система состоит из огромного числа непрерывно
движущихся частиц.
Общая мера различных  форм движения при их превращении из одной в другую
называется {\bf энергией}.

\underline{Определение 18.}
Энергия непрерывно движущихся и взаимодействующих частиц, из которых
состоит система называется {\bf энергией системы}.

Полная энергия системы разделяется на внешнюю и внутреннюю.

\underline{Определение 19.}
Часть энергии, состоящая из энергии движения системы как целого и
потенциальной  энергии системы в поле внешних сил называется
{\bf внешней энергией.}

\underline{Определение 20.}
Остальная часть энергии системы называется {\bf внутренней энергией.}

{\it В статистической физике внутренняя энергия системы состоит из энергии
разных видов движения и взаимодействия входящих в систему частиц:
энергии поступательного и вращательного движения молекул и колебательного
движения атомов, энергии молекулярного взаимодействия, внутриатомной энергии
заполненных электронных уровней, внутриядерной энергии и др.}

Внутренняя энергия $U$ является внутренним параметром и, следовательно,
при равновесии зависит от внешних параметров $a_i$ и температуры $\theta$:
$$
U = U ( a_1, \dots, a_n; \theta)
$$

\section{Работа и теплота}
При взаимодействии термодинамической системы с окружающей средой происходит
обмен энергией.

При этом возможны {\bf два различных способа передачи энергии}
от системы к внешним телам.

\underline{Определение 21.}
Первый способ передачи энергии, связанный {\bf с изменением внешних параметров} называется
{\bf работой}.

Работа предоставляет собой макроскопическую упорядоченную
форму передачи энергии путем взаимного действия тел друг на друга.

При бесконечно малом изменении параметров $a_i$ работа совершаемая
системой равна
$$
\delta A = \sum_i A_i da_i,
$$
где $F_i$ - сопряженные внешним параметрам $a_i$ обобщенные силы,
являющиеся при
равновесии функциями внешних параметров $a_i$  и температуры $T$.

Как следует из определения работы и как видно из выражения для элементарной
работы $\delta A$ не является полным дифференциалом, так как в это выражение
не входит дифференциал температуры.



\underline{Определение 22.}
Второй способ передачи энергии - {\bf без изменения внешних параметров}
 -  {\bf теплообмен}.

Теплообмен с молекулярной точки зрения связан с движением атомов и
молекул, из которых состоят тела и представляет собой микрофизическую
форму передачи энергии от одного тела к другому путем непосредственного
молекулярного взаимодействия, т.е. посредством обмена энергией
между хаотически движущимися частицами обоих тел.

{\it Энергия, переданная системе с изменением ее внешних параметров, также
называется {\bf работой} $A$, а энергия, переданная системе без изменения ее
внешних параметров, - {\bf количеством теплоты} $Q$.

Принято считать работу $A$ положительной, если она совершается системой над
внешними телами, а количество теплоты $Q$, считается положительным, если
энергия передается системе без изменения внешних параметров.}

Как видно из определения эти два различных способа передачи энергии
не являются равноценными.

В то время как, затрачиваемая {\bf работа может непосредственно пойти на
увеличение
любого вида энергии системы}(электрической, упругой, потенциальной и т.д.),
{\bf количество теплоты непосредственно, т.е. без предварительного
преобразования
в работу, может пойти только на увеличение внутренней энергии системы.}

Несмотря на то, что между понятиями работы и количества теплоты существует
глубокое качественное различие, они являются родственными: и то и другое
выражает энергию, переданную системе с изменением,  или  без изменения
внешних параметров. Благодаря этому родству теплоту часто называют
{\bf термической работой.}

{\it \underline{Примеры.}

1. Элементарная работа однородной деформации единицы объема твердого
тела равна
$$
\delta A = -\sum_{i,j}^3 \sigma_{ij} d \varepsilon_{ij}, \quad
(F = -\sigma_{ij},  a = \varepsilon_{ij})
$$
где $\sigma_{ij}$- нормальные и сдвиговые компонеты напряжения,
$\varepsilon_{ij}$ -компоненты деформации.


2. При квазистатическом расширении системы, подверженной действию всестороннего
равномерного давления элементарная работа
$$
\delta A = p dV, \quad (F = p, a = V)
$$
где $p$ - давление газа или жидкости, $dV$ -увеличение объема системы.

(Работа при расширении газа в пустоту равна нулю, так как при этом газ не
испытывает никакого сопротивления.

3. Работа сил поверхностного натяжения при изменении площади поверхности
на $\Sigma$ равна
$$
\delta A = -\sigma d \Sigma,  \quad (F = -\sigma, a = \Sigma)
$$

где $\sigma$ - поверхностное натяжение. }

\section{ Первое начало термодинамики. Закон сохранения и превращения энергии}


Первое начало термодинамики является математическим выражением количественной
стороны закона сохранения и превращения энергии. Он был установлен
в результате экспериментальных и теоретических исследований в области
физики и  химии.

Сформулируем вначале ряд предположений, которые необходимы при
формулировке и доказательстве первого закона термодинамики.

\underline{Предположение 1.}

Для любых двух состояний A и B
существует процесс $\pi_{AB}$ ,
начинающийся в A и заканчивающийся в B.

\underline{Предположение 2.}

 Для любых процессов $\pi_{AB}$ и  $\pi_{BC}$
можно осуществить процесс $\pi_{AC}$, заключающийся в их последовательном
выполнении.
$$
\pi_{AC}= \pi_{AB} \pi_{BC}
$$

\underline{Предположение 3.}

Для данной системы для каждого процесса определены

-{\bf работа внешних сил над системой} $\delta A^e (\pi_{AB}) $

-{\bf приток тепла извне} $\delta Q^e (\pi_{AB}) $

-{\bf приток других видов энергии извне} $\delta Q^{**} (\pi_{AB}) $

Причем, все они аддитивны в следующем смысле

$$
\delta A^e (\pi_{AB}\pi_{BC}) =  \delta A^e (\pi_{AB}) + \delta A^e (\pi_{BC})
$$
$$
\delta Q^e (\pi_{AB}\pi_{BC}) =  \delta Q^e (\pi_{AB}) + \delta Q^e (\pi_{BC})
$$
$$
\delta Q^{**} (\pi_{AB}\pi_{BC}) =  \delta Q^{**}(\pi_{AB})+
\delta Q^{**} (\pi_{BC})
$$

При этих предположениях имеет место следующее утверждение, которое
называется

\underline{первым началом термодинамики:}

{\bf Для всякого циклического процесса, совершаемого системой,
сумма притоков энергии извне равна нулю}:
$$
\delta A^e (\pi_{AA}) + \delta Q^e (\pi_{AA}) + \delta Q^{**} (\pi_{AA}) = 0
$$

Этому утверждению
эквивалентная формулировка о
{\bf невозможности существования
вечного двигателя первого рода, а именно
невозможно циклически работающее устройство, которое за цикл выделяло
бы или поглощало бы энергию извне.}

В случае выделения энергии мы имели бы вечный двигатель, а в случае поглощения
энергии имело место бы гибель энергии.

Положение о вечном двигателе первого рода т.e.
невозможности такого периодически действующего устройства, которое бы
совершало работу не заимствуя энергии извне допускает обращение:
работу нельзя ни создать из ничего (без затрат энергии, ни превратить в
ничто (без выделения энергии).



\underline{Историческая справка:}

{\it -- Еще в XVIII веке отмечается невозможность механического
вечного двигателя.

-- 1748 г. М.В. Ломоносов в письме Эйлеру: " Тело, которое своим толчком
возбуждает другое тело к движению, столько же теряет от своего движения,
сколько сообщает другому".

-- 1755 - Французская академия наук отказалась  от рассмотрения
          проектов вечного двигателя  (" раз и навсегда")

-- 1840 - Гесс сформулировал закон о независимости теплового эффекта реакций
          от промежуточных стадий.

-- 1842 - 1850 г.г. пришли к открытию принципа эквивалентности  теплоты
и работы: {\bf превращение теплоты в работу и работы в теплоту осуществляется
всегда в одном и том же строго постоянном отношении} (Майер, Джоуль и др.)

Установление принципа эквивалентности было последним этапом в формировании
количественной стороны закона сохранения и превращения энергии.

Потребовался ряд столетий, чтобы наука могла найти путь от простого
убеждения о невозможности вечного двигателя до современного закона сохранения
и превращения энергии.}


Заметим, что из первого закона термодинамики следуют следующие утверждения:

\underline {Утверждение 1)}
Для любого процесса $\pi_{AB}$ сумма притоков энергии
$$
\delta A^e (\pi_{AB}) + \delta Q^e (\pi_{AB}) + \delta Q^{**} (\pi_{AB})
$$

не зависит от от процесса $\pi_{AB}$, а зависит от лишь от начального
и конечного состояний.

\underline {Утверждение 2)}  Cуществует функция состояния
$\varepsilon (C)$, такая что для любого
процесса $\pi_{AB}$

$$
\varepsilon (B) - \varepsilon (A) =
\delta A^e (\pi_{AB}) + \delta Q^e (\pi_{AB}) + \delta Q^{**} (\pi_{AB})
$$

\underline {Утверждение 3)} Функции $\varepsilon (C)$ ,
обладающие свойством 2) отличаются лишь
на аддитивную постоянную
$$
\varepsilon_1 (C) - \varepsilon_2 (C) = const (=\varepsilon_1(O)-\varepsilon_2(O))
$$

( Для термодинамики этого вполне достаточно, так как в устанавливаемые
ею соотношения входят лишь изменения энергии.)

\underline {Доказательство утверждений 1,2,3}.

\underline {Доказательство утверждения 1)}



Рассмотрим состояния $A$ и $B$  и процесс $\pi_{AB}$. Возьмем фиксированный
процесс  $\pi_{BA}^0$ из $B$ в $A$.

Согласно первому закону термодинамики
$$
\delta A^e (\pi_{AB}\pi_{BA}^0) + \delta Q^e (\pi_{AB}\pi_{BA}^0) +
\delta Q^{**} (\pi_{AB}\pi_{BA}^0) = 0
$$

Так как согласно предположению 3 притоки энергии аддитивны, то
$$
\delta A^e (\pi_{AB}\pi_{BA}^0) =  \delta A^e (\pi_{AB}) +
\delta A^e (\pi_{BA}^0)
$$
$$
\delta Q^e (\pi_{AB}\pi_{BA}^0) =  \delta Q^e (\pi_{AB}) +
\delta Q^e (\pi_{BA}^0)
$$
$$
\delta Q^{**} (\pi_{AB}\pi_{BA}^0) =  \delta Q^{**}(\pi_{AB})+
\delta Q^{**} (\pi_{BA}^0)
$$

Следовательно,
$$
\delta A^e (\pi_{AB}) + \delta Q^e (\pi_{AB}) + \delta Q^{**} (\pi_{AB}) =
- \delta A^e (\pi_{BA}^0) - \delta Q^e (\pi_{BA}^0)
- \delta Q^{**} (\pi_{BA}^0)
$$

и утверждение доказано: для всякого процесса $\pi_{AB}$  сумма притоков
энергии не зависит от процесса, а зависит лишь от начального и конечного
состояния.

\underline {Доказательство утверждения 2)}



 Рассмотрим фиксированное состояние $O$ и введем функцию
$$
\varepsilon (С) =
\delta A^e (\pi_{OC}) + \delta Q^e (\pi_{OC}) + \delta Q^{**} (\pi_{OC})
$$

Эта функция определена корректно, так как не зависит от процесса
$\pi_{OC}$, а зависит от точек $O$ и $C$.

Рассмотрим процесс  $\pi_{OA} \pi_{AB}$. Тогда
$$
\varepsilon (B) =
\delta A^e (\pi_{OA}\pi_{AB}) + \delta Q^e (\pi_{OA}\pi_{AB})+
\delta Q^{**} (\pi_{OA}\pi_{AB})=
$$
$$
\delta A^e (\pi_{OA}) +\delta A^e (\pi_{AB})+ \delta Q^e (\pi_{OA})+\delta Q^e (\pi_{AB})+
\delta Q^{**} (\pi_{OA})+\delta Q^{**} (\pi_{AB})
$$
$$
\varepsilon (A) =
\delta A^e (\pi_{OA}) + \delta Q^e (\pi_{OA})+
\delta Q^{**} (\pi_{OA})
$$

Вычитая из первого второе получим соотношение

$$
\varepsilon (B) - \varepsilon (A) =
\delta A^e (\pi_{AB}) + \delta Q^e (\pi_{AB}) + \delta Q^{**} (\pi_{AB})
$$

\underline {Доказательство утверждения 3)}
Доказательство третьего утверждения следует из второго.
Пусть две функции  $\varepsilon_1$ и $\varepsilon_2$  обладают таким
свойством. Рассмотрим процесс $\pi_{OC}$.
$$
\varepsilon_1 (С) - \varepsilon_1 (O) =
\delta A^e (\pi_{OC}) + \delta Q^e (\pi_{OC}) + \delta Q^{**} (\pi_{OC})
$$

$$
\varepsilon_2 (С) - \varepsilon_2 (O) =
\delta A^e (\pi_{OC}) + \delta Q^e (\pi_{OC}) + \delta Q^{**} (\pi_{OC})
$$

Вычитая из второго соотношения первое получим
$$
\varepsilon_2 (С) - \varepsilon_1 (С) =
\varepsilon_2 (O) - \varepsilon_1 (O)
$$


\underline{Определение 23.}

Функция состояния  $\varepsilon (C)$ введеная выше называется {\bf энергией
системы.}

\underline{Следствие.}

{ Первое начало термодинамики эквивалентно \bf {закону сохранения и превращения
энергии:}  у всякой системы существует
 однозначная функция состояния называемая  энергией
$\varepsilon (B)$, которая не изменяется при отсутствии внешних воздействий
при любых процессах внутри системы.

Если внешние воздействия имеют место то энергия системы изменяются согласно
уравнению
$$
 \varepsilon (B) -  \varepsilon (A) =
\delta A^e (\pi_{AB}) + \delta Q^e (\pi_{AB}) + \delta Q^{**} (\pi_{AB})
$$}


\begin{center}
Доказательство
\end{center}

1) Выше было показано, что из первого закона термодинамики
следует закон сохранения энергии.

2) Покажем, что из закона сохранения энергии следует первый закон термодинамики.

Действительно,  для циклического процесса из закона сохранения энергии
следует
$$
0=\varepsilon (A) -  \varepsilon (A) =
\delta A^e (\pi_{AA}) + \delta Q^e (\pi_{AA}) + \delta Q^{**} (\pi_{AA})
$$

{\bf Дифференциальная форма закона сохранения энергии} получится
если рассмотреть процесс за интервал времени (t, t + dt).
В этом случае закон сохранения
энергии принимает вид
$$
d \varepsilon  = \delta A^e + \delta Q + \delta Q^{**},
$$
где $\delta A^e, \delta Q, \delta Q^{**} $ - притоки энергии в процессе
$\pi_{AB}$ за
время dt.

\underline{Предупреждение.}

$\delta A^e, \delta Q, \delta Q^{**} $ не являются дифференциалами
какой-либо функции
состояния, в отличие от $d \varepsilon$

{\it \underline{Пример.} Совершенный газ в сосуде с поршнем.


$$
\delta A^e = -pS dl = -p S d(\frac{V}{S}) = -p dV = - p d \frac{M}{\rho} =
- p \frac{M}{-\rho^2} d \rho = M \frac{p}{\rho^2} d\rho
$$

Является ли $\delta A^e$ полным дифференциалом ?

$$
\delta A^e = a_1 (p, \rho) d\rho + a_2(p, \rho) dp
$$
является полным дифференциалом тогда и только тогда
если
$$
\frac{\partial a_1}{\partial p} = \frac{\partial a_2}{\partial \rho}
$$

В нашем случае
$$
a_1 = M \frac{p}{\rho^2}, a_2 = 0.
$$
Поэтому нужное условие не выполняется. }

\section{ Внутренняя энергия. Уравнение притока тепла для конечного объема.
}

Рассмотрим в качестве термодинамической системы индивидуальный объем
$V$ сплошной среды.

Его кинетическая энергия
$$
E = \int_{V} \rho \frac{v^2}{2} d \tau
$$

\underline{Определение 24.}

{\bf Внутренней энергией индивидуального объема} называется
$$
U_{V} = \varepsilon -E,
$$
где $\varepsilon$  его энергия.

\underline{Предположение 4.}


Внутренняя энергия обладает массовой плотностью.
Т.е. для индивидуального объема $V$ существует функция $u$ такая, что
$$
U_{V} = \int_{V} \rho u d \tau
$$

Тогда

$$
1) u = \lim_{\Delta V \to 0} \frac{U_{V}}{\rho \Delta V}
$$

2) Внутренняя энергия аддитивна по частям тела
$$
U_{V_1 +V_2} = U_{V_1}+U_{V_2}
$$
\section{Уравнение притока тепла для конечного объема.
}

Напомним уравнение живых сил (теорему о кинетической энергии)
$$
dE=\delta A^e +\delta A^i
$$

Из закона сохранения энергии

$$
d \varepsilon  = \delta A^e + \delta Q^e + \delta Q^{**},
$$

с учетом теоремы о кинетической энергии
следует  {\bf уравнение притока тепла для конечного объема} сплошной среды:
$$
d U = - \delta A^i + \delta Q^e + \delta Q^{**}
$$

Напомним, что здесь работа внутренних сил
$$
\delta A^i = \delta A_m^i + \delta A_{пов}^i
$$
Где
$$
\delta A_m^i = \int_{V} \rho \vec F^i \vec v dt d\tau, \quad
\delta A_{пов}^i = - \int_{V} p^{ij} e_{ij} dt d\tau \quad\mbox{(в класс. случае)}
$$
Притоки тепла могут быть поверхностные и массовые.

Например теплопроводность - поверхностный приток, а излучение массовый
приток тепла.

\underline{Предположение 5.}
Приток тепла к индивидуальному объему можно представить в виде
$$
\delta Q^e = - \int \limits_{\Sigma} q_{\vec n} d\sigma dt +
\int_{ V} \rho dq d\tau
$$
Где $ q_{\vec n}$ - количество тепла, протекающего через $ds$
за единицу времени
в направлении внешней нормали





\underline{Предположение 6.}

Приток энергии $\delta Q^{**}$ обладает массовой плотностью.

$$
\delta Q_{V}^{**} = \int_{V} \rho d q^{**} d\tau
$$

т.е. существует функция $dq^{**}$ такая, что
$$
1) d q^{**} = \lim_{\Delta V \to 0} \frac{\delta Q^{**}}{\rho \Delta V}
$$

2) $\delta Q^{**}$ - аддитивная функция по частям объема.

Тогда
уравнение притока тепла для индивидуального объема запишется в виде
$$
\frac{d}{dt}\int_V \rho u d\tau = \int_V p^{ij} e_{ij} d\tau -
\int_\Sigma q_n d\sigma + \int_V\rho \frac{dq}{dt} d\tau +
\int_V\rho \frac{dq^{**}}{dt}d\tau -\int_V \rho \vec F^i\cdot\vec v dt d\tau.
$$

\underline{Замечание.}
Предложения 4, 5 выполняются часто но не всегда.
Например, в случае самогравитации аддитивности нет.




\subsection{ Вектор потока тепла.
}


\underline{Утверждение 1.}

 При выполнении условий:

1)  Если границы двух  объемов проходят через точку X  и имеют в ней
общую внешнюю нормаль, то $ q_{\vec n}$  для них одинаков.

2) Движение достаточно гладкое (нет поверхностей разрыва скорости).

3) На поверхности S $q_{\vec n}$ непрерывно зависит от точки поверхности.

$$
q_{\vec n} = - q_{-\vec n}.
$$

\begin{center}
Доказательство.
\end{center}

Следует из уравнения притока тепла и аналогично доказательству
утверждения
$$
\vec p_{\vec n} = - \vec p_{-\vec n}
$$


\underline{Утвеждение 2.}

В условиях утвеждения 1.  существует вектор $\vec q$, зависящий от точки
пространства и от момента времени, такой, что
$$
q_n = \vec q\cdot \vec n = q^i \cdot n_i
$$
\underline{Определение 25.}
Вектор $\vec q$ называется {\bf вектором потока тепла}.

\begin{center}
Доказательство.
\end{center}
Аналогично доказательству утверждения о существовании тензора напряжений.

Схема доказательства.

1)Ввести $ q^i = q_{\vec e_i} , \quad i=1,2,3$

2)Записать уравнение притока тепла для тетраэдра. В него войдут $q^i$.

3) Перейти к пределу
$$
\lim_{h \to 0} \frac{1}{h^2}
\mbox{(уравнение притока тепла)}
$$

Где $h$ -высота тетраэдра.
\subsection{Дифференциальная форма уравнения притока тепла.
}


\underline{Утверждение 3.}

Если выполнены условия утверждения 1 и массовые силы отсутствуют, то
уравнение притока тепла эквивалентно
$$
\rho \frac{du}{dt} = p^{ij} e_{ij} - div \vec q + \rho \frac{dq}{dt} +
\rho \frac{dq^{**}}{dt}
$$

\begin{center}
Доказательство.
\end{center}

Запишем уравнение притока тепла для индивидуального объема
$$
\frac{d}{dt}\int_V \rho u d\tau = \int_V p^{ij} e_{ij} d\tau -
\int_\Sigma q_n d\sigma + \int_V\rho \frac{dq}{dt} d\tau +
\int_V\rho \frac{dq^{**}}{dt}d\tau-\int_V \rho \vec F^i\cdot\vec v dt d\tau
$$
Так как
$$
q_n = \vec q\cdot \vec n,
$$
то
$$
\int_\Sigma q_n d\sigma = \int_V div \vec q d\tau
$$
Кроме того,
$$
\frac{d}{dt}\int_V \rho u d\tau = \int_V \rho\frac{d u}{dt}  d\tau
$$
Следовательно
$$
\int_V \left( \rho\frac{du} {dt}  -p^{ij}e_{ij} +div \vec q -
\rho \frac{dq}{dt} -\rho \frac{dq^{**}}{dt}\right) d\tau =\int_V \rho \vec F^i\cdot\vec v dt d\tau
$$
Откуда в силу произвольности $V$ для непрерывных движений имеем
$$
\rho \frac{du}{dt} = p^{ij} e_{ij} - div \vec q + \rho \frac{dq}{dt} +
\rho \frac{dq^{**}}{dt}
$$
т.к.
$$
\int_V \rho \vec F^i\cdot\vec v dt d\tau \to 0
$$
при стягивании объема в точку.

\underline{Замечание.}


$$
1) \frac{dq}{dt},\quad \frac{dq^{**}}{dt}
$$
не являются производными по времени от какой-нибудь функции состояния,
а $\frac{du}{dt}$ является.


\paragraph{Закон теплопроводности Фурье. Уравнение теплопроводности}.

Законы определяющие вектор $\vec q$ могут быть различны. Наиболее
распространенным, хорошо оправдывающимся во многих случаях на практике
законом, определяющим $\vec q$, является закон теплопроводности Фурье,
который имеет вид
$$
\vec q = - \lambda\,\,  grad \,\, T, \quad \lambda >0
$$

Если $\lambda = сonst$, то для притока тепла на единицу массы среды
получим
$$
\frac{dq^{(e)}}{dt} = -div \vec q= \frac{\lambda}{\rho} div \, grad\, T =
\frac{\lambda}{\rho} \Delta T
$$




Для совершенного газа калорическим уравнением состояния является уравнение
$$
u=c_V T +u_0
$$
Если предположить , что
$$
\rho \frac{dq}{dt} =0,\quad \rho \frac{dq^{**}}{dt}=0,
$$
то
уравнение притока тепла для совершенного газа будет
$$
\rho c_V \frac{d \,T}{dt} = \lambda \Delta \,T +p^{ij}e_{ij}, \quad \frac{d \,T}{dt} =\frac{\partial \,T}{\partial t} +\vec v\cdot \nabla T.
$$

В покоящейся среде  или при $\vec v = const$ имеем уравнение теплопроводности.
$$
\rho c_V \frac{\partial \,T}{\partial t} = \lambda \Delta \,T
$$

\end{document}
