\documentclass[11pt,a4paper]{article}
\usepackage[simple]{dmvn}
\begin{document}

\begin{center}
Лекция 9(8)

\bf Исходные положения термодинамики II.

II.
\end{center}
\vspace{1.5cm}

Дополнительная литература: И.П. Базаров. Термодинамика.
\vspace{1.5cm}

План:
\vspace{1.5cm}

1. Термическое и калорическое уравнения состояния.

2. Основные термодинамические процессы.

3. Совершенный газ.

Термическое и калорическое уравнения состояния.

Уравнение притока тепла для совершенного газа.

Основные термодинамические процессы и их уравнения.


4. Цикл Карно и машина Карно. Цикл Карно для совершенного газа.



\section{ Термические и калорическое уравнения состояния
}

Нулевое начало термодинамики--положение о том, что равновесные внутренние
параметры являются функциями внешних параметров и температуры, приводит к
существованию термических и калорического уравнений состояния системы, т.е.
уравнений, связывающих температуру $\theta$, внешние параметры $a_i$ и какой
либо внутренний равновесный параметр $b_k$:
$$
b_k = f_k (a_1,\dots a_n; \theta)
$$
\underline{Определение}.
Если внутренним параметром $b_k$ является внутренняя энергия $U$, то уравнение
$$
U = U (a_1,\dots a_n; \theta)
$$
называется {\bf уравнением энергии или калорическим уравнением состояния}.

\underline{Определение}.
Если внутренним параметром $b_k$ является сопряженная к внешнему параметру
$a_i$ обобщенная сила $A_i$, то уравнения
$$
А_i = A_i (a_1,\dots a_n; \theta)
$$
называются {\bf термическими уравнениями состояния}.



Общее число термических и калорического уравнений состояния системы равно
{\bf числу
ее степеней свободы,} т.е. числу независимых параметров, характеризующих
состояние системы.

Если калорическое и термические уравнения состояния системы известны, то
с помощью начал термодинамики можно определить все термодинамические свойства
системы.

{\bf Вывести сами уравнения состояния на основе начал термодинамики нельзя:
они либо устанавливаются из опыта, либо находятся методами статистической
физики.}


{\bf Пример: Уравнения состояния совершенного газа.}



Для такой простой системы как {\bf совершенный газ}
{\bf термическим уравнением состояния} является
уравнение Клайперона --Менделеева
$$
\quad p=\rho R\theta
$$
а {\bf калорическим уравнением состояния}
$$
u=\int c_V d\theta = c_V \theta + u_0 \,\,\mbox{(для одноатомного газа)}
$$
{\it {Совершенный газ} --можно определить как газ, в котором молекулы
взаимодействуют только при столкновениях.

Совершенный газ может быть как идеальным
$$
p^{ij} = - p g^{ij}
$$
так и вязким
$$
p^{ij} = - p g^{ij} + \lambda e_k^k g^{ij} + 2 \mu e^{ij}=
-pg^{ij} +\lambda g^{ij} \,div\,\,\vec v + 2\mu e^{ij}
$$

При медленных процессах скорость деформации мала:

$$
e^{ij} \sim \frac{V}{L}, \quad \mu e \ll p, \quad \mu \frac{V}{L} \ll p
$$
и вязкими напряжениями можно пренебречь.}


{\underline{Замечание.}

Для реальных газов эмпирически установлено более 150 термических уравнений
состояния. Наиболее простым из них и качественно правильно передающим поведение
реальных газов даже при переходе их в жидкость является уравнение
Ван--дер--Ваальса
$$
\left(p +\frac{a}{V^2}\right)\left(V - b\right) = R\theta
$$
Это уравнение отличается от уравнения Клайперона--Менделеева двумя поправками:
на объем $b$ самих молекул и на внутреннее давление --$a/V^2$, определяемое
внутренним притяжением молекул газа ($a$ и $b$ --константы не зависящие от
$\theta$ и $p$, но разные для разных газов). Необходимость введения поправок
на объем впервые обосновывал М.В.~Ломоносов, исходя из
молекулярно--кинетических представлений о природе теплоты.}


\section{Термические и калорические свойства систем. Теплоемкость.}


Изучаемые в термодинамике свойства систем (и соответственно величины,
характеризующие эти свойства) могут быть разделены на два класса -- термические
и калорические.

\underline{ Определение}
Те свойства, которые определяются только термическим уравнением состояния
системы называются ее {\bf термическими свойствами.}

\underline{ Определение}
Те свойства, которые определяются или только калорическим уравнением состояния
системы или совместно калорическим и термическими уравнениями
состояния называются ее {\bf калорическими свойствами.}

К калорическим свойствам (величинам) относятся прежде всего {\bf теплоемкости} и
{теплоты изотермического изменения внешних параметров}.

\underline{ Определение}
{\bf Теплоемкость} определяет количество теплоты, необходимое для изменения
температуры на $1^0$ K:
$$
c = \frac{\delta Q}{d\theta}
$$

Так как количество теплоты $\delta Q$, необходимое для изменения температуры
системы на $d\theta$, зависит от характера происходящего при этом процесса,
то теплоемкость $c$ системы также зависит от условий при которых определяется
$ \frac{\delta Q}{d\theta}$. Это значит, что
{\bf теплоемкость является не функцией
состояния системы, а функцией процесса}.

\section{Основные термодинамические процессы
}

Во всякой термодинамической системе возможны три процесса:
{\bf изотермический ($\theta = const)$, адиабатический $(\delta Q = 0)$ и
политропный $(c=const)$.} Число и характер других процессов зависят от природы
системы.


При изучении свойств равновесных систем термодинамика прежде всего
рассматривает свойства простых систем.

\underline{Определение}.
{\bf Простыми} будем называть системы, состояние которых определяется только
одним внешним параметром $a$ и температурой $\theta$.

Иначе говоря, простые системы--это однофазные системы, определяемые
двумя параметрами.

Термическое и калорическое уравнения простой системы имеют вид
$$
A=A(a,\theta), \quad u=u(a,\theta)
$$

Ecли $A=p$--давление и, следовательно $a=V$ --объем системы, то уравнения
состояния
$$
p = p(V,\theta),\quad u=u(V,\theta)
$$



В простой системе с внешним параметром $a$ и сопряженным ему силовым параметром
$A$ кроме названных трех процессов можно наблюдать также процесс при
$a=const$ и процесс при $A=const$. Если внешним параметром является объем
системы ($a=V$) и, следовательно, $A=p$), то  процесс при $V=const$,
называется   {\bf изохорным}, а при $p=const$ --{\bf изобарным.}

Эти пять процессов (изотермический, адиабатический, политропный, изохорный
и изобарный) считаются основными в термодинамике, причем адиабатный процесс
является, очевидно, частным случаем политропного.

\subsection{ Цикл Карно. Машина Карно. Пример цикла Карно для совершенного
газа
}

\underline{Определение.}
{\bf Тепловым резервуаром} для данного класса процессов называется система,
которая

1) исходно находится в состоянии равновесия;

2) участвуя в процессах обменивается теплом при постоянных внешних параметрах;

при этом

3) изменение состояния самой этой системы пренебрежимо мало.

\underline{Пример.}
Очень большая масса газа может служить тепловым резервуаром для процессов,
происходящих с малыми массами газа.

\underline{Определения 1 и 2.}
{\bf Машиной Карно} называется система, совершающая циклический процесс,
в течении которого она обменивается теплом только с двумя тепловыми
резервуарами. Такой  процесс называется {\bf циклом Карно.}

Пусть имеем тепловую машину Карно, которая включает в себя два тепловых
резервуара $B_1$ и $B_2$.

\begin{picture}(100,80)
\end{picture}

Обозначим $Q_1=\delta Q_1^e $ --тепло, полученное за цикл из резервуара $B_1$,
а  $ Q_2=-\delta Q_2^e$ --тепло отданное за цикл резервуару $B_2$,
$ A=-\delta A^e $ -- работа системы над внешними телами.

Запишем для данного цикла первый закон термодинамики (закон сохранения
энергии)
$$
0 = \delta A^e +\delta Q^e
$$

В нашем случае $\delta A^e = -A, \quad \delta Q^e = Q_1 -Q_2$.
Следовательно,
$$
A = Q_1 -Q_2
$$
\subsection{Пример -- цикл Карно для совершенного газа}
{
Для совершенного газа
$$
u = c_V \theta +u_0,
\quad (c_V = const), \quad p = \rho R \theta \quad (R =const).
$$


Рассмотрим следующий цикл Карно для совершенного газа (рис. ), который состоит
из отрезков двух изотерм и двух изобат.

\begin{picture}(100,80)
\end{picture}

Температура в исходной точке $A$ пусть равна $\theta_1$, а температура
в точке $C --\theta_2$.

Подсчитаем количество тепла полученного системой при прохождении этого цикла.
Уравнение притока тепла для совершенного газа будет
$$
du = -pd\frac{1}{\rho} +dq^{(e)}
$$
На отрезках изотерм
$du = c_v d\theta= 0$. Следовательно,
$$
dq^{(e)} = pd\frac{1}{\rho}
$$
Если обозначить через $Q_1 = \int\limits_A^B dq^{(e)} $ -- количества тепла
на отрезке $AB$, то так как
на этом отрезке $d\frac{1}{\rho}>0$, то и $Q_1 >0$ и здесь тепло поступает
в систему. На отрезке $CD$ -- тепло отводится, так как
$dq^{(e)} = pd\frac{1}{\rho} <0$. Обозначим отведенное тепло через
$Q_2 = -\int\limits_C^D dq^{(e)}>0$
На отрезках адиабат тепло не подводится, поэтому общее количество тепла за
цикл подведенное к системе равно $Q_1 -Q_2$.

Рассмотрим количество совершенной работы.
По теореме живых сил
$$
dE = dA^i +dA^e
$$
Если рассматривать очень медленные (равновесные) процессы , то
$$
E\approx 0,\quad dE \approx 0,\qquad dA^e = -dA^i
$$

Здесь $dA^e$ -- работа, совершаемая внешними силами над системой.
Работа совершаемая системой над внешними телами
$$
dA = - dA^e = dA^i
$$
$$
dA^i = dA_\sigma^i = \int\limits_V -p^{ij} e_{ij} dt dV =
-V p^{ij}e_{ij}dt = -V g^{ij}e_{ij}dt =Vp div\,\vec v =
$$
$$
Vp \frac{-d\rho/dt}{\rho} dt = \frac{-V}{\rho}pd\rho =
-V\rho p \frac{d\rho}{\rho^2} = M p d\frac{1}{\rho}
$$

Таким образом, элементарная работа, совершаемая системой над внешними телами
$$
dA = Mp d\frac{1}{\rho}
$$
За цикл работа будет
$$
A = \int dA = M \int p d\frac{1}{\rho}
$$
Графически она выразится заштрихованной площадью $ABCD$.


Если рассмотреть при $\theta_1>\theta_2$ обратный цикл Карно,
то будем иметь холодильник.

\begin{picture}(100,80)
\end{picture}


\underline{Пример машины, работающей по обратимому циклу Карно.}

\begin{picture}(100,80)
\end{picture}

Цилиндр, один конец, которого закрыт неподвижной стенкой, а другой --
уравновешенным в начальный момент подвижным поршнем. Сначала заставим
поршень расширяться при $\theta_1 = const$. Пусть боковые стенки и поршень
теплоизолированы...}



\subsection{Основные термодинамические процессы для совершенного газа}

Выпишем уравнение притока тепла для совершенного газа

($u =c_V \theta +u_0, \quad p = \rho R \theta $)


$$
d u = \frac{1}{\rho} p^{ij} e_{ij} dt + dq^e
$$
$$
dq^e = -\frac{1}{\rho} div \vec q dt + dq+ dq^{**}
$$
Используя уравнение неразрывности {\bf для идеального} совершенного газа получим
$$
\frac{1}{\rho} p^{ij} e_{ij} = \frac{1}{\rho}( -p )g^{ij} e_{ij} =
\frac{1}{\rho}( -p) div \vec v =
\frac{1}{\rho}( -p) (-1)\frac{1}{\rho} \frac{d\rho}{dt}  =
p \frac{1}{\rho^2} \frac{d\rho}{dt} =
- p \frac{d}{dt}\left(\frac{1}{\rho}\right)
$$

Подставляя в уравнение притока тепла с учетом калорического уравнения состояния
имеем
$$
{c_V d\theta = - p d \frac{1}{\rho} + dq^e}
$$

а) процессы при постоянном объеме ($V =\frac{1}{\rho}=const, \rho = const$) -
{\bf изохорические}.

$$
c_V d\theta= dq^e, c_V = \left( \frac{ dq^e}{d\theta} \right)_{V = const}
$$
Cледовательно, {\bf физический смысл коэффициента
$c_V$ - теплоемкость при постоянном объеме} - количество тепла,
которое нужно передать газу, чтобы при постоянном объеме увеличить
его температуру на $1^{\circ}$.

б) Процессы при постоянном давлении ($p = const$) -{\bf изобарические.}

$$
const=p =\rho R \theta, \quad \rho d\theta +\theta d\rho =0
$$
Подставляя в уравнение притока тепла
$$
p d \frac{1}{\rho} =  p \left(- \frac{1}{\rho^2}\right) d\rho =
p \left(- \frac{1}{\rho^2}\right) \left(- \frac{\rho}{\theta}\right)d\theta =
p \frac{1}{\rho \theta} d\theta = Rd\theta
$$

получим

$$
\left( \frac{c_V}{R}+1 \right) R d\theta = dq^e
$$
или
$$
( c_V+ R) d\theta = dq^e (p = const)
$$
Обозначим
$c_p = c_V +R$.
Тогда
$$
c_p = \left( \frac{dq^e}{d\theta}\right)_{p=const}
$$
Таким образом, {\bf физический смысл $c_p$ -- теплоемкость при постоянном
давлении.}

Она связана с теплоемкостью при постоянном объеме формулой Майера:
$$
c_p - c_V = R
$$

Откуда следует, что $c_p > c_V$.

г) {\bf Изотермический процесс}
( $\theta = const \Rightarrow U = const, dU = 0$)
$$
p = \rho R \theta = \frac{R\theta}{ \frac{1}{\rho}} =
const\cdot\left(\frac{1}{\rho}\right)^{-1}
$$

Таким образом,
{\bf изотерма} - гипербола на плоскости $(p, \frac{1}{\rho} )$

д) {\bf адиабатические процессы} (нет обмена теплом с внешней средой, т.е
$dq^e =0$).

Из уравнения притока тепла получим

$$
c_V d\theta = - p d \frac{1}{\rho}
$$

Кроме того,
$$
p = \rho R \theta , \quad \theta = \frac{1}{R} p \frac{1}{\rho},
\quad d\theta = \frac{1}{R}\left(\frac{1}{\rho} d p  +
  p d\frac{1}{\rho}\right)
$$

Подставим в первое соотношение

$$
\frac{c_V}{R} \frac{1}{\rho} dp +  \frac{c_V}{R} p d\frac{1}{\rho} =
- p d\frac{1}{\rho}.
$$
Откуда
$$
\frac{c_V}{R} \frac{1}{\rho} dp  = - \left( \frac{c_V}{R} + 1 \right)
pd\frac{1}{\rho}
$$

Cледовательно,

$$
\frac{1}{\rho} dp  = - \frac{c_p}{c_V} p d \frac{1}{\rho}
$$

или
$$
\frac{dp}{p} = - \gamma \left( \frac{1}{\frac{1}{\rho}} d \frac{1}{\rho}
\right)
$$

где
$$
\gamma = \frac{c_p}{c_V}
$$

Проинтегрировав получим {\bf уравнение адиабаты.}

$$
p =const\cdot \left(\frac{1}{\rho}\right)^{-\gamma}
=const\cdot\rho ^{\gamma}
$$
\underline {Замечание. }

{\it Адиабата в плоскости $(p,\frac{1}{\rho})$ наклонена к оси абсцисс
круче изотермы. Действительно, соответственно для изотермы и адиабаты имеем

$$
\left(\frac{\partial p}{\partial V}\right)_{\theta=const}=-\frac{p}{V}, \quad
\left(\frac{\partial p}{\partial V}\right)_{dq^e=0}=-\gamma\frac{p}{V}.
$$
Поэтому
$$
\left(\frac{\partial p}{\partial V}\right)_{dq^e=0}=\gamma\left(\frac{\partial p}{\partial V}\right)_{\theta=const}.
$$}

\begin{picture}(100,80)
\end{picture}

\section{Второй закон термодинамики}

{ Из второго начала термодинамики фактически следует существование у всякой
равновесной системы еще одной функции состояния - энтропии, которая
у изолированной системы
в отличие от внутренней энергии не изменяется
только при обратимых процессах и всегда возрастает при
необратимых  процессах; аналогично ведет себя энтропия и адиабатных
систем.

Таким образом, если первое начало есть закон сохранения и
превращения энергии,
то второе начало термодинамики представляет собой закон об изменении энтропии.}






{Открытие второго начала связано с анализом работы тепловых машин, чем
и определяется его исходная формулировка.

Впервые работа тепловых машин была теоретически рассмотрена в 1824 г.
Сади Карно, который в своем исследовании "Размышления о движущей силе огня и
о машинах, способных развивать эти силы", доказал, что к.п.д. тепловых
машин, работающих по предложенному им циклу (циклу Карно) не зависит от
природы вещества, совершающего этот цикл.

Позднее Клазиус и В. Томсон, по-новому обосновывая эту теорему Карно,
почти одновременно положили основание тому, что теперь входит в содержание
второго начала.}


\subsection{Вечный двигатель второго рода}



Из принципа невозможности теплового вечного двигателя
первого рода (первого начало
термодинамики) следует, что если в циклическом процессе Карно один
термостат с температурой $\theta_1$ теряет тепло $Q_1$ и другой термостат с
температурой $\theta_2$ приобретает тепло $Q_2$, то работа $A$, совершаемая
телом в этом циклическом квазиравновесном процессе, равна их разности
$A=Q_1-Q_2$.

Первому началу термодинамики не противоречит такая мыслимая
возможность, когда изолированная машина Карно совершала бы циклический
квазиравновесный процесс и производила бы работу положительную работу. При этом
еще больше остывал бы нагреватель и все горячее становился бы холодильник,
так что тепло, теряемое нагревателем частично передавалось бы холодильнику,
а частично шло бы на совершение телом полезной работы.

Казалось бы, стоит только найти вещество с подходящими свойствами и из него
сделать тела и будем иметь машину, которая работает практически даром.

Такая фантастическая машина называется {\bf вечным двигателем второго рода}.

Однако все попытки построить такой двигатель оказались безуспешными. Опыт показывает, что если изолировать машину Карно и если работа, совершаемая
ее рабочим телом, положительна, то машина Карно будет работать до тех пор,
пока сохранится разность температур термостатов. 

 В результате
было сформулировано второе начало термодинамики, содержание которого заключено
в принципе невозможности вечного двигателя второго рода.




Так же как и первое начало, второе начало термодинамики является обобщением
данных опыта. Многолетняя человеческая практика привела к установлению
определенных закономерностей превращения теплоты в работу и работы
в теплоту.

\paragraph{Неравноценность форм передачи энергии.}

В то время как работа может  непосредственно пойти на увеличение
любого вида энергии, теплота непосредственно, без предварительного превращения
в работу, приводит лишь к увеличению внутренней энергии системы.

{При превращении работы в теплоту
явление
может ограничиться изменением термодинамического состояния одного лишь
теплоизлучающего тела} (например, при нагревании посредством трения,
или при электронагреве), В то время как  {при преобразовании теплоты в работу наряду
с охлаждением теплоотдающего тела происходит изменение термодинамического
состояния других тел, участвующих в этом процессе: или рабочего тела
при незамкнутом процессе, или других тел в замкнутом круговом процессе,
когда этим телам рабочее тело непременно отдает часть полученной им
от нагревателя теплоты.} В качестве таких "других тел" в тепловых машинах
обычно служат холодильники.





Результаты опытов показывают, что без компенсации ни один джоуль теплоты
в работу превратить нельзя. В то же самое время работа в теплоту превращается
без всякой компенсации.


Такая { неравноправность приводит к  \bf односторонности естественных
процессов:  
самопроизвольные процессы в замкнутых системах идут в направлении исчезновения
потенциально возможной работы.}

В практике {\bf не обнаружено случаев
самопроизвольного перехода теплоты от холодного тела к горячему.}
При тепловом контакте двух тел различной температуры теплота переходит от
горячего тела к холодному до тех пор, пока их температуры не станут
равными.



\subsection{Формулировка второго закона термодинамики.
}

Примем за исходную
такую его формулировку , которая непосредственно связана с особенностями
превращения теплоты в работу и работы в теплоту -- формулировку
о невозможности существования вечного
двигателя второго рода.

\underline{Определение.}

Изменение состояния рабочего тела (если процесс незамкнутый) или отдача
части теплоты рабочим телом другим телам и изменение термодинамического
состояния этих тел при циклическом превращении теплоты в работу называется
{\bf компенсацией}.

\underline{Определение}

{\bf Вечным двигателем второго рода называется устройство, которое без
компенсации периодически превращало бы теплоту какого--либо тела в работу.}

\underline{Второй закон термодинамики}

{\bf Постулируется,
что вечный двигатель второго рода невозможен
и это утверждение не допускает обращения.}

Таким образом второе начало термодинамики содержит совокупность
двух утверждений:

I. Первое -- о невозможности вечного двигателя второго рода
означает, теплоту нельзя превратить
в работу полностью без компенсации.

Иначе говоря, если теплота превращается в работу и за весь цикл у какого--либо
тела или у различных тел было взято положительное количество теплоты

$Q = \int\limits_C \delta Q\quad >0)$ и совершена работа $A$,
то всегда
$$Q>A.$$
Как будет показано

{\bf первое положение приводит в случае равновесных систем
к установлению существования термодинамической температуры  и
новой однозначной функции состояния--энтропии}.


II. Второе утверждение -- о невозможности
обращения предложения о вечном двигателе второго рода означает, что
работу в теплоту можно превратить без всяких компенсаций, так как не
предоставляет никаких затруднений построить машину, вся деятельность
которой сводилась бы к затрате работы и нагреванию резервуара.

Т.е если работа превращается в теплоту, то всегда

$$A=Q.$$


{\bf Совместно первое и второе положения второго закона термодинамики
устанавливают односторонний характер изменения энтропии
при естественных процессах в замкнутых системах. }

\underline{Замечание.}

Напомним, что
положение о невозможности вечного двигателя первого рода, т.е. о
невозможности такого периодически действующего устройства, которое бы
совершало работу не заимствуя энергии извне допускает обращение:
работу нельзя ни создать из ничего (без затрат энергии), ни превратить в
ничто (без выделения энергии).


\subsection{Принцип изотермической недостижимости. Принцип адиабатной недостижимости Каратеодори.
}

\underline{Определение.}
{\bf Термически однородная система} -- система, все части которой
имеют одинаковую температуру

\paragraph{Принцип изотермической недостижимости.}


Напомним, что положение о существовании температуры $\theta$ у всякой равновесной системы
можно сформулировать в виде {\bf принципа изотермической недостижимости:
около каждого состояния равновесной системы существуют такие состояния,
которые  недостижимы изотермически (т.е. при условиях когда система
находится в тепловом контакте с термостатом).} Действительно, из состояния
с температурой $\theta = \theta_1$ нельзя изотермически перевести систему в
состояние с температурой $\theta = \theta_2$.



\underline{Утверждение -- \bf {Принцип адиабатической недостижимости Каратеодори.}}

Около всякого равновесного
состояния термически однородной системы  существуют такие состояния, которые
недостижимы из него адиабатическим обратимым путем.

\underline{Доказательство}.

 Пусть из состояния $A$ система с помощью обратимого
процесса переходит в состояние $B$, получая от какого--либо тела положительное
количество тепла $\delta Q$  и совершая работу $\delta A$.

Тогда согласно первому закону термодинамики
$$
\delta Q = d\varepsilon + \delta A
$$

Предположим, что из состояния $B$ система адиабатически $(\delta Q_1 =0)$
может перейти перейти в состояние $A$ с помощью обратимого процесса,
совершив работу $\delta A_1.$
Тогда
$$
0 =- d\varepsilon + \delta A_1
$$

Складывая эти уравнения получим, что за весь круговой процесс была совершена
работа $\delta A +\delta A_1$ за счет некомпенсированного превращения
теплоты
$$
\delta Q = \delta A +\delta A_1>0
$$

Так как по второму закону термодинамики такой процесс невозможен, то
состояние $A$ адиабатически недостижимо из состояния $B$.

{ \underline{Замечание.}

Если при обратимом переходе системы из состояния $A$ в состояние $B$

$\delta Q <0$, то, предполагая возможным адиабатическое возвращение системы из
состояния $B$ в состояние $A$, для всего кругового процесса получим
$$
\delta Q = \delta A +\delta A_1<0
$$

 Это неравенство указывает на отдачу системой за цикл количества теплоты
$\delta Q$ за счет произведенной над системой работы $\delta A +\delta A_1.$
Такой круговой процесс не противоречит второму началу.
Однако, так как он является  обратимым, то проведя его в обратном порядке,
получим предыдущую формулу
$$
-\delta Q = -(\delta A +\delta A_1)>0,
$$
что противоречит второму началу.}


{\bf Физический и математический смысл принципа адиабатической недостижимости}
состоит в утверждении, что {\bf  у всякой равновесной системы существует
некоторая новая функция состояния $\sigma$, которая при обратимых
адиабатических процессах не изменяется
$(d\sigma = 0 \quad \mbox{при}\quad \delta Q =0)$.}

$$
\sigma = \sigma (a_1,\dots, a_n,\theta) =const \quad
\mbox{при адиабатических процессах} \quad (\delta Q=0).
$$

Поэтому, невозможность адиабатически (т.е в условиях, когда система
теплоизолирована)
перевести равновесную систему из состояния $B$ в состояние $A$ означает,
что в состоянии $B$ система имеет значение некоторой функции состояния
$$
\sigma_B =\sigma (a_{1B},\dots, a_{nB},\theta_B) ,
$$
а в состоянии $A$ значение этой функции состояния
$$
\sigma_A =\sigma (a_{1A},\dots, a_{nA},\theta_A). 
$$
При этом,
$$
\sigma_A \neq  \sigma_B.
$$

\subsection{Существование интегрирующего множителя у дифференциальной формы
притока тепла}

Согласно первому началу $\delta Q$ равно сумме полного дифференциала
$d\varepsilon$ и неполного $\delta A$ и, следовательно, $\delta Q$
не является полным дифференциалом какой либо функции параметров
состояния системы.

$$
\delta Q = d\varepsilon + \delta A
$$

Поскольку состояние системы определяется внешними параметрами $a_i$ и
температурой $\theta$, то
$$
\delta Q =
\left(\frac{\partial \varepsilon}{\partial \theta}\right)_{a_1,\dots,a_n} d\theta +
\sum\limits_i \left[\left(\frac{\partial \varepsilon}{\partial a_i }\right)_{a_{k\neq
i},\theta}+
A_i \right]da_i
$$

Это выражение представляет собой линейную форму в полных дифференциалах
независимых переменных $\theta, a_1,\dots,a_n$ (форму Пфаффа).

Имеет ли эта дифференциальная форма интегрирующий множитель?

Установление на основании принципа адиабатической недостижимости
существования новой функции состояния --энтропии
$\sigma =\sigma (a_1,\dots, a_n,\theta) $ приводит к тому, что пфаффова форма
для количества теплоты $\delta Q$ всегда имеет интегрирующий
множитель, т.е. она {\bf является голономной }.


Действительно, так как $\delta Q$ и $d\sigma$ являются линейными
дифференциальными формами одних и тех же независимых переменных и одновременно
обращаются в нуль, то, следовательно, они пропорциональны
$$
\delta Q = \lambda d\sigma \quad \mbox{или}\quad
\frac{\delta Q}{\lambda} = d\sigma, \quad
\lambda =\lambda(a_1,\dots,a_n, \theta)
$$

\subsection{Математическое обоснование существования
энтропии и термодинамической температуры. Часть 1: существование интегрирующего
множителя, зависящего только от температуры}


\paragraph{Теорема.}
Среди интегрирующих множителей пффафовой формы количества тепла есть такой,
который зависит
только от температуры ($\lambda = \phi(\theta)$). При этом его
численное значение  одинаково
для произвольных систем находящихся в тепловом равновесии.

Он и определяет
энтропию системы
$$
dS = \frac{\delta Q}{\phi(\theta)}
$$

Подчеркнем, что хотя вид функции $\phi(\theta)$ связан с выбором эмпирической температуры $\theta$ числовое значение этой функции от такого выбора не зависит.

\underline{Доказательство}.

\begin{center}
{\bf 1) Существование интегрирующего множителя, зависящего
только от температуры. Введение энтропии}.
\end{center}

Пусть имеются две подсистемы находящиеся в тепловом равновесии.
Состояние первой определяется параметрами $a_1,\dots,a_n,\theta$, а второй--
$с_1,\dots,с_m,\theta$. Состояние всей системы --параметрами
$ a_1,\dots,a_n; с_1,\dots,с_m,\theta$

Пусть в некотором процессе первой и второй системам сообщается количество
тепла $\delta Q_1$ и $\delta Q_2$ соответственно, а всей системе
(по предположению притоки тепла  аддитивны).
$$
\delta Q = \delta Q_1 +\delta Q_2.
$$

По доказанному все эти элементы теплоты голономны
$$
\delta Q_1 = \lambda_1 d\sigma_1,\quad
\delta Q_2 = \lambda_2 d\sigma_2,\quad
\delta Q = \lambda d\sigma
$$

Подставляя в предыдущее выражение получим
$$
d\sigma =\frac{\lambda_1}{\lambda} d\sigma_1 +
\frac{\lambda_2}{\lambda} d\sigma_2
$$

Здесь $\sigma, \sigma_1, \sigma_2$ -- функции состояния первой и второй системы, а
$\lambda, \lambda_1, \lambda_2$
--соответствующие интегрирующие делители;

$$
\lambda_1 = \lambda_1(a_1, \dots a_n; \theta), \quad
\lambda_2 = \lambda_2(c_1, \dots c_m; \theta), \quad
\lambda = \lambda(a_1, \dots a_n;c_1, \dots c_m; \theta)
$$
$$
\sigma_1=\sigma_1 (a_1, \dots a_n; \theta), \quad
\sigma_2=\sigma_2 (c_1, \dots c_m; \theta), \quad
\sigma = \sigma(a_1, \dots a_n;c_1, \dots c_m; \theta)
$$
Функции $\sigma_1 $ и $\sigma_2$ можно взять в качестве независимых переменных
каждой из этих систем, например вместо параметра $a_1$ первой системы и
параметра $c_1$ второй системы, так что
$$
\lambda_1 = \lambda_1(\sigma_1, a_2, \dots a_n; \theta), \quad
\lambda_2 = \lambda_2(\sigma_2, c_2, \dots c_m; \theta), \quad
\lambda = \lambda(\sigma_1, \sigma_2, a_2, \dots a_n;c_2, \dots c_m; \theta)
$$
$$
\sigma = \sigma(\sigma_1, \sigma_2, a_2, \dots a_n;c_2, \dots c_m; \theta);
$$
$$
d\sigma = \frac{\partial \sigma}{\partial \sigma_1} d\sigma_1 +
\frac{\partial \sigma}{\partial \sigma_2} d\sigma_2 +
\sum\limits_{i=2}^n \frac{\partial \sigma}{\partial a_i} da_i +
\sum\limits_{k=2}^m \frac{\partial \sigma}{\partial c_k} dc_k +
\frac{\partial \sigma}{\partial \theta} d\theta
$$

Сравнивая с полученным ранее выражением для $d\sigma$ находим
$$
\frac{\partial \sigma}{\partial \sigma_1} = \frac{\lambda_1}{\phi};\quad
\frac{\partial \sigma}{\partial \sigma_2} = \frac{\lambda_2}{\phi};
$$
а коэффициенты при $d\theta, d a_2, \dots, da_n; dc_2, \dots, dc_m$ равны
нулю:
$$
\frac{\partial \sigma}{\partial \theta}=0,\quad \frac{\partial \sigma}{\partial a_i}=0, \quad \frac{\partial \sigma}{\partial c_i}=0; \quad (i=2,\dots n;
k=2, \dots m) 
$$


Приравнивая смешанные производные нулю, находим
$$
\frac{\partial}{\partial\sigma_1}\left(
\frac{\partial \sigma}{\partial\theta}\right)=\frac{\partial }{\partial\theta}
\left(\frac{\partial\sigma }{\partial \sigma_1}\right)=
\frac{\partial }{\partial \theta} \left(\frac{\lambda_1}{\phi}\right) =0,
$$
$$
\quad\mbox{аналогично}\quad
\frac{\partial }{\partial \theta} \left(\frac{\lambda_2}{\phi}\right) =0,
$$
$$
\frac{\partial }{\partial a_i} \left(\frac{\lambda_1}{\lambda}\right) =0,\quad
\frac{\partial }{\partial a_i} \left(\frac{\lambda_2}{\lambda}\right) =0,\quad
$$
$$
\frac{\partial }{\partial c_k} \left(\frac{\lambda_1}{\lambda}\right) =0,\quad
\frac{\partial }{\partial c_k} \left(\frac{\lambda_2}{\lambda}\right) =0
$$
$$
(i=2,\dots,n;k=2,\dots,m)
$$

Из первых двух равенств следует, что если в зависимости интегрирующих
делителей входит параметр $\theta$, то в виде одной и той же функции
$\phi(\theta)$, так что
$$
\lambda_1 =\phi(\theta)\cdot f_1 (\sigma_1, a_2,\dots, a_n);\quad
\lambda_2 =\phi(\theta)\cdot f_2 (\sigma_2, c_2,\dots, c_m);\quad
\lambda=\phi(\theta)\cdot f (\sigma_1, \sigma_2; a_2,\dots, a_n c_2,\dots, c_m);
$$

Так как $\lambda_1$ не зависит от $c_k$,а $\lambda_2$ не зависит от $a_i$, то
из последних равенств следует, что $\lambda$ не зависит от $a_i$ и $c_k$,
$\lambda_1$ не зависит от $a_i$ а $\lambda_2$ не зависит от $c_k$.

Таким образом,
$$
\lambda_1 =\phi(\theta)\cdot f_1 (\sigma_1);\quad
\lambda_2 =\phi(\theta)\cdot f_2 (\sigma_2);\quad
\lambda =\phi(\theta)\cdot f (\sigma_1,\sigma_2);
$$

Входящие сюда функции $f_1 (\sigma_1), f_2 (\sigma_2), f (\sigma_1,\sigma_2)$
являются произвольными, поскольку если имеется хотя бы один интегрирующий
делитель $\lambda_1$ дифференциальной формы $\delta Q_1$, такой, что
$\frac{\delta Q}{\lambda_1} = d\sigma_1$, произведение $\lambda_1$
на произвольную функцию $\psi(\sigma_1) $также будет интегрирующим
делителем.

Отсюда следует, что среди бесконечного множества интегрирующих делителей есть
имеются и такие, что $f_1(\sigma_1) =f_2(\sigma_2) =1$. Так что
$\lambda_1 = \lambda_2 =\phi(\theta)$.

Докажем, что
тогда интегрирующий делитель
$\lambda$ также равен $\phi (\theta)$.

Действительно, рассмотрим три подсистемы находящиеся в тепловом равновесии
(Рис. ). Пусть $\lambda$--относится
к системе, объединяющей подсистемы 1 и 2.

\begin{picture}(100,80)
\end{picture}

Согласно доказанному $\lambda_1 = \lambda_2 =\phi(\theta), \quad
\lambda_2 = \lambda_3 =\phi(\theta), \quad \lambda = \lambda_3 =\phi(\theta).
$
Следовательно, $\lambda_1 = \lambda_2= \lambda=\phi(\theta)$.

\end{document}

