\documentclass[11pt,a4paper]{article}
\usepackage[simple]{dmvn}
\begin{document}
\begin{center}
Лекция 10(9)

\bf Исходные положения термодинамики III.
\end{center}
\vspace{1cm}

План:
\vspace{1cm}


\section{
Математическое обоснование существования
энтропии и термодинамической температуры. (Продолжение).
}

\subsection{Числовое значение интегрирующего множителя
от выбора термометрического вещества (эмпирической температуры) не зависит.
Термодинамическая шкала температур.}




Используемая эмпирическая температура $\theta$ определялась по изменению
какого--либо параметра (например по по расширению  того или иного
термометрического вещества --ртути, спирта и т.д). Как отмечалось, термометры
с различными термометрическими веществами, кроме основных точек $0^0 C$ и
$100^0 C$ будут показывать во всех других условиях разную температуру.



Выше показано, что среди интегрирующих  делителей элемента теплоты $\delta Q$
имеется такой $\phi (\theta)$, который зависит только от
температуры $\theta$ и
одинаков для произвольных систем, находящихся в тепловом равновесии.

Поскольку интегрирующий делитель $\phi(\theta)$  определяется только температурой, он может служить мерой температуры.


Покажем, что числовое значение $T=\phi(\theta)$
{\bf от выбора термометрического вещества не зависит},
хотя вид этой функции зависит от выбора термометрического вещества
(эмпирической температуры).

Таким образом {\bf второе начало термодинамики позволяет установить температурную
шкалу,
температура по которой не зависит от термометрического вещества и поэтому
называется абсолютной}.
{\bf Температура $T=\phi(\theta)$ и является термодинамической или  абсолютной
температурой}.
\paragraph{Выражение для термодинамической (абсолютной температуры) через параметры системы.}
Так как множитель $T=\phi(\theta)$  для всех систем находящихся в состоянии
термодинамического равновесия одинаков, то рассмотрим простую систему.
Пусть эмпирическая температура системы, измеряемая по величине какого либо
параметра некоторого термометрического вещества, равна $\theta$, а ее
термодинамическая температура $T=\phi(\theta)$. Состояние термометрического
вещества определяется внешним параметром $a$ и эмпирической температурой
$\theta$ (или абсолютной температурой $T$).
В этом случае
$$
\theta=\psi(T),\quad \varepsilon =\varepsilon (a,\theta)=\varepsilon (a,T);\quad
\sigma =\sigma (a,\theta)=\sigma (a,T);
$$


Тогда для этого вещества по первому началу
$$
\delta Q = d\varepsilon +Ada
$$
По второму началу
$$
\frac{\delta Q}{T} = d\sigma
$$
И следовательно
$$
\frac{(\partial \varepsilon/\partial T)_a dT + [(\partial \varepsilon/\partial a)_T + A] da}{T}=
\left(\frac{\partial \sigma}{\partial T}\right)_a dT +
\left(\frac{\partial \sigma}{\partial a}\right)_T da
$$
Откуда
$$
\left(\frac{\partial \sigma}{\partial T}\right)_a =
\frac{1}{T}\left(\frac{\partial \varepsilon}{\partial T}\right)_a,
\left(\frac{\partial \sigma}{\partial a}\right)_T = \frac{1}{T}
\left[\left(\frac{\partial \varepsilon}{\partial a}\right)_T
+ A \right]
$$
Так как
$$
\frac{\partial^2 \sigma}{\partial a \partial T} =
\frac{\partial^2 \sigma}{\partial T \partial a}
$$
то
$$
\frac{\partial}{\partial a}\left[\frac{1}{T}
\left(\frac{\partial \varepsilon}{\partial T}\right)_a
\right] = \frac{\partial}{\partial T} \left\{
\frac{1}{T}
\left[\left(\frac{\partial \varepsilon}{\partial a}\right)_T
+ A \right]\right\}
$$
или
$$
T\left(\frac{\partial A}{\partial T}\right)_a =
\left(\frac{\partial \varepsilon}{\partial a}\right)_T +A
$$
Так как $T=\phi(\theta)$, ($ \theta = \psi(T)$), то
$$
T\left(\frac{\partial A}{\partial \theta}\right)_a \frac{d\theta}{dT} =
\left(\frac{\partial \varepsilon}{\partial a}\right)_\theta +A
$$
Откуда
$$
\frac{dT}{T} = \frac{(\partial A/\partial \theta)_a d\theta}
{(\partial \varepsilon/\partial a)_\theta +A}
$$

После интегрирования получаем
$$
\ln \frac{T}{T_0} = \int\limits_{\theta_0}^{\theta}
\frac{(\partial A/\partial \theta)_a d\theta}
{(\partial \varepsilon/\partial a)_\theta +A} = I
$$
или
$$
\frac{T}{T_0} = e^I,\quad\mbox{или}\quad T = T_0 e^I
$$
где $T$ и $T_0$ -- температуры по термодинамической шкале, соответствующие
эмпирическим температурам $\theta$ и $\theta_0$.

Для эмпирической температуры $\theta_1$ термодинамическая температура
$$
T_1 = T_0 \exp {I_1},
$$ откуда
$$
T_1 - T_0 = T_0 (\exp{I_1} -1)
$$
где
$$
I_1 = \int\limits_{\theta_0}^{\theta_1}
\frac{(\partial A/\partial \theta)_a d\theta}
{(\partial \varepsilon/\partial a)_\theta +A}
$$

Используя это соотношение запишем выражение для термодинамической температуры
в виде
$$
\frac{T}{T_1 -T_0} =\frac{\exp{I}}{\exp{I_1}-1}\quad
\mbox{или}\quad T =(T_1-T_0)\frac{\exp {I}}{\exp{I_1} -1}
$$

Выберем температурную шкалу такой, чтобы разности между основными
точками $\theta_1 - \theta_0=100^0 C$ и $T_1 - T_0 =100^0 K$ соответствовали
друг другу.
Тогда
$$
T = 100\times \frac{\exp {I}}{\exp{I_1} -1}
$$

Эта формула позволяет найти термодинамическую температуру $T$ по данной
эмпирической температуре $\theta$, определяемой по какому--либо свойству того
или иного термодинамического вещества.

\paragraph{Следствие 1. Независимость термодинамической температуры от выбора
термометрического тела}.

Термодинамическая температура $T$ в данном состоянии не зависит от выбора
термометрического тела.

Действительно, пусть состояние некоторой системы характеризуется помимо
эмпирической
температуры $\theta$ еще другой эмпирической температурой
$\tau = \tau(\theta)$.
Термодинамическая (абсолютная) температура $\Theta$, определяемая с помощью
эмпирической температуры $\tau$ (при той же разности между основными точками
$\Theta_1 -\Theta_0 =\tau_1 -\tau_0 =100$ равна
$$
\Theta = 100\times \frac{\exp {I_\tau}}{\exp{I_{1\tau}} -1}
$$

где
$$
I_\tau = \int\limits_{\tau_0}^{\tau}
\frac{(\partial A/\partial \tau)_a d\tau}
{(\partial \varepsilon/\partial a)_\tau +A}  =
\int\limits_{\theta_0}^{\theta}
\frac{(\partial A/\partial \theta)_a (d\theta/d\tau)d\tau}
{(\partial \varepsilon/\partial a)_\theta +A} = I
$$
$$
I_{1\tau} = \int\limits_{\tau_0}^{\tau_1}
\frac{(\partial A/\partial \tau)_a d\tau}
{(\partial \varepsilon/\partial a)_\tau +A}  =
\int\limits_{\theta_0}^{\theta_1}
\frac{(\partial A/\partial \theta)_a (d\theta/d\tau)d\tau}
{(\partial \varepsilon/\partial a)_\theta +A} = I_1
$$

Следовательно, $\Theta = T$.

\paragraph{Вычисление термодинамической температуры в случае, когда термометрическим
телом выбран совершенный газ}
Для вычисления термодинамической температуры в качестве
термометрического  тела можно взять совершенный газ газ, находящийся под
действием всестороннего давления ($A=p, \quad a =V$).

{ Для разреженного совершенного газа при постоянном объеме если
$\theta$ --температура по шкале Цельсия.
$$
p=p_0 (1 +\alpha \theta), \quad
\alpha = 0,003661 K^{-1} = \frac{1}{273,15} K^{-1}
$$
$$
\left(\frac{\partial \varepsilon}{\partial V}\right)_\theta =0
$$

Интегралы в этом случае равны
$$
I=\int\limits_{\theta_0}^{\theta} \frac{(\partial p/\partial \theta)_V d\theta}
{(\partial \varepsilon/\partial V)_\theta +p} =
\int\limits_{\theta_0}^{\theta} \frac{\alpha d\theta}{1+\alpha \theta} =
\ln{\frac{1+\alpha\theta}{1+\alpha\theta_0}},\quad
I_1 = \ln{\frac{1+\alpha\theta_1}{1+\alpha\theta_0}}
$$

Следовательно имеем
$$
T= 100 \frac{1+\alpha\theta}{\alpha(\theta_1-\theta_0)}=
\frac{1}{\alpha} +\theta = 273, 15 +\theta
$$
если выбрать $\theta_1-\theta_0 = 100^0 C$.

Абсолютный нуль температуры по шкале Цельсия равен $-273, 15^0 C$

При сделанном выборе величины 100 для разности температур $T_1 -T_0$,
соответствующих основным точкам, т.е при выборе градуса Цельсия
в качестве единицы температуры {\bf термодинамическая температура
совпадает с газовой температурой, измеренной по шкале Кельвина.}

{\it Если пользоваться {\bf градусом Реомюра}, т.е. положить
$$
\theta-\theta_0 =80^0 R\quad{и}\quad T_1 -T_0 =80^0 K
$$
то
$$
\frac{1}{\alpha} = 273,15 \times 80/100 = 218,4
\quad{и}\quad T = \theta +218,4
$$
Абсолютный нуль температуры по шкале Реомюра равен $-218,4^0 R$. }

{\it \underline{Замечание}.
Кельвин --$\frac{1}{273,16}$ термодинамической температуры тройной точки воды.

Это определение было дано в резолюции Десятой Генеральной конференции по мерам
и весам (1954). Вместе с тем, по международной практической температурной
шкале для тройной точки воды принята температура $\theta = 0,01^0 C$ точно.

Поэтому формула перехода от практической к термодинамической температурной
шкале имеет вид
$$
T = \theta^0 C + 273,15^0 C
$$}
\paragraph{Следствие 2.}

{\bf Из выражения для температуры видно, что при обратимом переходе из одного
состояния в другое температура $T$  не может менять знак.}

Ее знак определяется дополнительным условием, связанным с определением того,
какая температура больше, а какая меньше. Считается, что в случае обратимого
равновесного сообщения телу теплоты при постоянных внешних параметрах
его температура увеличивается, т.е.
$$
С_a =\left(\frac{\partial U}{\partial T}\right)_a >0
$$
Такое {\bf дополнительное условие приводит к положительной термодинамической
температуре $(T>0)$.}}


\subsection{Энтропия}


\underline{Определение}

Функция определяемая дифференциальным уравнением
$$
\frac{\delta Q}{T}=dS,
$$
где $T$ --абсолютная температура называется {\bf энтропией.}

\underline{Утверждение 1.}

{\bf Энтропия является аддитивной
величиной, пропорциональной числу частиц системы.}

Действительно,

Если функция
$$
dS_1= \frac{\delta Q_1}{T}
-\mbox{энтропия
первой системы,}
$$
а функция
$$
dS_2=\frac{\delta Q_2}{T}
- \mbox{энтропией второй системы},
$$
и эти системы приведены в тепловой контакт и находятся в состоянии равновесия,
то
так как суммарное количество тепла подведенное к их
объединению $\delta Q  = \delta Q_1 +\delta Q_2$, для энтропии всей системы
имеем
$$
\frac{\delta Q}{T}= dS_1 +dS_2 = d(S_1 +S_2) =dS
$$

\underline{Утверждение 2.}

{\bf Энтропия является однозначной функцией состояния.}
({\it Это следует уже из того, что $dS$ является полным дифференциалом.})

В самом деле, неоднозначность энтропии означает, что две разные адиабаты $S_1$
и $S_2$ могут пересекаться и следовательно возможен круговой процесс,
изображенный отрезком изотермы 1--2 и отрезками пересекающихся адиабат
2--3 и 3--1 (рис.)
\begin{picture}(100,80)
\end{picture}

Если на участке изотермического процесса 1--2 такого цикла у термостата
берется теплота $Q (Q>0)$, то, по первому началу, за счет этой теплоты за цикл
производится положительная работа $A = Q =\int \delta Q$  и мы имеем,
таким образом, вечный двигатель второго рода.

Невозможность вечного двигателя второго рода приводит к невозможности
пересечения адиабат, т.е. к однозначности энтропии.

Математически это выражается следующим образом
$$
\int\limits_C dS = 0
$$

при любом обратимом циклическом процессе.


Таким образом, второе начало термодинамики для обратимых
процессов сводится к существованию у всякой термодинамической системы
новой однозначной функции состояния -- энтропии $S$, которая
при адиабатических обратимых процессах не меняется.

{\bf Математически
второе начало записывается уравнением}
$$
\frac{\delta Q}{T} = dS,\quad\mbox{или} \quad  \delta Q = TdS
$$

{\it Это выражение для элементарного количества теплоты имеет тот же вид, что
и выражение для элементарной работы
$$
\delta A^{(e)} = A\,da
$$
Причем температура $T$ является обобщенной силой, а энтропия $S$ --обобщенной
координатой.

Сходство выражений для $\delta Q$ и $\delta A^{(e)}$ обусловлено
родственностью природы этих величин: и то и другое выражает энергию
получаемую системой.}

{\bf Интегральным уравнением второго начала для обратимых круговых
процессов является равенство Клазиуса}
$$
\int \limits_C \frac{\delta Q}{T} =0
$$

\subsection{Физический смысл энтропии в случае обратимых процессов}


При анализе обратимых процессов понятие энтропии может быть в какой--то степени
уяснено из следующих рассуждений поясняющих смысл уравнения
$$
dS = \frac{\delta Q}{T},
$$
определяющего дифференциал энтропии.

Первое начало устанавливает, что элемент теплоты $\delta Q$ не является полным
дифференциалом. Физический смысл этого утверждения состоит в том, что
количество теплоты, необходимое при переходе из одного состояния в другое
зависит от пути (условий перехода).

Рассмотрим переход системы из состояния 1 в 2 по пути I или II (рис.  )

\begin{picture}(100,80)
\end{picture}

Разобъем эти пути на элементы, на которых система получает соответствующее
количество теплоты $\delta Q$ при температуре $T$. Полные количества теплоты,
необходимые для перехода из состояния 1 в 2 по этим путям, соответственно
равны
$$
Q_I =\int\limits_{(I)} \delta Q,\quad
Q_{II} =\int\limits_{(II)} \delta Q
$$

Причем $Q_I \ne Q_{II}$.

Однако, если количество теплоты $\delta Q_i$, получаемое системой
на некотором элементе какого либо пути, разделить на температуру $T_i$,
при которой сообщается это тепло, и найти сумму (интеграл) этих
приведенных теплот, то согласно второму началу термодинамики
для обратимых процессов эти суммы (интегралы) приведенных теплот для всех
путей перехода одинаковы:
$$
\int\limits_{(I)} \frac{\delta Q}{T}
=\int\limits_{(II)} \frac{\delta Q}{T}
$$

это указывает на существование некоторой однозначной функции состояния,
которая называется энтропией, и
изменение которой определяется интегралом
$$
S_2 - S_1 =
\int\limits_1^2 \frac{\delta Q}{T}
$$

\subsection{Второе начало термодинамики для необратимых процессов.
основное уравнение и основное неравенство термодинамики.
}

Рассмотрим два близких состояния равновесия 1 и 2 некоторой системы (рис. ).
\begin{picture}(100,80)
\end{picture}
Пусть при необратимом переходе из одного состояния в другое системе сообщается
от какого--либо тела количество теплоты $\delta Q_н$ и она совершает работу
$\delta A_н$. По первому началу
$$
\delta Q_н = d\varepsilon + \delta A_н.
$$
Если же система переходит из состояния 1 в состояние 2 обратимо и количество
теплоты, получаемое от того же тела, равно $\delta Q$, а совершаемая работа
$\delta A$, то
$$
\delta Q = d\varepsilon + \delta A.
$$

Первый переход является необратимым, поэтому возвращение системы
в начальное
состояние без компенсации невозможно; второй переход обратим и систему можно
вернуть в исходное состояние без всяких изменений в окружающих телах.

Вычитая получим
$$
\delta Q_н - \delta Q = \delta A_н - \delta A.
$$

Эта разность не может быть равна нулю, так как в противном случае
это означало бы, что необратимый процесс перехода системы из одного состояния
в другое можно обратить без изменения в окружающих телах отдав теплоисточнику
количество теплоты $\delta Q =\delta Q_н$ и произведя работу
$\delta A = \delta A_н$.

Разность не может быть положительной, так как это означало бы, что за круговой
процесс системой произведена работа $\delta A_н -\delta A >0$ только
за счет теплоты теплоисточника $\delta Q_н - \delta Q>0$ без всякой
компенсации.

Разность может быть отрицательной. Это соответствует тому, что при возвращении
системы в начальное состояние часть теплоты $\delta Q - \delta Q_н>0$
передается теплоисточнику за счет внешней работы $\delta A - \delta A_н>0$,
что по второму началу (второй его части) возможно.


Таким образом,
$$
\delta Q > \delta Q_н>0, \quad
\delta A > \delta A_н>0
$$

Так как
$\delta Q = TdS$, то $TdS> \delta Q_н$.

Следовательно
$$
dS > \frac{\delta Q_н}{T},\quad
S_2 -S_1 > \int\limits_1^2  \frac{\delta Q_н}{T}
$$

Запишем последнее соотношение в виде
$$
TdS = \delta Q_н +\delta Q^{*},\quad \delta Q^{*}> 0
$$
где величина $\delta Q^{*}$ называется {\bf некомпенсированным теплом.}

Для необратимого цикла получаем {\bf неравенство Клаузиуса}
$$
\int\limits_C \frac{\delta Q}{T} <0
$$

Это неравенство выражает {\bf второе начало для необратимых процессов в
адиабатически неизолированных системах}.
{\bf В случае обратимых процессов $\delta Q^{*}=0$.}

\underline{Следствие 1.}

При адиабатическом необратимом процессе $(\delta Q_н=0)$
$$
dS>0, \quad \mbox{и}\quad  S_2 -S_1 >0
$$
т.е. {\bf при адиабатическом необратимых процессах энтропия системы
возрастает}.

{\underline{Следствие 2.}

Переход системы из одного состояния в другое
совершаемый адиабатически обратимо ($\delta Q = TdS =0$), нельзя осуществить
адиабатически необратимо ($\delta Q_н = 0, \,\,dS>0$) и наоборот.}



\subsection{Физический смысл энтропии в случае необратимых процессов.
}

Положение о возрастании энтропии в адиабатически замкнутой системе при
необратимых процессах выражает {\bf второе начало термодинамики для необратимых
процессов в адиабатически замкнутых системах ( закон возрастания энтропии).}
Оно позволяет характеризовать {\bf энтропию как меру необратимости
процессов в замкнутой системе.} В этом состоит физический смысл энтропии если
подходить к ней учитывая особенности неравновесных процессов.

Так как естественные, самопроизвольные процессы проходят с конечной скоростью
и направления изменения параметров важны, то при таких процессах
в замкнутых системах энтропия всегда возрастает.

 Более глубокий смысл энтропии раскрывается {\bf в статистической физике,}
согласно которой {\bf энтропия системы в данном состоянии характеризует
вероятность этого состояния}:
$$
S = k \ln W\quad \mbox{-- принцип Больцмана}
$$
где $k$--постоянная Больцмана; $W$ --термодинамическая вероятность состояния,
определяемая числом микросостояний, реализующих данное макроскопическое
состояние.

Односторониий характер изменения энтропии в замкнутой системе определяется
переходом системы из менее вероятного состояния в более вероятное.

\underline{Замечание об отличии термодинамической энтропии
от информационной (знаком)}.

\underline{Замечание 1.}

Приведенные здесь неравенства не следует понимать в том смысле,
что при необратимом переходе системы из состояния 1 в состояние 2
изменение энтропии больше, чем при обратимом переходе.

Энтропия есть однозначная функция состояния, и в каждом состоянии система
имеет одно определенное значение  энтропии.

Следовательно, разность значений энтропии $S_2 - S_1$ не зависит от
того, обратимым или необратимым путем система перешла из состояния 1
в состояние 2.

Знак неравенства Клаузиуса указывает на то, что интеграл в правой части
формулы, взятой по необратимому пути, не определяет разности значений энтропий
начального и конечного состояний, а меньше ее.

Аналогично дифференциальное неравенство показывает, что адиабатически необратимым
путем система переходит в такие состояния, в которых
ее энтропия больше.

\underline{Замечание 2.}

Второе начало для необратимых процессов показывает относительность
принципа адиабатической  недостижимости для обратимых процессов и устанавливает
абсолютную адиабатическую недостижимость состояний с энтропией $ S<S_0$.

Действительно, при адиабатически обратимых процессах достижимы лишь состояния
с неизменной энтропией $S=S_0 = const$ и недостижимы как состояния с $S>S_0$,
так и состояния с $S<S_0$. C помощью необратимых процессов можно достичь
состояний с $S>S_0$, но нельзя достичь состояний с $S<S_0$. Таким образом,
{\bf состояния с $S<S_0$ абсолютно недостижимы.}



\subsection{Теоремы Карно}.


Второе начало термодинамики было установлено в результате анализа работы
тепловых машин.

В первом сочинении по термодинамике (С. Карно, 1824 г.) была поставлена
и решена проблема возможного повышения коэффициента полезного действия
тепловых двигателей.

Относительно к.п.д. тепловых машин Карно установил две теоремы,
которые совместно эквивалентны второму началу термодинамики.

\underline{Определение.}
{\bf Коэффициентом полезного действия
теплового двигателя $\eta$} называется отношение работы $A$ , произведенной
машиной за цикл, к количеству теплоты $Q_1$, получаемой машиной за этот
цикл
$$
\eta =\frac{A}{Q_1}
$$


\underline{Теорема Карно 1}

{\bf К.п.д. цикла Карно не зависит от природы рабочего вещества и предельных
адиабат, а определяется только температурами теплоотдатчика и теплоприемника.}

\underline{Доказательство:}

По первому началу
$$
A=\int \delta Q = Q_1 -Q_2
$$
где $Q_2$ --абсолютное значение количества теплоты, отдаваемое рабочим
телом за цикл, поэтому
$$
\eta =\frac{Q_1-Q_2}{Q_1}
$$

Вычислим к.п.д. цикла Карно, состоящего из двух изотермических и адиабатических
процессов. На диаграмме ($S,T$) это будет цикл изображенный на рис.
\begin{picture}(100,80)
\end{picture}

На изотерме 1--2 теплота $Q_1$ берется от теплоотдатчика, на изотерме
3--4 теплота $Q_2$ отдается теплоприемнику
$$
Q_1 =T_1 (S_2 -S_1),\quad Q_2 =T_2(S_2-S_1)
$$
Работа за цикл будет
$$
A=Q_1 -Q_2 = (T_1-T_2)(S_2-S_1)
$$
И следовательно
$$
\eta = \frac{Q_1 -Q_2}{Q_1} = \frac{T_1-T_2}{T_1}
$$

\underline{Теорема Карно 2}

{\bf К.п.д. необратимой машины Карно меньше к.п.д. обратимой машины Карно.}

\underline{Доказательство:}

Если машина при заданных внешних условиях работает по некоторому циклу
и получает при необратимом цикле то же количество теплоты $Q_1$, что и при
обратимом, то поскольку работа $A_{необр}$ за необратимый цикл меньше
работы $A$ за обратимый цикл (следствие второго закона термодинамики), то
$$
\eta_{необр} <\eta_{обр}
$$

\subsection{Примеры.
}

\paragraph{Энтропия для совершенного газа}.


В случае совершенного газа
$$
U = c_V dT + U_0, \quad p = \rho R T
$$
Подставив эти соотношения в выражение для удельной энтропии (на единицу массы)
$$
ds = \frac{dq}{T} = \frac{dU +pd\frac{1}{\rho}}{T}
$$
получим
$$
ds = \frac{с_VdT}{T} +\frac{R d\frac{1}{\rho}}{\frac{1}{\rho}}
$$
или
$$
s = c_V \ln \frac{T}{\rho^{\gamma -1}} + const =
c_p \ln \frac{T}{\rho^{\frac{\gamma -1}{\gamma}}} +const_1 =
c_V \ln \frac{p}{\rho^\gamma } + const_2 =
c_V  \ln \frac{p}{\rho^\gamma } -c_V \frac{p_0}{\rho_0^\gamma }  +s_0
$$


\paragraph{Самопроизвольный переход теплоты.
}


Второе начало термодинамики указывает определенное направление естественных
процессов. Пример -- самопроизвольный переход тепла при тепловом контакте
двух тел с различными температурами $T_1$ и $T_2$.

Пусть от первого тела ко второму за некоторое время $dt$ перейдет количество
теплоты $\delta Q>0$.
Тогда изменение энтропии первого тела равно
$$
dS_1 = - \frac{\delta Q}{T_1},
$$
а изменение энтропии второго тела
$$
dS_2 =  \frac{\delta Q}{T_2},
$$

Изменение энтропии всей системы при таком процессе
$$
dS = dS_1 + dS_2 = \delta Q \left(\frac{1}{T_2} - \frac{1}{T_1}\right) >0
$$

По второму началу энтропия этой системы при таком процессе должна возрасти.

Откуда
$$
T_1 > T_2
$$

т.е. {\bf температура переходит от тела с большей температурой к телу с
меньшей температурой.}




\paragraph{Теплопроводность как необратимый процесс.
}

{Второй закон термодинамики для конечных объемов сплошной среды} в силу
аддитивности энтропии можно записать в виде
$$
\frac{dS}{dt} = \frac{d}{dt}\int\limits_V \rho s d\tau =
\int\limits_V \frac{1}{T}\left(\frac{dq^{(e)}}{dt} +\frac{dq^{'}}{dt}\right)\rho d\tau
.
$$

Рассмотрим процесс теплопроводности в неподвижном теле.

Примем, что $dq^{'} =0$ и, что приток тепла обусловлен только
теплопроводностью. Тогда
$$
dq^{(e)} = -\frac{1}{\rho} div \,\,\vec q dt
$$

Следовательно имеем
$$
\frac{dS}{dt} = - \int\limits_V \frac{1}{T} div\,\, \vec q ==-\int\limits_V div \frac{\vec q}{T} d\tau +\int\limits_V\vec q \cdot grad \frac{1}{T}=
-\int\limits_\Sigma \frac{q_n}{T} d\sigma +
\int\limits_V \left(\vec q \cdot grad\,\frac{1}{T}\right) d\tau
$$

Согласно этому равенству энтропия может возрастать или убывать в
частности за счет притока или оттока тепла через поверхность (первый интеграл
справа).

Если тело теплоизолировано, то $q_n = 0$. Однако, внутри тела из--за
неравномерности распределения температур вектор $\vec q$ может быть отличен
от нуля. В этом случае
$$
\frac{dS}{dt} =
-\int\limits_V \left(\frac{\vec q \cdot grad\,T}{T^2}\right) d\tau
$$
Согласно закону Фурье
$$
\vec q = -\lambda grad\,T,\quad \lambda >0
$$

Поэтому
$$
\frac{dS}{dt} =
\int\limits_V \frac{\lambda}{T^2} |grad\,T|^2 d\tau >0
$$

Таким образом, несмотря на отсутствие притока тепла извне к телу в целом,
при условии $Tds=dq^{(e)}, \quad dq^{'} =0$ получается, что энтропия тела
в целом растет. Из приведенного рассуждения ясно, что {\bf условие
$dq^{'} =0$ не является достаточным условием обратимости процесса.}

\subsection{ Условия, налагаемые фактом существования энтропии на вид уравнений
состояния.
Термодинамические потенциалы двухпараметрических сред.
}

Комбинация первого и второго законов термодинамики
дает {\bf основное уравнение и основное неравенство термодинамики}.

$$
TdS \ge dU + \sum\limits_i A_i da_i
$$

где знак неравества относится к необратимым процессам, а знак равенства---
к обратимым.

Например, для идеального газа основным термодинамическим соотношением
является {\bf тождество Гибса}
$$
Tds = dU + pd\frac{1}{\rho}
$$

{\bf 1.}  Факт существования энтропии налагает некоторые
условия на вид уравнений состояния, которые сводятся к
условиям  интегрируемости, так как энтропия
является полным дифференциалом.

Рассмотрим идеальный газ.

Если  задать внутреннюю энергию как функцию давления $p$ и плотности $\rho$,
то условие существования энтропии показывают, что тепература $T(p,\rho)$
не может быть произвольной функцией этих параметров, а должна удовлетворять
следующим соотношениям
$$
\frac{\partial}{\partial \rho}\left(\frac{1}{T}\frac{\partial U}{\partial p}
\right) = \frac{\partial}{\partial p}
\left(\frac{1}{T}\frac{\partial U}{\partial \rho} -\frac{p}{\rho^2 T}\right)
$$
или
$$
\frac{\partial T}{\partial \rho} \frac{\partial U}{\partial p} =
\frac{\partial T}{\partial p}\left(\frac{\partial U}{\partial \rho} -
\frac{p}{\rho^2}\right) +\frac{T}{\rho^2}
$$

Следовательно, при заданной функции $U(p,\rho)$ функции $T(p,\rho)$
не могут быть
произвольными, хотя
существует много различных решений выписанного выше уравнения в частных
производных.

Чтобы устранить это неоднозначность, необходимо взять одно из частных
решений. После этого энтропия определяется с точностью до аддитивной
постоянной.

{\bf 2.} За определяющие термодинамические переменные двухпараметрической
среды часто удобно брать различные пары переменных. Нельзя ли задать
какую--нибудь термодинамическую функцию  от таких переменных,
чтобы в результате этого
задания другие термодинамические функции определялись бы полностью
и однозначно ?

В случае идеального газа из тождества Гиббса имеем следуюшие
{\bf термодинамические потенциалы.}

1).\underline{Энтропия $s$ как функция
$U$ и $\rho$ -- термодинамический потенциал.}

Это следует непосредственно из тождества Гибса
$$
\frac{1}{T} = \left(\frac{\partial s}{\partial U}\right)_\rho,\quad
\frac{p}{T} = \left(\frac{\partial s}{\partial 1/\rho}\right)_U
$$


2). \underline{Внутренняя энергия как функция $\rho$ и $ s$
--термодинамический потенциал.}

Действительно,
$$
dU = \left(\frac{\partial U}{\partial s}\right)_\rho ds +
\left(\frac{\partial U}{\partial \rho}\right)_s d\rho = Tds -pd\frac{1}{\rho}
$$

Откуда

$$
T = \left(\frac{\partial U}{\partial s}\right)_\rho, \quad
p = \rho^2\left(\frac{\partial U}{\partial \rho}\right)_s
$$
Т.е. $T$ и $p$ в этом случае определены однозначно.

3). \underline{Свободная энергия--термодинамический
потенциал переменных $\rho, T$.}

Запишем тождество Гибса в виде
$$
d(U-Ts) = -sdT + \frac{p}{\rho^2} d\rho
$$
или
$$
dF = -sdT + \frac{p}{\rho^2} d\rho
$$
где через $F=U-Ts$ обозначена функция состояния называемая
{\bf свободной энергией}.
Если $F$известна как функция переменных $\rho$ и $T$
то однозначно определяются $p$ и $s$:
$$
s = -\left(\frac{\partial F}{\partial T}\right)_\rho,\quad
p = \rho^2 \left( \frac{\partial F}{\partial \rho}\right)_T
$$

4). \underline{ Энтальпия --
термодинамический потенциал переменных $p, s$}.

Запишем тождество Гибса в виде
$$
d \left(U + \frac{p}{\rho}\right) = Tds +\frac{dp}{\rho}
$$
или
$$
dh = Tds + \frac{dp}{\rho}
$$
где функция состояния $h(p,s) = U +p/\rho$ --называется энтальпией
или теплосодержанием. При этом
$$
T = \left(\frac{\partial h}{\partial s}\right)_p,\quad
\frac{1}{\rho} = \left( \frac{\partial h}{\partial p}\right)_s
$$

\underline{5) Термодинамический потенциал Гиббса --функция $p$ и $T$.}

Запишем тождество Гибса в виде
$$
d \left( U -Ts +\frac{p}{\rho}\right) = -s dT +\frac{dp}{\rho}
$$
или
$$
d\Psi = -s dT +\frac{dp}{\rho}
$$

Через термодинамический потенциал  Гиббса
$
\Psi (p,T)
$
однозначно определяются $\rho$ и $s$
$$
s = -\left(\frac{\partial \Psi}{\partial T}\right)_p,\quad
\frac{1}{\rho} = \left(\frac{\partial \Psi}{\partial p}\right)_T
$$

\underline{Замечание}. Свободная и термодинамический потенциал Гиббса
определяются  с точностью до линейной функции от температуры.



\end{document}

