\documentclass[11pt,a4paper]{article}
\usepackage[simple]{dmvn}
\begin{document}

\section{Поверхности разрыва}



\subsection{О поверхностях разрыва в механике сплошной среды}

{До сих пор предполагалось, что} в области, занятой сплошной средой,
в точках в которых должны выполняться соответствующие дифференциальные
уравнения, {задаваемые и искомые функции непрерывны и имеют нужное
число непрерывных производных.}

Такое предположение {является очень сильным ограничением,}
неприемлемым в ряде
важных приложений.

\paragraph{Поверхности разрыва, по разные стороны которых находятся разные среды.} Примерами являются жидкости и погруженные в них  тела. Например, виски со льдом. 
 Другие примеры: поверхности взаимодействия с водой тающего или
намерзающего льда погруженного в воду; поверхности взаимодействия с продуктами
горения порохового заряда; поверхности космических аппаратов,
движущихся в атмосфере.
 
 На поверхности раздела этих сред
характеристики состояний и движения (плотность, скорость, перемещения и т. п.
могут быть вообще разрывными функциями координат.

В этом случае {поверхности раздела можно рассматривать как
поверхности разрыва,
на которых необходимо выставлять для искомых функций специальные условия,
играющие роль краевых условий на подвижных и неизвестных заранее границах.}

 
\paragraph{Поверхности разрыва в одной среде.} 
В ряде задач газовой динамики для идеального совершенного
газа и во многих других случаях требование непрерывности по координатам искомых
решений приводит к отсутствию существования решений (поршень в канале, обтекание
затупленного тела с отошедшей ударной волной, ...).
Допущение
кусочной гладкости искомых решений обеспечивает  при соответствующей постановке
задачи существование и единственность решения. Получающиеся разрывные решения
могут хорошо соответствовать реальным эффектам.

В некоторых случаях разрывное решение может быть получено в рамках
одной модели как {\bf предел последовательности непрерывных решений,
стремящихся к данному разрывному решению.} 
Такое положение дел имеет место далеко не всегда даже в случае систем линейных
уравнений. Это связано с тем, что разрывные движения вообще необратимы и
характеризуют конечные потери механической энергии даже тогда,
когда непрерывные движения обратимы.

\paragraph{О структуре разрыва.} Существует распространенная точка зрения, что при описании
реальных явлений в рамках механики сплошной среды можно, и, вообще говоря,нужно
рассматривать только непрерывные движения.

В случае если непрерывное решение не существует или перестает существовать,
начиная с некоторого времени, { для получения непрерывных решений необходимо
обращаться к другой, более сложной модели.} Необходимо вводить в уравнения
движения {дополнительные члены и соотношения} для учета
{в тонких слоях} внутри
или на границе области диссипативных эффектов, возникающих за счет резких
градиентов в распределении скоростей, температур, плотностей.


Можно указать случаи, когда нет непрерывного решения поставленной
задачи в рамках модели идеальной жидкости, но есть непрерывное
решение с резкими изменениями параметров движения и состояния в рамках
модели вязкой жидкости (обтекание затупленного тела с образованием
ударной волны).

{Задача об  установлении
структуры скачка} заключается в исследовании непрерывных решений усложненной модели,
отвечающих разрывам в упрощенной модели.

\paragraph{Слабые и сильные разрывы.}

Поверхности, на которых сами функции непрерывны, но разрывные только некоторые
их производные по координатам и времени называются {\bf слабыми разрывами.}


Поверхности, на которых терпят разрыв сами функции называются
{\bf поверхностями
сильного разрыва.}

\subsection{Условия на поверхностях сильного разрыва.}
\subsubsection{Некоторые определения и факты.}
Поверхности сильного разрыва можно вводить как заданные поверхности
с заданными законами  их движения в виде внешних связей, или как носители заданных
или искомых силовых и других внешних воздействий, форма и движение
которых заранее неизвестны и, вообще говоря, должны быть найдены в процессе
решения задачи.
\paragraph{Единичный вектор нормали к поверхности.}
Рассмотрим подвижную поверхность $S,$ уравнение которой представлено в виде
$f(x,y,z,t) =0.$  Вследствие движения поверхность $S$ в разные моменты времени
$t$ и $t+\Delta t$ занимает разные положения $S$ и $S_1$ (рис.  ). 

Возьмем на $S$ точку $M$ и предположим, что в точке $M$ существует определенная
нормаль к $S.$ (Она существует в точках поверхности, когда вектор $grad f$ определен однозначно в каждой точке поверхности. При этом исключаются случаи
поверхности с изломами и другими особенностями).  Единичный вектор нормали
$\vec n$ в точке $M$ поверхности $S$ направим в сторону вектора $\vec
{MN},$ где точка $N$ является точкой пересечения перемещенной поверхности
$S_1$  с нормалью к $S$ в точке $M.$  
Знак функции $f(x,y,z,t)$ определим их условия $f(M,t)=0, f(N,t)>0$  и поэтому
$$
\vec n =\frac{grad f}{|grad f|.} 
$$ 
\paragraph{Скорость перемещения в пространстве поверхности $S$ в точке $M$.} 
{Скоростью перемещения в пространстве поверхности $S$ в точке $M$}
 называется
вектор $\vec D$, нормальный к $S$ и определенный как следующий предел
$$
\vec D = \vec n \lim_{\Delta t \to 0} \frac {MN}{\Delta t}
$$
Если задано уравнение поверхности, то  
$$
\vec D=
-\frac{\frac{\partial f}{\partial t}}{|grad f|} \vec n
$$

Действительно, 

Обозначим компоненты единичного вектора $\vec n$ через
$$
n_x=\frac{1}{|grad f|}\frac{\partial f}{\partial x},\quad
n_y=\frac{1}{|grad f|}\frac{\partial f}{\partial y},\quad
n_z=\frac{1}{|grad f|}\frac{\partial f}{\partial z}.
$$
Тогда, так как точка $N$ принадлежит поверхности в момент времени $t+\Delta
t,$ то 
$$
f(x+MN n_x,y+MN n_y,z+MN n_z,t+\Delta t) =0.
$$
 Отсюда с точность до малых высшего порядка имеем
 $$
 MN \left(\frac{\partial f}{\partial x}n_x +\frac{\partial f}{\partial y}n_y+
 \frac{\partial f}{\partial z}n_z\right)+\frac{\partial f}{\partial t}\Delta
 t=0
$$
или
$$
MN |grad f| +
\frac{\partial f}{\partial t}\Delta t =0.
$$

 Из последнего равенства и следует выражение для скорости движения поверхности.
 
Очевидно, что $\vec D =0$ в каждой точке $M$ поверхности $S$, если  функция
$f$ не зависит от времени. Вектор $\vec D$  зависит от выбора системы
координат.
\paragraph{Собственная система координат.}
Для каждой точки $M$ можно указать {"собственную систему координат"} --
систему отсчета $K^{*}$, в которой скорость этой точки $M$ в
данный момент времени обращается в нуль ($\vec D =0$).


Пусть при переходе через гладкую поверхность $S$( с определенными нормалями),
задаваемую уравнением
$
f(x,y,z,t) = 0,
$
различные характеристики состояний и движения
среды терпят разрыв.  Возьмем на $S$ некоторую(любую) точку $M$. Так как все
механические, термодинамические, электродинамические и вообще
физические уравнения  сохраняют свой вид в любой инерциальной
системе координат, то для вывода искомых условий в точке $M$
в качестве системы отсчета можно выбрать "собственную систему" $K^{*}$,
в которой  скорость данной точки в данный момент времени равна нулю
$\vec D =0$.





\paragraph{Выделение объема, стягиваемого к
поверхности разрыва.}

В связи с некоторой частью изолированной поверхности разрыва $S$
введем в рассмотрение  {замкнутую поверхность $\Sigma$} как границу объема,
полученного следующим образом.

Проведем в каждой точке выделенной части поверхности $S$ нормаль и отложим
по нормали в обе стороны от $S$  отрезки длиной $h/2$, где h -- малая
постоянная  длина. Совокупность таких отрезков, проведенных
из всех точек рассматриваемого участка поверхности $S$,
образует в данный момент
времени {\bf соответствующий объем $V$, ограниченный поверхностью $\Sigma$.}

В выбранной системе координат $K^{*}$ определенный выше объем $V$ будем
рассматривать как неподвижный {\bf геометрический объем}.
Кроме него, будем рассматривать
совпадающий с ним в момент времени $t$  подвижный -- {\bf субстанциональный объем
$V^{*}$ связанный с точками среды.}

В следующий момент времени $t+ dt$ объем
$V^{*}$ сдвигается относительно своего положения $V$ в момент времени $t$.
Этот объем неподвижен только в том случае, когда точки среды на поверхности
$\Sigma$ в системе $K^*$ неподвижны или имеют равные нулю нормальные составляющие
скорости на $\Sigma.$
Поверхность разрыва $S$ тоже перемещается внутри объема $V$, однако
рассматриваемая точка $M$ за бесконечно малое время $dt$ сохраняет свое
положение, так как ее скорость в системе $K^{*}$ равна нулю.


\paragraph{Интегральные законы сохранения.}

Выпишем для выбранного таким образом субстанционального объема $V^{*}$ интегральные законы сохранения, которые были получены на предыдущих лекциях.
Интегральная формулировка законов механики и термодинамики
обладает большей общностью чем дифференциальная.  Она и используется при
исследовании разрывных решений.



1. Уравнение неразрывности
$$
\frac{d}{dt}\int\limits_{V^{*}} \rho d\tau = 0
$$

2. Уравнение импульсов
$$
\frac{d}{dt}\int\limits_{V^{*}} \rho \vec v d\tau =
\int\limits_{V} \rho \vec F d\tau +
\int\limits_{\Sigma} \vec p_n d\sigma
$$

3. Уравнение моментов
$$
\frac{d}{dt}\int\limits_{V^{*}} \vec r\times \rho \vec v d\tau +
\frac{d}{dt}\int\limits_{V^{*}} \rho \vec k d\tau =
\int\limits_V \vec r\times\rho \vec F d\tau +
\int\limits_{\Sigma} \vec r\times\vec p_n d\sigma+
\int\limits_{V} \rho \vec h d\tau +
\int\limits_{\Sigma} \vec Q_n d\sigma
$$

4. Уравнение энергии
$$
\frac{d}{dt}\int\limits_{V^{*}} \rho \left(u+\frac{v^2}{2}\right) d\tau =
\int\limits_{V}  \rho \vec F \cdot \vec vd\tau +
\int\limits_{\Sigma} \vec p_n \cdot \vec v d\sigma-
\int\limits_{\Sigma} q_n^{*} d\sigma+
\int\limits_{V} \rho \frac{dq^{*}}{dt} d\tau
$$
Здесь $q_n^{*}$-- внешний поток добавочной энергии, как тепловой, так и не
тепловой (в том числе работа поверхностных пар и т.д.) через граничную
поверхность $\Sigma$, а  $\frac{dq^{*}}{dt} $ --полный удельный добавочный
приток энергии   за счет массовых источников энергии за единицу времени
по сравнению с притоком механической
энергии равным работе макроскопических массовых и поверхностных сил,
входящих в уравнение импульсов.

5. Уравнение для энтропии.

$$
\frac{d}{dt}\int\limits_{V^{*}} \rho s d\tau =
\int\limits_V  \frac{\rho}{T}\left(\frac{dq^{(e)}}{dt} +
\frac{dq^{'}}{dt}\right)d\tau ,\quad \frac{dq^{'}}{dt} \ge 0
$$

\subsubsection{Переход к пределу.}

Разделив выписанные уравнения на $\Delta \sigma$, где $\Delta \sigma$ --
элемент поверхности $S$ стягивающейся к $M$, и перейдя к пределу
при $\Delta \sigma \to 0, h\to 0$ получим
соотношения на разрывах.

\paragraph{Предел производной  в левой части интегральных законов при стягивании
объема 
к точке поверхности разрыва.}


Из формулы дифференцирования по времени интеграла взятого по подвижному
объему следует, что
для любой кусочно гладкой функции $A (x,y,z,t)$ в системе $K^{*}$
имеем
$$
\frac{d}{dt}\int\limits_{V^{*}} A d\tau =
\frac{d}{dt}\int\limits_V A d\tau  +
\int\limits_\Sigma A\,\,v_n d\sigma,
$$
где $v_n$-- проекция скорости точек среды относительно $K^{*}$  на внешнюю
нормаль к поверхности $\Sigma$.

\paragraph{Первое слагаемое.} Если поверхность разрыва внутри объема $V$ неподвижна, то для производной
от интеграла по неподвижному в системе $K^{*}$ объему $V$ можно написать
$$
I = \frac{d}{dt}\int\limits_V A d\tau  =
h \frac{d}{dt}\int\limits_S A^{*} d\sigma
$$
где $A^{*}$ -- среднее значение функции $A$ на соответствующем отрезке
длиной h.

Если $A$ явно не зависит от времени, то эта производная равна нулю.

При неустановившемся движении, когда функция $A$ конечна и непрерывна
вместе со своими производными по координатам и по времени с обеих
сторон от неподвижной поверхности $S$ (на S могут быть разрывы),
величина $I$ является непрерывной функцией от t, исчезающей при стремлении
к нулю величины $h$.


Выбор системы $K^{*}$ определен условием $\vec D = 0$ в точке $M$.
В соседних точках поверхности $\vec D \ne 0$, и поэтому поверхность $S$ --
вообще подвижная поверхность внутри объема $V$. Для бесконечно малого элемента
поверхности $S$ вблизи точки $M$ cкорости $\vec D $ соседних точек бесконечно
малы, поэтому при стягивании объема $V$ к точке $M$
получим
$$
\lim_{\Delta \sigma \to 0,h\to 0}\frac{1}{\Delta\sigma}
\frac{d}{dt}\int\limits_V A d\tau =0
$$


\paragraph{Второе слагаемое.}
Будем обозначать характеристики движения и состояния и состояния на одной
стороне индексом 1, на другой -- индексом 2. Выберем нумерацию так, чтобы
направление  нормали соответствовало переходу со стороны 2 на сторону 1.

Тогда для поверхностного интеграла переходя к пределу при $h\to 0, \Delta \sigma \to 0$ очевидно получим
$$
\lim_{h\to 0, \Delta \sigma \to 0}
\frac{1}{\Delta \sigma}\int\limits_\Sigma A\,\,v_n d\sigma  =
A_1 v_{n1} - A_2 v_{n2},
$$
где $v_{n1}, v_{n2}$ -- проекции скоростей точек среды с двух сторон
поверхности на одно и то же положительное направление нормали к $S$.

Таким образом имеем
$$
\lim_{h\to 0, \Delta \sigma \to 0}
\frac{1}{\Delta \sigma}\frac{d}{dt}\int\limits_{V^{*}} A d\tau =
A_1 v_{n1} - A_2 v_{n2}
$$


\paragraph{Пределы интегралов в правой части интегральных законов.}

Будем предполагать, что 1) все подинтегральные функции в поверхностных интегралах по
$\Sigma$ при стягивании $\Sigma$ к $S$ имеют конечные значения, но,
вообще говоря, различные на разных сторонах $S$
и 2) при $h\to 0$ имеют место следующие предельные равенства:
$$
\lim_{h \to 0} \int\limits_V \rho \vec Fd \tau = \int\limits_S \vec R d\sigma,\quad
\lim_{h \to 0} \int\limits_V \rho \vec h d\tau = \int\limits_S \vec M d\sigma,\quad
\lim_{h \to 0} \int\limits_V \left(\rho \vec F\cdot \vec v +\frac{dq^{*}}{dt}
\right)d\tau = \int\limits_S W d\sigma,\quad
$$
$$
\lim_{h \to 0} \int\limits_V \frac{\rho}{T}
\left(\frac{dq^{(e)}}{dt} + \frac{dq^{'}}{dt}\right)d\tau =
\int\limits_S \Omega d\sigma,
$$
где $\vec R, \vec M $ и $W$ --поверхностные плотности на $S$ соответствующих
внешних для среды сил, моментов и притока энергии, а величина $\Omega$
дает плотность распределения на $S$ изменения энтропии за счет внешних
притоков тепла и роста энтропии за счет необратимости процесса
перехода через скачок.




\subsubsection{Условия на поверхностях разрыва в "собственной системе координат".
}
Используя принятые выше обозначения и полученные соотношения имеем

Из закона сохранения масс 
$$
\rho_1 v_{n1} = \rho_2 v_{n2}
$$

Из уравнения импульсов
$$
\vec R + \vec p_{n1} -\rho_1 \vec v_1 v_{n1} =
\vec p_{n2} -\rho_2 \vec v_2 v_{n2}
$$


Из уравнения моментов с учетом уравнения импульсов
$$
\vec M +\vec Q_{n1} -\rho_1\vec k_1 v_{n1} = \vec Q_{n2} -\rho_2\vec k_2 v_{n2}
$$

Из уравнения энергии
$$
W+\vec p_{n1}\cdot\vec v_1-\rho_1 v_{n1}\left(u_1+\frac{v_1^2}{2}\right)-
q_{n1}^{*} =
\vec p_{n2}\cdot \vec v_2 -\rho_2 v_{n2}\left(u_2+\frac{v_2^2}{2} \right)-
q_{n2}^{*}
$$

Из уравнения для энтропии
$$
\rho_1 v_{n1}s_1-\rho_2 v_{n2}s_2 =\Omega
$$
\subsubsection{Типичные условия для поверхностных плотностей внешних сил, моментов
и притоков энергии.}
        
\paragraph{Условия на разрывах для газовых потоков в аэродинамике.}  
Равенство нулю внешних
воздействий на скачках является типичным условием, используемым в этих
приложениях механики сплошной среды.

 

Очевидно, что { если $\rho \vec F, \rho \vec h , \rho\vec F\cdot \vec v +
\rho dq^{*}/dt $ конечны в объеме $V$,} то
$$
\vec R =0,\quad \vec M=0, \quad W=0.
$$


В частности так  будет обстоять дело, когда  внешние массовые силы
являются силами тяжести или силами инерции при рассмотрении относительных
движений и вообще для любого непрерывного поля массовых сил, в том числе
и для действующих на среду пондеромоторных сил, моментов и притоков энергии,
обусловленных электромагнитным полем, когда электромагнитное поле непрерывно на
поверхности $S$.

В общем случае

$\Omega \ne 0$.

\paragraph{Поверхность характеристик
электромагнитного  поля.}  В этом случае величины $\vec R, W$  могут быть
 отличны от нуля:
$$
\vec R \ne 0, \quad W\ne 0.
$$

\paragraph{Разрывы, моделирующие несущие поверхности крыльев,  водяные или воздушные винты, создающие тягу.}
В этих случаях также могут быть отличны от нуля внешние воздействия $\vec R, W$ и, может быть
$\vec M$.
$$
\vec R \ne 0,\quad \vec M\ne 0, \quad W\ne 0.
$$


\subsubsection{Общие замечания.}

\paragraph{Замечание о втором законе термодинамики.}

{При  адиабатических процессах}
$(dq^{(e)} =0)$ величина $\Omega$ когда
$\rho_1 v_{n1}=\rho_2 v_{n2} \ne 0$, вообще  говоря отлична от нуля.
Так как ввиду необратимости $dq^{'} \ge 0$, то
$$
\Omega = \rho_1 v_{n1}(s_1 -s_2) \ge 0
$$

При адиабатических процессах это равенство можно рассматривать
как определение величины $\Omega$, которая для реально осуществимых
процессов должна быть неотрицательной.
\paragraph{О распаде произвольного разрыва.}

Установленные соотношения при заданных или найденных из решения задач значениях
скачков всех входящих в них величин могут служить для вычисления внешних
воздействий $\vec R, \vec M, W$.

При
$$
\vec R =0,\quad \vec M=0, \quad W=0
$$
полученные условия показывают, что скачки различных характеристик
движения и состояния не могут быть произвольными.

Если задать начальные данные произвольно, так что соотношения на скачках
могут не выполняться, то в следующие моменты времени данный
разрыв не может существовать, произойдет { распад начального разрыва}, вообще
на несколько разрывов, среди которых могут быть сильные и слабые разрывы.

Аналогичное положение возникает при столкновении нескольких разрывов.




\paragraph{О неустойчивости разрывов. }
На некоторых сильных разрывах могут выполняться все установленные условия
и, в том числе, условия связанные с ростом энтропии.
Тем не менее { существуют разрывы, которые не могут реализоваться из -за их
неустойчивости, обусловленной видом скачка и свойствами системы
дифференциальных уравнений, описывающих непрерывное движение по обеим
сторонам от  скачка.}

\paragraph{Дополнительные соотношения физической природы.} Нужно иметь ввиду, что при исследовании физически допустимых разрывов
(устойчивых и удовлетворяющим универсальным условиям механики и термодинамики)
для обеспечения единственности и соответствия действительности искомых
решений {в некоторых задачах требуется устанавливать на скачках
дополнительные
соотношения физической природы. }



\paragraph{О граничных условиях.}
Установленные условия на скачках могут служить источником получения граничных
условий для решения дифференциальных уравнений в области непрерывных движений
среды.

В ряде случаев можно задать свойства, движение и состояние частиц
среды с одной стороны поверхности разрыва, тогда соответствующие характеристики
с другой стороны должны удовлетворять найденным соотношениям.

В частности таким путем можно получить граничные условия на свободных границах
жидкости, на границах твердых тел и т.п.



\subsubsection{Условия на поверхностях разрыва
в произвольной системе координат}

При неустановившихся движениях в разных системах координат поверхности разрыва
могут иметь различные по величине и по направлению скорости $\vec D$.
Дадим вид соотношений на скачках в любой системе отсчета, не связанной
с движением каких--либо точек поверхности разрыва.

Для этого достаточно заменить вектор скорости $\vec v^{*}$ движения
относительно системы $K^{*}$  вектором скорости $\vec v=\vec v^{*} +\vec D\quad
(\vec v^{*} = \vec v -\vec D)$ относительно фиксированной системы координат $K$.

Скорости $(D-v_{n1}),\quad (D-v_{n2})$ можно рассматривать как {\bf скорости
поверхности разрыва относительно частиц среды на различных сторонах разрыва.}

Соответствующие условия после использования уравнения сохранения массы
и уравнения импульсов можно написать в форме
$$
\rho_1 (D-v_{n1}) = \rho_2 (D-v_{n2}),\quad
\vec R +\vec p_{n1} + \rho_1 \vec v_1 (D-v_{n1}) =
\vec p_{n2} + \rho_2 \vec v_2 (D-v_{n2}),\quad
$$
$$
W_1+\vec p_{n1}\cdot\vec v_1+
\rho_1 (D-v_{n1})\left( u_1+\frac{v_1^2}{2} \right)-q_{n1}^{*}=
\vec p_{n2}\cdot\vec v_2 +\rho_2
(D-v_{n2})\left( u_2+\frac{v_1^2}{2}\right)- q_{n2}^{*},\quad
$$
$$
\rho_1 (v_{n1}-D) (s_1 -s_2) =\Omega
$$

Здесь $W_1 = W(\vec v^{*}) +\vec R\cdot \vec D$.

Выписанные соотношения на скачках верны в любой системе координат (инерциальной
или инерциальной) и во всех точках поверхности разрыва.

Условия для моментов не выписаны, потому что в дальнейшем рассматриваются
только такие модели, для которых
$$
\vec M=\vec Q_n = \vec k = 0
$$
во всех точках области движения.



\subsubsection{Тангенциальный и  контактный  разрыв.
}

\paragraph{Тангенциальный или касательный разрыв.}

Если $(D-v_{n1})= (D-v_{n2})=0$, то частицы среды не переходят с одной стороны
разрыва на другую, а $v_{n1}=v_{n2}.$ В этом случае, вообще говоря, возможен
разрыв касательной составляющей скорости на различных сторонах разрыва $ (v_{\tau 1}\ne v_{\tau 2}$) и
произвольный разрыв плотностей $(\rho_1 \ne \rho_2)$. Такой разрыв называется
{тангенциальным или касательным}.

Остальные условия для тангенциального разрыва будут
$$
\vec R =\vec p_{n2} -\vec p_{n1},\quad
W_1 = q_{n1}^{*}-q_{n2}^{*} - \vec p_{n1}\cdot\vec v_1 +
\vec p_{n2}\cdot\vec v_2, \quad \Omega = 0.
$$
Следовательно при $\vec R =0$ напряжения на площадке касательного разрыва
непрерывны, а работа сил напряжения на разности касательных (по отношению
к разрыву) скоростей при $W_1=0$ равна разности потоков энергии
$q^{*}$ через разрыв.

\paragraph{Тангенциальный разрыв в идеальной жидкости.} Для идеальной жидкости условия на тангенциальном
разрыве при $\vec R =0,\quad W_1=0$ сводятся к непрерывности давления
и нормальной компоненты вектора потока энергии на поверхности разрыва,
например, на поверхности контакта двух разных тел.

\paragraph{Контактный разрыв.} Частным случаем тангенциальных разрывов являются разрывы,
в которых скорость непрерывна и испытывает скачок только плотность (а с ней и
другие термодинамические величины за исключением давления). Такие разрывы
называются {\bf контактными.}

\subsubsection{Скачки уплотнения и разрежения.
}

Если $v_{n1} \ne v_{n2}$, то частицы среды переходят с одной стороны
поверхности $S$ на другую, изменяя свои характеристики состояния и
движения скачком (ударом).

Разность $(v_{n2}-v_{n1})\ne 0$ не зависит от выбора системы отсчета и
от способа нумерации разных сторон $S$, так как перемена нумерации меняет
направление нормали, переставляет нормальные составляющие скорости и меняет
их знаки.

Установим нумерацию сторон поверхности $S$ таким образом, чтобы среда
переходила  через $S$ со стороны 1 на сторону 2. Если воспользоваться
системой отсчета в которой $\vec v_1 =0$, то очевидно что в такой системе
координат $D_n = D >0$. При этом способе рассмотрения получим, что
поверхность $S$ распространяется в покоящейся среде, отмеченной индексом 1.
Закон сохранения массы в этой системе координат запишется в виде
$$
\rho_1 D = \rho_2(D-v_{n2})
$$

\paragraph{Скачки уплотнения.} 
Если
$$
v_{n2}-v_{n1}> 0,
$$
то в этой системе отсчета
$$
v_{n2}>0
$$ и
среда за скачком $S$ набегает на покоящуюся среду перед скачком.
Из закона сохранения массы следует
$$
\rho_2 >\rho_1
$$
то есть плотность за скачком возрастает. Такие скачки называются
{скачками уплотнения}.
\paragraph{Скачки разрежения.}
Если
$$
v_{n2}-v_{n1}< 0,
$$
то в этой системе отсчета
$$
v_{n2}<0,
$$
 и нормальная по отношению к $S$ составляющая скорости среды за скачком
направлена в сторону обратную скорости распространения скачка
в неподвижной среде. Поэтому в среде наступает разрежение $(\rho_2<\rho_1)$.
Такие скачки называются {скачками разрежения.}





\subsubsection{Соотношения на разрывах в идеальном газе.}


Рассмотрим более подробно соотношения на разрывах в идеальном сжимаемом газе
$(\vec p_n = - p\vec n).$


Для идеальной среды при $R=0$ соотношение для уравнения импульсов дает 
$$
\vec v_{\tau 1} = \vec v_{\tau 2}.
$$
 
 Здесь $\vec v_{\tau 1}\quad \mbox{и}\quad  \vec v_{\tau 2}$ -- векторные
 составляющие вектора скорости $\vec v,$  параллельные касательной плоскости
 к $S$ в точке $M.$

Можно поэтому выбрать систему координат, в которой
рассматриваемый элемент поверхности разрыва покоится, а тангенциальная
компонента скорости газа по обе стороны поверхности разрыва равна нулю.
В такой системе координат соотношения на скачках запишутся
$$
\rho_1 v_{n1} = \rho_2 v_{n2} = j,\quad
p_1 +\rho_1 v_{n1}^2 = p_2 +\rho_2 v_{n2}^2,\quad
\rho_1 v_{n1} (s_1 -s_2) = \Omega
$$
$$
u_{1} + \frac{v_{n1}^2}{2} +\frac{p_1}{\rho_1} =
u_{2} + \frac{v_{n2}^2}{2} +\frac{p_2}{\rho_2}\quad \mbox{или}\quad
h_{1} + \frac{v_{n1}^2}{2}  =  h_2 + \frac{v_{n2}^2}{2},\quad \mbox{или}\quad  H_1 = H_2
$$
где $H$ -- полная энтальпия, а $h$ -- термодинамическая энтальпия.

\subsubsection{Ударная адиабата или адиабата Гюгонио.
}
Введем удельные объемы
$V_{1} = \frac{1}{\rho_1}, V_{2} = \frac{1}{\rho_2}$. Тогда
$$
v_{n1} = jV_1, v_{n2} = jV_2
$$
и следовательно
$$
p_1 +j^2 V_{1} = p_2 +j^2 V_{2}
$$
Откуда
$$
j^2 = \frac{p_2-p_1}{V_{1}-V_{2}}, j=\sqrt{\frac{p_2-p_1}{V_{1}-V_{2}}}
$$
Для разности скоростей 
$$
v_{n1} - v_{n2} = j(V_{1}-V_{2}),
$$
 получим
$$
v_{n1} -v_{n2} =\sqrt{(p_2 - p_1)(V_{1} -V_{2})}
$$

Кроме того энергетическое соотношение дает
$$
h_1 +\frac{j^2 V_{1}^2}{2} = h_2 +\frac{j^2 V_{2}^2}{2}
$$

Подставляя $j^2$ получим соотношение для термодинамической энтропии
$$
h_1 -h_2 + \frac{1}{2}(V_{1}+V_{2})(p_2-p_1) = 0
$$
и для внутренней энергии $u=h-pV$
$$
u_1 - u_2 +\frac{1}{2} (V_{1} -V_{2})(p_1+p_2) = 0
$$
Эти соотношения определяют связь между термодинамическими величинами по обе
стороны разрыва.




Для однородной идеальной материальной среды внутренняя энергия является функцией
удельного объема $V$ (плотности $\rho$), давления $p$ и некоторых других параметров,
задающих физические и химические свойства среды. Физическими параметрами
могут быть векторы поляризации и намагничивания. Эти параметры могут измениться
скачком при переходе через поверхность разрыва.

 Например, для совершенного газа имеем
$$
u=c_vT +u_0 =\frac{c_V}{c_p-c_V}\frac{p}{\rho}+u_0.
$$ 
При переходе через скачок состав газа может меняться, и поэтому $c_p, c_V,
u_0$ могут претерпевать скачок.



Таким образом, при заданных $p_1, V_1$ -- последние уравнения определяют зависимость между $p_2$ и $V_2$. Об этой зависимости говорят как об { ударной адиабате или адиабате Гюгонио.} 
Адиабата Гюгонио не содержит скоростей, выполняется в любой системе отсчета
и удобно для изучения изменения плотности и давления части, проходящих через
скачок. Если скачок плотности задан, то в ряде важных случаях с помощью адиабаты
Гюгонио можно определить скачок давления. После этого определяются соответствующие скорости. 

Графически она изображается в плоскости $(p,V)$ кривой проходящей через
заданную точку $p_1, V_1$, отвечающую состоянию газа 1 перед ударной
волной.
\begin{picture}(100,80)
\end{picture}





\subsubsection{О существовании только скачков уплотнения.}
Поскольку $j^2 >0$, то должно быть одновременно
$$
p_2>p_1, V_1>V_2,\quad\mbox{или}\quad p_2<p_1, V_1<V_2
$$

Покажем, что в действительности возможен лишь первый случай -- скачки уплотнения.

\paragraph{Ударные волны слабой интенсивности.}
Будем считать, что все величины испытывают в ударной волне лишь
слабый скачок.
Преобразуем соотношение выражающее ударную адиабату производя
разложения по малым разностям давления и энтропии.

В этом случае имеем
$$
h_2 -h_1 = \left(\frac{\partial h}{\partial s}\right)_p (s_2-s_1) +
\left(\frac{\partial h}{\partial p}\right)_s (p_2-p_1) +
\frac{1}{2}\left(\frac{\partial^2 h}{\partial p^2}\right)_s (p_2-p_1)^2 +
\frac{1}{6}\left(\frac{\partial^3 h}{\partial p^3}\right)_s (p_2-p_1)^3 +\dots
$$

Так как
$$
dh = Tds +Vdp
$$
то
$$
\left(\frac{\partial h}{\partial s}\right)_p =T,\quad
\left(\frac{\partial h}{\partial p}\right)_s  = V
$$
Поэтому
$$
h_2 -h_1 = T_1 (s_2 -s_1) + V_1 (p_2 -p_1)+ \frac{1}{2}
\left(\frac{\partial V}{\partial p}\right)_s (p_2-p_1)^2 +
\frac{1}{6}\left(\frac{\partial^2 V}{\partial p^2}\right)_s (p_2-p_1)^3 +\dots
$$

Разложим объем
$$
V_2-V_1 = \left(\frac{\partial V}{\partial p}\right)_s (p_2-p_1) +
\frac{1}{2}\left(\frac{\partial^2 V}{\partial p^2}\right)_s (p_2-p_1)^2 +\dots
$$

Объем $V$ достаточно разложить только по $(p_2 - p_1)$
поскольку во втором члене адиабаты Гюгонио уже имеется малая разность
$(p_2 - p_1)$ и разложение по $s_2 -s_1$ дало бы член порядка
$(s_2-s_1)(p_2-p_1)$ не интересующий нас.

Подставляя эти разложения в адиабату Гюгонио получим
$$
s_2-s_1 = \frac{1}{12 T_1}
\left(\frac{\partial^2 V}{\partial p^2}\right)_s (p_2-p_1)^3 +\dots
$$

Таким образом скачок энтропии в ударной волне слабой интенсивности
является малой величиной третьего порядка по сравнению со скачком давления.

{\bf Адиабатическая сжимаемость вещества
$$
-\left(\frac{\partial V}{\partial p}\right)_s
$$
практически всегда падает  с увеличением давления,} т.е вторая производная
$$
\left(\frac{\partial^2 V}{\partial p^2}\right)_s >0
$$
Подчеркнем, однако, что это неравенство не является термодинамическим
соотношением и, в принципе возможны его нарушения.

При предположении положительности этой производной для ударных
волн слабой интенсивности условие возрастания энтропии с необходимостью
приводит к неравенствам
$$
p_2>p_1,\quad V_2<V_1,\quad (\rho_2>\rho_1),\quad v_1>v_2
$$
Эти неравенства означают, что при переходе газа через ударную волну
происходит его сжатие -- его давление и плотность возрастают.

Можно показать, что при таком предположении о знаке производной
эти неравенства справедливы
и для ударных волн любой интенсивности.

Этот вывод существенно связан с принятыми допущениями, 

во -- первых с неравенством
$$
\left(\frac{\partial^2 V}{\partial p^2}\right)_s >0,
$$

и, во - вторых с условием
$$
h_1(p,\rho)=h_2(p,\rho)\quad \mbox{или}\quad u_1(p,\rho)=u_2(p,\rho)
$$
Предполагается, что эти функции являются одними и теми же по разные стороны от разрыва.

\paragraph{Скачки разрежения осуществимы.}
Если после перехода частиц газа через скачок химические или физические свойства
газовой смеси изменяются так, что второе из этих условий не удовлетворяется,
то появляется возможность реализации в действительных движениях скачков разрежения.
Примерами таких осуществляющихся в действительности скачков разрежения могут
служить фронты горения.
\subsubsection{Адиабата Пуассона.}
В непрерывных адиабатических движениях при изменении состояний частицы энтропия
сохраняется,т.е. 
$$
s_2(p,V) -s_1 (p_1,V_1) =0
$$
Это уравнение определяет связь между $p$ и $V$ при фиксированных $p_1$ и $V_1$ и называется {\bf адиабата Пуассона}. 
На основании полученного выше соотношения при малой интенсивности скачка
для адиабаты Гюгонио имеем 
$$
V-V_1 =f(p-p_1, s=const) +k(p-p_1)^3 + \dots 
$$
Здесь коэффициент $k$ зависит только от $V_1$ и $p_1$. Вблизи точки $V_1$ и $p_1$ ударная адиабата и адиабата Пуассона одинаковые кривые. Они имеют одинаковые касательные и одинаковые
кривизны.
$$
\left(\frac{dV}{dp}\right)_G=\left(\frac{dV}{dp}\right)_P=\left(\frac{\partial V}{\partial p}\right)_s
$$
$$
\left(\frac{d^2V}{dp^2}\right)_G=\left(\frac{d^2V}{dp^2}\right)_P=\left(\frac{\partial^2 V}{\partial p^2}\right)_s
$$

Если ввести систему отсчета $K$ в которой скорость перед скачком равна нулю,
а $D_n=D>0,$ то можно показать, что в этой системе отсчета 
$$
D=V_1 \sqrt{\frac{p_2-p_1}{V_1-V_2}}.
$$

Для слабых скачков при $p_2\to p_1$ и $V_2\to V_1$ верны равенства
$$
D^2 =-V^2 \left(\frac{dp}{dV}\right)_G=\left(\frac{dp}{d\rho}\right)_G=
\left(\frac{dp}{d\rho}\right)_P=\left(\frac{\partial V}{\partial p}\right)_s=a^2.
$$

Величина $a$ называется скоростью звука, и видно, что {\bf бесконечно малые возмущения
распространяются по частицам со скоростью звука}.
\subsection{Слабые разрывы.}

Наряду с поверхностями разрыва, на которых испытывают скачок сами функции
$\vec v, \rho, p, \dots$ могут существовать также и такие поверхности, на
которых эти величины обладают какими--либо особенностями, оставаясь
сами непрерывными. Эти особенности могут быть самого разнообразного
характера. Так, на поверхности разрыва могут испытывать скачок первые
производные  по координатам или же эти производные могут обращаться
в бесконечность. То же самое может иметь место для производных более высоких
порядков. Все такие поверхности называются {\bf поверхностями слабого разрыва.}

Отметим, что ввиду непрерывности самих этих величин на поверхности слабого
разрыва непрерывны также их и тангенциальные производные; разрыв непрерывности
испытывают лишь нормальные к поверхности производные.

Легко убедиться простыми рассуждениями, что {\bf поверхности слабого разрыва
распространяются относительно среды со скоростью, равной скорости звука.}

Можно также показать, что {\bf поверхность слабого разрыва совпадает с одной из
характеристических поверхностей}, так как физический смысл характеристических
поверхностей--поверхности распространения малых возмущений.

Слабые разрывы не могут возникать сами по себе. Их появление связано с
какими--либо особенностями в граничных или начальных условиях движения.

(Наличие углов на поверхности обтекаемого тела. Скачок кривизны поверхности
тела без угла на нем. Всякая особенность в изменении движения со временем
влечет за собой возникновение нестационарного слабого разрыва).

При стационарном движении газа слабые разрывы могут появляться только при
скоростях равных или превышающих скорость звука.

\end{document}

