\documentclass[11pt,a4paper]{article}
\usepackage[simple]{dmvn}
\begin{document}

\section{Лекция 4 (3).
Деформации}

{План Лекции}


1. Конфигурация сплошной среды.
Деформация и течение.
2. Сопутствующая система координат

3. Векторы базиса

4. Лемма.

5.Замечание-- Длина вектора.

6.Тензор деформаций.

7.Коэффициент относительного удлинения.

8.Геометрический смысл ковариантных компонент тензоров деформаций.

9.Главные оси и главные компоненты тензоров деформаций.

10.Коэффициент кубического расширения.

11.Вектор перемещения.

12.Выражение тензора деформаций через
компоненты вектора перемещения.

13.О существовании уравнений совместности деформаций.

14.Преобразование при перемещении
бесконечно малой частицы сплошной среды.



\subsection{Конфигурация сплошной среды.
Деформация и течение.}

\paragraph{Определения 1.}
Для обозначения фиксированной точки пространства будем пользоваться
термином {\bf точка}, а для материальной точки -- точки сплошной среды
будем пользоваться термином {\bf частица}.

При описании геометрических объектов, например элементов линий
или поверхностей будем использовать соответственно
прилагательные {\bf пространственный} и {\bf материальный}.


В любой момент времени $t$ объем $V$ сплошной среды, ограниченной поверхностью
$S$, занимает некоторую область $R$ физического пространства.


\paragraph{Определение 2.}
Если в определенной системе координат указано соответствие частиц некоторого
объема сплошной среды и точек пространства, которые они занимают в данный
момент времени, то говорят , что в этот момент времени указана
{\bf конфигурация сплошной среды.}

\paragraph{Определения 3.}
Термин {\bf деформация} относится к изменению формы континуума
от некоторой начальной
(недеформированной) конфигурации до последующей (деформированной) конфигурации.

 Если начальное и мгновенное положение окрестности частицы $P$ соответствуют
двум положениям твердого тела, то мы будем говорить, что эту окрестность
можно перевести из ее начальной конфигурации в мгновенную конфигурацию
без деформации.

При изучении деформации учитываются только начальная и конечная конфигурация;
промежуточным состояниям, или частной последовательности конфигураций,
по которым происходит деформация, внимание не уделяется.

\paragraph{Определения 4.} В противоположность этому термин {\bf течение} используется для обозначения
непрерывного  состояния движения континуума. Изучение истории конфигурации
является неотъемлемой частью исследования течения, для которого задано
переменное  по времени поле скоростей.
\vspace{1cm}

\subsection{Сопутствующая система координат}
Всегда, когда мы говорим о движении сплошной среды, необходимо
индивидуализировать точки, и следовательно пользоваться лагранжевыми
координатами. Поэтому всегда при рассмотрении движения сплошной среды
подразумевается наличие системы отсчета $x^1, x^2, x^3$, относительно которой
рассматривается движение,  и {\bf сопутствующей системы координат}.


Она вводится следующим образом.
Наряду с координатами $x^1, x^2, x^3$ системы координат наблюдателя {\bf лагранжевы координаты
индивидуальных точек $\xi^1, \xi^2, \xi^3$ рассматриватся как другие
координаты тех же точек пространства в области $D$.

Соответствующая система координат $\xi^1, \xi^2, \xi^3$ в том же пространстве
образует подвижную деформируемую криволинейную систему координат,
которая называется сопутствующей системой координат}.

Так, если в начальный момент $t_0$ выбрать в сплошной среде некоторые
координатные линии  $\xi^1, \xi^2, \xi^3$, состоящие из точек сплошной среды
(начальную лагранжеву систему координат), то в следующий момент времени
они вместе вместе с точками континиума вновь перейдут в координатные линии
сопутствующей системы. Однако, если в начальный момент они были выбраны
прямыми, то в следующий момент времени они будут, вообще говоря, искривленными.

Таким образом, если рассматривать систему координат, связанную с частицами
сплошной среды, то она с течением времени меняется. Выбор такой системы
координат в любой момент времени в нашей власти, но в следующие моменты
времени она уже не подвласна нам, так как она "вморожена"  в среду и
деформируется вместе с ней. {\bf Такая вмороженная в среду система координат и
определяется как сопутствующая система координат}.

Все точки сплошной среды всегда покоятся относительно подвижной сопутствующей
системы координат.

Понятие сопутствующей системы координат является обобщением на случай сплошной
среды собственной системы координат твердого тела в теоретической механике.


\subsection{Лемма о преобразовании бесконечно малого отрезка сплошной  среды
в сопутствующей системе координат.} В сопутствующей системе координат любой бесконечно
малый материальный отрезок прямой,
выходящий из
частицы $P$, в процессе движения сплошной среды  переходит в бесконечно
малый материальный отрезок
прямой, выходящий из этой же частицы.

Действительно, наряду с бесконечно малым элементом сплошной среды $d\vec r$
в момент времени $t$, можно ввести
 элемент сплошной среды $k d\vec r$,
где $k$ --некоторое число.

В пространстве $\xi^1, \xi^2, \xi^3$ в момент $t=0$ этому элементу
соответствовал элемент  $ k\,d\vec r_0$, так как в этом пространстве в
силу сохранения лагранжевых координат всех точек сплошной среды должно иметь
разложение по векторам базиса
$$
k d\xi^i \vec e_i^0 = k d\vec r_0
$$

При разных конечных $k$ и данном  $d\vec r$   элементы $k\, d\vec r$ определяют
в момент $t$ малый отрезок прямой, которому в пространстве
$\xi^1, \xi^2, \xi^3$ в момент $t=0$ соответствовал малый отрезок прямой
$k d\vec r_0$.

\subsection{Преобразование при перемещении
бесконечно малой частицы сплошной среды.}


\paragraph{Замечание 1.}
Ясно, что в интересующий нас момент времени $ t$ {\bf величины деформации зависят
не только от рассматриваемого состояния тела, но и от того, по отношению
к какому состоянию эти деформации вычисляются}.

Как выбрать это состояние ? Отметим, что его можно определить по разному.
Это начальное состояние не обязательно должно реально существовать.

Например, за начальное состояние можно принять такое мысленно введенное
состояние, в котором структура каждого элемента сплошной среды упорядочена и
элемент предоставлен самому себе, т.е. на него не действуют никакие силы.

Однако, если ввести метрику в таком начальном состоянии, то она может оказаться
неевклидовой. Например, в случае дижения пленки в плоскости если за начальное
состояние выбрать такое, когда к пленке не приложены никакие силы, то в этом
состоянии пленка оставаясь двумерной будет покоробленной, морщинистой.
Установить взаимно однозначное соответствие между точками плоской пленки в
данный момент и покоробленной (в случае снятия всех нагрузок) можно, но
для этого, вообще говоря, нужно выйти в трехмерное пространство; оставаясь
в двумерном пространстве, с сохранением евклидова типа метрики, этого
сделать нельзя.

\paragraph{Вектор перемещений.}
В случае, когда начальное состояние может реально осуществляться и его
метрика $g_{ij}^0$ как и метрика актуального пространства является евклидовой
можно ввести {\bf вектор перемешения $\vec w$}
$$
\vec r = \vec r_0 +\vec w
$$

где $\vec r, \vec r_0$-- радиусы--векторы относительно некоторой точки одной
и той же точки сплошной среды в начальный момент времени и в данный момент
времени.
\paragraph{Связь между базисными векторами начального, актуального состояний
и компонент вектора перемещений}
Имеем
$$
\frac{\partial \vec w}{\partial \xi^i} =
\frac{\partial \vec r}{\partial \xi^i} -
\frac{\partial \vec r_0}{\partial \xi^i} = \vec e_i -\vec e_i^0
$$

Откуда
$$
\vec e_i = \vec e_i^0 +
\frac{\partial \vec w}{\partial \xi^i},\quad
\vec e_i^0 = \vec e_i -
\frac{\partial \vec w}{\partial \xi^i},\quad
$$

\paragraph{Бесконечно малая частица сплошной среды.}
Под бесконечно малой частицей сплошной среды будем понимать совокупность точек
среды с координатами $\xi^i +d\xi = \xi^i +\rho^i $, удаленных от данной
точки $O$ с координатами $\xi^1, \xi^2, \xi^3$, называемой центром частицы
на бесконечно малое расстояние $\rho$.



 Пусть в  момент времени $t=0$ положение всех точек бесконечно
малой окрестности точки $M$ сплошной среды задается  вектором
$d \vec r_0$, причем
$$
d\vec r_0 = d\xi^i \vec e_i^0
$$
Положение всех точек окрестности $M^{'}$, в которую в рассмтриваемый момент
времени $t$ перейдет точка $M$, определяется вектором $d\vec r$
$$
d\vec r = d\xi^i \vec e_i
$$

Совместим точки $M$ и $M^{'}$ и разложим $d\vec r$ по векторам базиса
$\vec e_i^0$
$$
d\vec r = d\eta^i \vec e_i^0
$$

Связь между $d\eta^i$ и $d\xi^i$ определяет {\bf преобразование малой частицы
сплошной среды}.

{\it Для бесконечно малой частицы сплошной среды $d\xi^i$ и
$d\eta^i$ можно рассматривать как декартовы координаты в одной и той же
косоугольной системе координат с базисом $\vec e_i^0$.}

Возникающее при деформации тела преобразование имеет самый общий вид.
Мы предполагаем лишь, что оно удовлетворяет свойствам взаимнооднозначности,
непрерывности и дифференцируемости по координатам.

Однако, {\bf если рассмотреть бесконечно малую окрестность точки $M$
 сплошной среды, то
это преобразование с точностью до малых первого порядка можно считать
аффинным.}

Действительно.
Это преобразование следует из равенства
$$
d\vec r =  d\xi^i \vec e_i= d\eta^i \vec e_i^0
$$
Так как
$$
\vec e_i = \vec e_i^0 + \frac{\partial \vec w}{\partial \xi^i} =
\vec e_i^0 + \nabla_i^0 w^{0k}\vec e_k^0 =
(\delta_i^k + \nabla_i^0 w^{0k})\vec e_k^0 =
c_i^k \vec e_k^0
$$
Где
$$
c_i^k = (\delta_i^k + \nabla_i^0 w^{0k})
$$

то
$$
d\vec r = d\xi^i \vec e_i = d\xi^i c_i^k \vec e_k^0 = d\eta^k \vec e_k^0
$$
Откуда получим
$$
d \eta^k = c_i^k d\xi^i
$$

Преобразование от $d\xi^i$ к $d\eta^i$  однородное линейное преобразование,
с матрицей $||c_i^k||$, компоненты которой могут зависеть
только от координат точки $M$ и не зависят от дифференциалов
$d\xi^i$, т.е. приближенных координат близких точек.
Следовательно, коэффициенты $c_i^k$ для малой
частицы постоянны и это преобразование афинное.

{\bf Свойства афинных преобразований}.
\begin{itemize}

\item При афинных преобразованиях прямые переходят в прямые,
плоскости-- в плоскости, причем параллельные прямые и плоскости переходят в
параллельные прямые и плоскости. (В частности параллелограмм переходит в
параллелограм).

Отсюда следует, что все равные одинаково направленные отрезки растягиваются
(или сжимаются одинаково).

\item Отношение длин любого отрезка до и после преобразования (в силу того,
что оно является отношением однородных функций первого порядка) не зависит от
первоначальной длины отрезка, а зависит только от его направления.
Отсюда следует, что коэффициент относительного удлинения любого отрезка $l=(ds-ds_0)/ds_0$  также
не зависит от длины отрезка, а зависит от его направления.
Отрезок переходит в отрезок, причем отношение, в котором точка делит отрезок
остается неизменным.

\item Алгебраическая кривая или поверхность переходит в алгебраическую
кривую или поверхность того же порядка. Например, поверхность второго
порядка переходит в поверхность второго порядка: сфера переходит в эллипсоид
или сферу, причем сопряженные диаметры переходят в сопряженные.
У сферы все сопряженные диаметры ортогональны, у эллипсоида в общем случае
существует единственная тройка ортогональных сопряженных диаметров.
Следовательно, всегда существует, по крайней мере, один ортогональный
триэдр, который переходит в ортогональный триэдр, т.е. существуют
главные оси тензора деформаций.

\item Объемы при аффинных преобразованиях меняются, но величина относительного
изменения объема

$$
\theta =\frac{V-V_0}{V_0}
$$
не зависит от первоначальной формы и размеров объема.
\end{itemize}




\subsection{Тензор деформаций.}

Рассмотрим два произвольных положения деформируемого тела и, в частности,
его точек $P$ и $P^{'}$, в моменты времени $t=0$ и $t$.
Тогда будем иметь
$$
d\vec r_0 = d\xi^i \vec e_i^0 ,\,\, d\vec r = d\xi^i \vec e_i
$$

Введем метрики пространств сопутствующей системы координат в моменты времени
$t=0$ и $t$. В момент времени $t=0$
метрика задается метрическим тензором
$$
g_{ij}^0 = \vec e_i^0 \cdot \vec e_j^0
$$
Длина вектора $d\vec r_0$ будет
$$
|d\vec r_0| = ds_0, \, \, ds_0^2 = g_{ij}^0 d\xi^i d\xi^j,\,\,
$$
В момент времени $t$ имеем
$$
g_{ij} = \vec e_i \cdot \vec e_j
$$

длина соответствующего ему вектора $d\,\vec r$ будет
$$
|d\vec r| = ds, \, \, ds^2 = g_{ij} d\xi^i d\xi^j,\,\,
$$

Подчеркнем, что координаты точек в разные моменты времени в сопутствующей
системе координат одинаковые, а компоненты метрических тензоров разные из--за
того, что при движении меняются базисные вектора сопутствующей системы
координат.

Введем обозначение
$$
\varepsilon_{ij} = \frac{1}{2} \left(g_{ij} - g_{ij}^0 \right)
$$

Тогда
$$
ds^2 - ds_0^2 = 2 \varepsilon_{ij} d\xi^i d\xi^j
$$


Компоненты $\varepsilon_{ij}$ можно рассматривать как компоненты тензора.
так как он образован разностью  метрических тензоров.

Можно образовать два тензора
$\varepsilon^0$ и $\hat{\varepsilon}$, имеющих одинаковые
ковариантные компоненты, но отнесенные к разным базисам
$\vec e_j^0$ и $\vec e_i$.

Тензор $\varepsilon^0 = \varepsilon_{ij} \vec e^{0i} \vec e^{0j}$, отнесенный
к начальному пространству,
называется {\bf тензором деформаций Грина}, а

тензор $\hat{\varepsilon}= {\varepsilon_{ij}}\vec e^i \vec e^j$
отнесенный
к актуальному пространству,
называется {\bf тензором деформаций
Альманси.}

\subsection{Физический смысл компонент тензора деформаций}

\paragraph{Коэффициент относительного удлинения.} Назовем коэффициентом относительного удлинения $l$ отношение
$$
l= \frac{ds -ds_0}{ds^0} = \frac{ds}{ds_0} -1
$$
где $ds$ и $ds_0$ проходят в соответствующие моменты времени через одни и те
же точки сплошной среды. 

Ниже покажем, что {\bf коэффициент
относительного удлинения зависит от
точки $P$ и направления элемента для которого он вычисляется, но не завист от
длины $\vec dr$}.

\paragraph{Бесконечно малая деформация и конечная деформация.}
Деформация называется {\bf бесконечно малой} если коэффициент относительного
удлинения $l$ в каждой точке сплошной среды и для каждого направления мал.

Если коэффициент относительного удлинения имеет конечное значение, то
деформация называется {\bf конечной.}

Для абсолютно твердого тела все коэффициенты относительного удлинения
равны нулю.


\paragraph{Выражение компонент тензора деформаций через относительные удлинения
и углы между базисными векторами.}
Запишем компоненты метрических тензоров в следующем виде
$$
g_{ij} = \vec e_i \cdot \vec e_j  =
|\vec e_i| \cdot |\vec e_j| cos \psi_{ij},\quad
g_{ij}^0 = \vec e_i^0 \cdot \vec e_j^0  =
|\vec e_j^0| \cdot |\vec e_j^0| cos \psi_{ij}^0\quad
$$
Где $\psi_{ij},\, \psi_{ij}^0$ --углы между векторами $\vec e_i, \vec e_j$ и
$\vec e_i^0, \vec e_j^0$ соответственно.

Отношение модулей соответствующих базисных векторов базисов
актуального и начального пространства будет
$$
\frac{|\vec e_i|}{| \vec e_i^0|} =
\frac{\left |\frac{\partial \vec r}{\partial \xi^i}\right |}
{\left |\frac{\partial \vec r_0}{\partial \xi^i}\right |}
=\frac{|d\vec r_i|}{|d\vec r_{i0}|} = \frac{|d\vec s_i|}{|d\vec s_{i0}|}
=l_i +1
$$

Где $ds_i$ и $ds_{i0}$ -- элементы дуг координатных линий $\xi^i$, а $l_i$ --
коэффициенты относительных удлинений в направлениях $\xi^i$.

Теперь метрический тензор актуального пространства можно записать в следующем
виде
$$
g_{ij} =  |\vec e_i^0| \cdot |\vec e_j^0|
 (1+l_i)(1+l_j) cos \psi_{ij}
$$

Тогда для ковариантных компонент тензора деформаций имеем
$$
2\varepsilon_{ij} = [(1+l_i)(1+l_j) cos \psi_{ij} - cos\psi_{ij}^0]
|\vec e_i^0| \cdot |\vec e_j^0|
$$
Это выражение удобно для геометрического истолкования $\varepsilon_{ij}$.

\paragraph{Истолкование компонент тензора деформаций.}
\begin{itemize}
\item
{\bf Компоненты  $\varepsilon_{ii }$ c одинаковыми индексами.}
Из полученного выше соотношения имеем
$$
2\varepsilon_{ii} = [(1+l_i)^2 -1] g_{ii}^0
$$
Откуда
$$
l_i = \sqrt {1 +\frac{2\varepsilon_{ii}}{g_{ii}^0}} - 1
$$


Если деформации малы, то $\varepsilon_{ij}$ малы и разложив в ряд
получим
$$
l_i \approx \frac{\varepsilon_{ii}}{g_{ii}^0}
$$
Кроме того, если сопутствующая система в начальном состоянии взята декартовой,
то
$$
l_i \approx \varepsilon_{ii}
$$

Таким образом,
{\bf ковариантные компоненты тензоров деформаций с одинаковыми индексами в
случае бесконечно малых деформаций совпадают с коэффициентами относительных
удлинений вдоль декартовых осей координат начального состояния}.

\item {\bf Компоненты $\varepsilon_{ij}$ с различными индексами.}

В начальном состоянии выберем в данной точке такую систему координат,
в которой $\vec e_i^0$ взаимно ортогональны, т.е.
$$
\psi_{ij}^0 =\frac{\pi}{2}
$$
Пусть
$$
\psi_{ij} = \frac{\pi}{2} -\chi_{ij}
$$
получим
$$
2 \varepsilon_{ij} = (1+l_i) (1+l_j)||\vec e_i^0|\vec e_j^0|=
|\vec e_i| \cdot |\vec e_j| sin \chi_{ij}
$$
или
$$
sin \chi_{ij}  = \frac{2 \varepsilon_{ij}}{\sqrt{g_{ii}} \sqrt{g_{jj}}}
$$

Откуда видно, что {\bf ковариантные компоненты  $\varepsilon_{ij}$ с разными
индексами характеризуют скашивание первоначально прямого координатного
угла.}

Если деформации бесконечно малы и система координат в начальном состоянии
декартова, то
$$
g_{ii}^0 =1,\quad  g_{ii} = 1 + O(\varepsilon)
$$
С помощью разложения в ряд получим
$$
sin \chi_{ij} = 2 \varepsilon_{ij}
$$

или
$$
\chi_{ij} = 2 \varepsilon_{ij}
$$
Отсюда видно, что в общем случае углы, бывшие в начальном состоянии прямыми,
после деформации перестают быть прямыми и {\bf ковариантные компоненты $\varepsilon_{ij}$
с разными индексами ($i\neq j$) характеризуют скашивание первоначально прямого
координатного угла}.
\end{itemize}
\subsection{Главные оси и главные компоненты тензоров деформаций.}

\paragraph{Главные оси.}
Напомним, что
тензор деформаций является симметричным тензором, так как он определяется
разностью метрических тензоров.


С каждым симметричным тензором, в том числе и с тензором деформаций,
можно связать квадратичную форму $\varepsilon_{ij} d\xi^i d\xi^j.$
При этом, можно найти такую ортогональную систему координат
$\eta^1, \eta^2, \eta^3$, в которой она приведется к виду
$$
\varepsilon_{ij} d\xi^i d\xi^j = \varepsilon_{11} (d\eta^1)^2 +
\varepsilon_{22} (d\eta^2)^2 + \varepsilon_{33} (d\eta^3)^2
$$

Преобразование от $\xi^i$ к $\eta^i$ зависит от компонет $\varepsilon_{ij}$,
поэтому соответствующий ортогональный триэдр $\eta^i$ будет разным в разные
моменты времени.

 Если взять в пространстве $g_{ij}^0$ такие оси, то в результате движения
они перейдут в пространстве $g_{ij}$ (для сопутствующей системы) в
соответствующие направления осей $\eta^i$, которые также будут ортогональны.
Действительно, для таких осей $\eta^i$ компоненты $\varepsilon_{ij}$
при $i\ne j$ равны нулю, а следовательно $\chi_{ij} = 0$, т.е. оси
остаются ортогональными.

Таким образом для переменных $\eta^1, \eta^2, \eta^3$  кординатные триэдры
в пространствах $g_{ij}^0$ и $g_{ij}^0$ совпадают с главными осями тензоров
$\varepsilon^0$ и $\hat{\varepsilon}$.
Подчеркнем, что главные оси тензоров $\varepsilon^0$ и $\hat{\varepsilon}$
проходят через одни и те же точки сплошной среды.

{\bf Образуемый главными осями тензора деформаций
в начальном состоянии ортогональный триэдр при
данном перемещении остается ортогональным. Углы между главными осями
не скашиваются. Однако, ортогональный триэдр главных осей может перемещаться
как абсолютно твердое тело: смещаться поступательно и
поворачиваться. Заметим, что элементы $d\vec r$, взятые вдоль главных осей,
во время движения могут сжиматься или растягиваться.}

\paragraph{Главные компоненты тензоров деформаций.}

Вдоль главных осей $\eta^1, \eta^2, \eta^3$ тензора деформаций в момент времени
$t$ квадрат длины произвольно
направленного элемента $d\vec r$ может быть
представлен   в виде суммы
$$
ds^2 = ds_1^2 + ds_2^2 + ds_3^2
$$

где

$$
ds_i^2 = g_{ii} (d\eta^i)^2 , \quad (d\eta^i)^2 =\frac{ds_i^2}{g_{ii}}.
$$
(суммирование по $i$ отсутствует).

 Аналогично в начальном состоянии имеем
$$
ds_0^2 = ds_{01}^2 + ds_{02}^2 + ds_{03}^2 , \quad ds_{0i}^2 = g_{ii}^0 (d\eta^i)^2 ,\quad (d\eta^i)^2 =\frac{ds_{i0}^2}{g_{ii}^0}
$$

Для разности квадратов длин получим
$$
ds^2 - ds_0^2 =2 \sum\limits_i \varepsilon'_{ii}(d\eta^i)^2 = 2 \sum\limits_i \frac{\varepsilon'_{ii}}{g_{ii}} ds_i^2 =
2 \sum\limits_i \frac{\varepsilon_{ii}}{g_{ii}^0} ds_{0i}^2
$$
Штрих у $\varepsilon'_{ij}$ указывает, что ковариантные компоненты тензора
деформаций взяты в главных осях.
Так как матрицы $||\varepsilon_{ii}||, ||g_{ij}|| $ и $||g_{ij}^0||$ в главных осях
имеют диагональный вид, то обратные им матрицы $||\varepsilon^{ii}||, ||g^{ij}|| $ и $||g^{{ij}0}||$  в главных осях также имеют диагональный вид и
$$
g^{ii0}=\frac{1}{g_{ii}^0}, \quad g^{ii}=\frac{1}{g_{ii}}.
$$
Поэтому 
$$
\frac{\varepsilon'_{ii}}{g_{ii}^0}=\varepsilon_i^{i0}=\varepsilon_i^0,\quad
\frac{\varepsilon'_{ii}}{g_{ii}}=\varepsilon_i^{i}=\varepsilon_i,\quad
$$
Здесь суммирование по $i$ отсутствует.
Величины $\varepsilon_i^{i0}, \varepsilon_i^{i}$ являются смешанными  компонентами
в соответствующих тензоров в соответствующих главных осях.
Поэтому
$$
ds^2 - ds_0^2 = 2 (\varepsilon_1 ds_1^2 + \varepsilon_2 ds_2^2 +
\varepsilon_3 ds_3^2 ) =
2 (\varepsilon_1^0 ds_{01}^2 + \varepsilon_2^0 ds_{02}^2 +
\varepsilon_3^0 ds_{03}^2 )
$$

{ Итак, с каждой точкой среды можно связать обычные ортогональные декартовы
системы координат ($s_{01}, s_{02}, s_{03}$) и ($s_1, s_2, s_3$), оси которых
в результате перемещения переходят друг в друга.
Соответствующие компоненты тензоров деформаций $\varepsilon_i$ и
$\varepsilon_{0i}$ в этих системах являются главными компонентами.}
\paragraph{Cвязь между величинами главных компонент Грина и Альманси, относительными
удлинениями  вдоль главных осей и главными компонентами тензоров деформаций.}
\begin{itemize}


\item {\bf Связь главных компонент тензоров деформаций
$\varepsilon^0$ и $\hat{\varepsilon}$}.

Для направления $d\vec r_i$, взятого вдоль $i--$ой главной оси имеем
$$
ds_i^2 - ds_{0i}^2 = 2 \varepsilon_i ds_i^2
$$
Откуда
$$
2\varepsilon_i = 1-\frac{ds_{0i}^2}{ds_i^2}
$$
Аналогично,
$$
2\varepsilon_i^0 = \frac{{ds_i}^2}{ds_{0i}^2}-1
$$

Откуда
$$
2\varepsilon_i = 1 - \frac{1}{1+2\varepsilon_{0i}}=
\frac{2\varepsilon_{0i}}{1+2\varepsilon_{0i}}
$$

\item{\bf Выражения коэффициента относительного удлинения через главные компоненты}
 
 Так как 
 $$
l_i =\frac{ ds_i -ds_{i0}}{ds_{i0}},
$$ 
 то
 
$$
l_i = \sqrt{\frac{1}{1-2\varepsilon_i}} -1,\quad
l_i = \sqrt{1+2\varepsilon_{0i}} -1
$$

Если деформации бесконечно малы, то после разложения в ряд
получим
$$
\l_i = \varepsilon_{0i}=\varepsilon_i
$$
{\bf Коэффициенты относительных удлинений вдоль главных осей в случае
бесконечно малых деформаций совпадают как с главными компонентами тензора
деформаций $\hat{\varepsilon}$, так и с главными компонентами тензора
деформаций $\varepsilon^0$ в начальном пространстве.}
\end{itemize}


\subsection{Способ определения главных компонент тензора}
Главные компоненты являются  корнями кубического уравнения 
$$
\lambda^3-I_1\lambda^2+I_2\lambda-I_3=0, 
$$
которое следует из уравнения
$$
|\lambda\delta_i^j-\varepsilon_i^j|=0
$$
инвариантного относительно выбора системы координат.
Здесь 
$$
I_1=\varepsilon_1+\varepsilon_2+\varepsilon_3=
\varepsilon_{\alpha}^{\alpha},\quad
I_2=\varepsilon_1\varepsilon_2+\varepsilon_2\varepsilon_3+
\varepsilon_3\varepsilon_1=
\frac{1}{2}
[(\varepsilon_{\alpha}^{\alpha})^2-\varepsilon_{\alpha}^{\beta}
\varepsilon_{\beta}^{\alpha}],\quad
I_3=\varepsilon_1\varepsilon_2\varepsilon_3=Det||\varepsilon_i^j||
$$

\subsection{Коэффициент кубического расширения}

Возьмем в главных осях тензора деформаций в начальном состоянии параллелепипед
с ребрами $ds_{01},ds_{02}, ds_{03}$. Его объем $dV_0 =ds_{01}ds_{02}ds_{03}$.
В момент $t$ ему соответствует параллелепипед с объемом
$$
dV = ds_1ds_2ds_3 =\sqrt{1+2\varepsilon_1^0}ds_{01}
\sqrt{1+2\varepsilon_2^0}ds_{02}
\sqrt{1+2\varepsilon_3^0}ds_{03}
$$

Коэффициентом кубического расширения называется величина
$$
\theta = \frac{dV-dV_0}{dV_0} = \sqrt{(1+2\varepsilon_1^0)(1+2\varepsilon_2^0)
(1+2\varepsilon_3^0)} -1 = \sqrt{1+2I_1^0 + 4I_2^0 +8I_3^0}-1
$$

Коэффициент кубического расширения определен как инвариантная геометрическая
характеристика. Последнее выражение для $\theta$ пригодно при использовании
любой системы координат.

В случае бесконечно малых деформаций
$$
\theta \approx I_1 = \sum \limits_i \varepsilon_i
\approx \sum \limits_i\varepsilon_i^0
$$

Таким образом, {\bf первый инвариант тензора деформаций в случае бесконечно
малых деформаций можно рассматривать как коэффициент кубического расширения.}


\subsection{Выражение компонент тензора деформаций через компоненты вектора
перемещений}


Напомним, что в случае, когда начальное состояние может реально осуществляться и его
метрика $g_{ij}^0$ как и метрика актуального пространства является евклидовой
можно ввести {\bf вектор перемешения $\vec w$}
$$
\vec r = \vec r_0 +\vec w
$$

где $\vec r, \vec r_0$-- радиусы--векторы относительно некоторой точки одной
и той же точки сплошной среды в начальный момент времени и в данный момент
времени.
\paragraph{Выражение компонент тензора деформаций через компоненты вектора
перемещений}
Имеем
$$
\frac{\partial \vec w}{\partial \xi^i} =
\frac{\partial \vec r}{\partial \xi^i} -
\frac{\partial \vec r_0}{\partial \xi^i} = \vec e_i -\vec e_i^0
$$

Откуда
$$
\vec e_i = \vec e_i^0 +
\frac{\partial \vec w}{\partial \xi^i},\quad
\vec e_i^0 = \vec e_i -
\frac{\partial \vec w}{\partial \xi^i},\quad
$$
Поэтому
$$
g_{ij} = \vec e_i \cdot \vec e_j = \vec e_i^0 \cdot \vec e_j^0 +
\vec e_i^0 \cdot
\frac{\partial \vec w}{\partial \xi^j} +
\vec e_j^0 \cdot
\frac{\partial \vec w}{\partial \xi^i} +
\frac{\partial \vec w}{\partial \xi^i} \cdot
\frac{\partial \vec w}{\partial \xi^j}
$$
и
$$
g_{ij}^0 = \vec e_i^0 \cdot \vec e_j^0 = \vec e_i \cdot \vec e_j -
\vec e_i \cdot
\frac{\partial \vec w}{\partial \xi^j} -
\vec e_j \cdot
\frac{\partial \vec w}{\partial \xi^i} +
\frac{\partial \vec w}{\partial \xi^i} \cdot
\frac{\partial \vec w}{\partial \xi^j}
$$

Следовательно
$$
\varepsilon_{ij}=\frac{1}{2}(g_{ij}-g_{ij}^0)
= \frac{1}{2}\left[\vec e_i^0 \cdot
\frac{\partial \vec w}{\partial \xi^j} +
\vec e_j^0 \cdot
\frac{\partial \vec w}{\partial \xi^i}  +
\frac{\partial \vec w}{\partial \xi^i} \cdot
\frac{\partial \vec w}{\partial \xi^j}\right] =
$$
$$
\frac{1}{2}\left[\vec e_i \cdot
\frac{\partial \vec w}{\partial \xi^j} +
\vec e_j \cdot
\frac{\partial \vec w}{\partial \xi^i} -
\frac{\partial \vec w}{\partial \xi^i} \cdot
\frac{\partial \vec w}{\partial \xi^j}\right]
$$

Эти формулы верны при любом выборе вообще криволинейных лагранжевых
координат $\xi^1, \xi^2 ,\xi^3$. Заметим, что в выражения для компонент
тензора деформаций входят лишь первые производные вектора перемещений по
координатам $\xi^i$, которые характеризуют относительные перемещения точек
сплошной среды.


\subsection{Выражение тензора деформаций 
 через ковариантные производные компонент вектора перемещения .}
Для компонент тензора деформаций используя эти обозначения
можно получить
$$
\varepsilon_{ij}^0 = \frac{1}{2}[\nabla_i^0 w_j^0 +\nabla_j^0 w_i^0 +
\nabla_i^0 w_k^0 \nabla_j^0 w^{0k}]
$$

или

$$
\varepsilon_{ij} = \frac{1}{2}[\nabla_i w_j +\nabla_j w_i -
\nabla_i w_k \nabla_j w^k]
$$

В случае бесконечно малых относительных перемещений после отбрасывания
квадратичных по $|\vec w|$  членов получим
$$
\varepsilon_{ij} = \frac{1}{2}[\nabla_i^0 w_j^0 +\nabla_j^0 w_i^0] =
\frac{1}{2}[\nabla_i w_j +\nabla_j w_i]
$$

Очевидно, что    $\varepsilon_{ij} $ в этом случае совпадает с компонентами
симметризованного тензора
$$
\nabla_i w_j \vec e_i \vec e_j
$$



\subsection{О существовании уравнений совместности деформаций.}



Тензор деформаций имеет девять компонент, из которых в силу симметрии
$\varepsilon_{ij}$ различных только шесть. При наличии вектора перемещений
эти шесть компонент выражаются в каждой точке через девять производных
$\nabla_j w_i$ и, следовательно, могут быть в данной точке пространства
произвольными числами. Однако, $\varepsilon_{ij}$ не могут быть произвольными
функциями точек пространства, так как шесть функций $\varepsilon_{ij}$
выражаются через производные только трех функций $w_i (\xi^1,\xi^2,\xi^2)$.
Поэтому $\varepsilon_{ij}$ должны удовлетворять определенным уравнениям,
которые называтся уравнениями совместности деформаций.

В общем случае уравнения совместности деформаций следуют из
условия существования вектора перемещений и сводятся к условиям
евклидовости  начального и актуального пространств.
При этом, тензоры Римана--Кристофеля, составленные для фундаментальных
тензоров $g_{ij}^0$ и $g_{ij}$, должны обращаться в нуль.

В случае бесконечно малых деформаций уравнения совместности имеют вид
$$
\frac{\partial^2 \varepsilon_{\nu i}}{\partial \xi^j \partial \xi^{\mu}}+
\frac{\partial^2 \varepsilon_{\mu j}}{\partial \xi^i \partial \xi^{\nu}}-
\frac{\partial^2 \varepsilon_{\mu i}}{\partial \xi^j \partial \xi^{\nu}}-
\frac{\partial^2 \varepsilon_{\nu j}}{\partial \xi^i \partial \xi^{\mu}}= 0.
$$
и называются {\bf уравнениями совместности Сен--Венана}.

Уравнения совместности в случае бесконечно малых деформаций представляют собой
шесть независимых линейных дифференциальных уравнений с частнами производными
второго порядка относительно $\varepsilon_{i j}$

Наборы комбинаций
индексов для независимых уравнений следующие :
(1212), (1313), (2323), (1213), (2123), (3132)

\subsection{\bf Геометрическая картина преобразования малой частицы сплошной среды при деформации.}

Всякая выделенная в сплошной среде бесконечно малая сфера преобразуется
при деформации в эллипсоид. Если при этом главные направления не меняют
своей ориентации в пространстве, то имеем {\bf чистую деформацию}.
Она сводится к растяжению или сжатию по трем главным взаимно перпендикулярным
главным осям.  Заметим, что во время чистой деформации любые отрезки в
частице, не направленные по главным осям, меняют вообще говоря, свое
направление в пространстве.

Если сфера преобразуется в эллипсоид, так что главные направления меняют свою
ориентацию в пространстве, то говорят, что имеет место {\bf общий случай
аффинного
преобразования, который сводится к чистой деформации и повороту в пространстве}.


Итак, {\bf произвольное перемещение бесконечно малой частицы сплошной среды
сводится к поступательному перемещению в пространстве, повороту и чистой
деформации (сжатию или растяжению по трем взаимно перпендикулярным главным
осям}

При движении частицы как абсолютно твердого тела сфера переходит в сферу
того же радиуса, причем все взаимно перпендикулярные триэдры можно
рассматривать как главные, все они поворачиваются около одной и той же оси
и на один и тот же угол. В этом случае говорят, что произошел
{\bf чистый поворот}.

\paragraph{Замечание 1.}
Матрица аффинного преобразования $|c_i^k|$ определяется девятью производными
от компонент вектора перемещения $\vec w$ по координатам $\xi^1,\xi^2,\xi^3$.

В общем случае в данной точке эта матрица образована из произвольных девяти
чисел. Чистая деформация характеризуется тремя главными компонентами тензора
деформаций и тремя параметрами характеризующими направления главных осей
в пространстве (или шестью компонентами тензора деформаций);
поворот в пространстве характеризуется тремя оставшимися параметрами.

\paragraph{Замечание 2.}
Тензор деформаций играет основную и определяющую роль в теории деформирования
твердых тел. В теории движения жидкости и газа играет большую роль другая
характеристика тензор скоростей деформаций. (Сами деформации несущественны,
а существенно насколько быстро они происходят).

\section{Приложения}
 \subsection{Векторы базиса. Контрвариантный и ковариантный законы преобразования}
Через каждую точку пространства проходят три координатные линии, и в каждой
точке пространства $M (x^1, x^2, x^3)$ можно рассмотреть элементарные прмолинейные
направления $\Delta \vec r_1,\Delta \vec r_2,\Delta \vec r_3,$ выходящие
из точки $M$ и соединяющие его с точками $M_1 (x^1+\Delta x^1, x^2, x^3),M_2 (x^1, x^2+\Delta x^2, x^3),M_3 (x^1, x^2, x^3+\Delta x^3)$ соответственно.
В каждой точке пространства можно ввести векторы
$$
\vec e_i=  \lim_{\Delta x^i \to 0} \frac{\Delta
\vec r_i}{\Delta x^i}
$$ 
или
$$
\vec{\hat e_i}=  \lim_{\Delta \xi^i \to 0} \frac{\Delta
\vec r_i}{\Delta \xi^i}
$$ 
Векторы $\vec e_i$ и  $ \vec{\hat e_i}$ направлены по касательным к соответствующим
координатным линиям в точке $M.$
 
 В евклидовом пространстве эти пределы будут частными производными от $\vec
 r$ по соответствующим координатам. 
$$
\vec e_i= \frac{\partial \vec r}{\partial x^i}
$$ 
или
$$
\vec{\hat e_i}= \frac{\partial \vec r}{\partial \xi^i}
$$ 
 
 Если под $\Delta x^i$ или под $\Delta \xi^i$ понимать длины дуг вдоль соответствующих
 координатных линий, то  производные 
 $
 \frac{\partial \vec r}{\partial x^i},  \frac{\partial \vec r}{\partial \xi^i}
$ по величине будут равны единице.

 Так введенные векторы $\vec e_i$ и  $ \vec{\hat e_i}$ называются {\bf векторами базиса} для системы
отсчета и для сопутствующей системы соответственно.

Если система координат $x^i$ или $\xi^i$ криволинейная, то векторы $\vec e_i$ и  $ \vec{\hat e_i}$ меняются от точки к точке пространства и образуют, вообще говоря, в каждой точке пространства неортогональный триэдр.

Обратите внимание, что здесь индексы в обозначениях координат стоят вверху,
а индексы в обозначениях векторов базиса внизу.
Базис $\vec e_i$ называется {\bf ковариантным базисом}. 
 
{\bf Взаимным базису $\vec e_i$ } называется базис $\vec e^k$ удовлетворяющий соотношениям
$$
\vec e^k \cdot \vec e_j=\delta_i^k
$$

Он существует и единственен. Базис $\vec e^k$ называется также {\bf контрваринтным
базисом}.

Если $g_{ij}= \vec e_i\cdot \vec e_j$, а $g^{ij}$ набор элементов матрицы $||g^{ij}||,$
обратной матрице $||g_{ij}||,$ то  справедливы утверждения
$$
\vec e^i= g^{ik}\vec e_k, \quad \vec e_j =g_{ik}\vec e^k, \quad g^{ij} = \vec e^i\cdot \vec
e^j
$$
Если выбрана система координат $x^i,$
 то векторное поле представляют используя локальные базисы $\vec e_i$  или $\vec e^j,$
 в виде 
 $$
 \vec A = A^i \vec e_i, \quad  \vec A= A_j \vec e^j,
 $$  
где 
$$
A^i=g^{ik} A_k, \quad A_j= g_{jk} A^k
$$

 Величины $A^i$ называются {\bf контрвариантными компонентами векторного поля
 $\vec A$ в системе координат $x^i,$} а величины $A_i$ его {\bf ковариантными компонентами.}

Если наряду с системой координат $x^i$ рассматривается система координат
$\xi^k,$ то ее базис, взаимный базис и компоненты векторного поля $\vec A$
в системе координат $\xi$ связаны с базисами $\vec e_i, \vec e_j$ и компонентами векторного
поля $\vec A$ законами преобразования :
$$
\vec{\hat e_i}=\frac{\partial x^k}{\partial \xi^i }\vec e_k, \quad A'_i =\frac{\partial x^k}{\partial \xi^i } A_k \qquad \mbox {ковариантный закон}
$$

$$
\vec{\hat e^i}=\frac{\partial \xi^i}{\partial x^k }\vec e^k, \quad A'^i =\frac{\partial \xi^i}{\partial x^k } A_k \qquad \mbox {контрвариантный закон}
$$

Если выбрана система координат, то тензорное поле представляется например
в случае тензоров второго ранга в виде
$$
T= T^{ij}\vec e_i \vec e_j = T_k^j \vec e^k \vec e_j = T_k^i \vec e_i \vec
e^k=T_{ki}\vec e_k\vec e_i
$$
Соответсвующие компоненты тензора называются контрвариантными ($T^{ij}$), ковариантными
($T_{ij}$)
и смешанными ($T_i^j$).

 Компоненты тензора в системе координат $\xi^k$ связаны с его компонентами
 в системе координат $x^i$ {\it тензорным законом преобразования}: для каждого
 нижнего индекса используется ковариантный, для каждого верхнего индекса
 используется контрвариантный закон преобразования 
 $$
\hat  T_k^{ij} =\frac{\partial \xi^i}{\partial x^p }\frac{\partial \xi^j}{\partial x^q }\frac{\partial x^r}{\partial \xi^k }T_r^{pq}
$$

\subsection{ Растояние между частицами.} Существенным моментом при деформации является изменение расстояний между
частицами. Поэтому необходимо указать способ определения длин в пространстве.

Длина любого вектора
выражается через его компоненты и скалярные произведения векторов
базиса. Для определения длины вектора достаточно
определить скалярные произведения векторов базиса
$$
\vec e_i \cdot \vec e_j = g_{ij},
$$
которые, вообще говоря в данной точке могут быть произвольными числами.

Квадрат длины вектора $d\vec r$ \underline{по определению} будет равен
$$
|d\vec r|^2 = ds^2 =d\vec r \cdot d\vec r =
d\,\xi^i d\,\xi^j \vec e_i \cdot \vec e_j = g_{ij}d\,\xi^i d\,\xi^j ,
$$

а квадрат длины любого вектора
$$
|\vec A|^2 = g_{ij}A^i A^j
$$

Из \underline{yсловия инвариантности длины вектора $d\vec r$ относительно
выбора системы координат} следуют тензорные формулы преобразования $g_{ij}$.
{\it
Действительно,
$$
|d\vec r|^2 = g_{pq}^{'}d\,\eta^p d\,\eta^q = g_{ij}d\,\xi^i d\,\xi^j =
 g_{ij} \frac{\partial \xi^i}{\partial \eta^p}
\frac{\partial \xi^j}{\partial \eta^q} d\,\eta^p d\,\eta^q =
g_{ij} a_p^i a_q^j d\,\eta^p d\,\eta^q
$$
где
$$
a_p^i = \frac{\partial \xi^i}{\partial \eta^p}
$$
--коэффициенты, которые задают связь приращений координат
$d\xi^i$ и $d\eta^p$.

Таким образом, величины $g_{ij}$ следует рассматривать как
ковариантные компоненты тензора $g$, который называется {\bf фундаментальным
метрическим тензором.}

Согласно определению скалярного произведения {\bf метрический тензор является
симметричным тензором:}
$$
g_{ij} = g_{ji}
$$
Квадратичная относительно приращений координат $d\xi^i$ форма
$g_{ij}d\,\xi^i d\,\xi^j$ называется {\bf фундаментальной квадратичной формой},
задающей метрику -- растояние между близкими точками пространства.

Из алгебры известно, что всякую симметричную квадратичную форму с постоянными коэффициентами
можно привести к каноническому виду, т.е. в каждой выбранной точке можно найти
такие координаты $x^1, x^2, x^3$, что квадратичная форма запишется в виде
суммы квадратов:
$$
ds^2 = (dx^1)^2 + (dx^2)^2 + (dx^3)^2
$$

Заметим, что выполнить такого рода преобразование сразу во всем пространстве,
вообще говоря нельзя, т.е. нельзя найти такую систему координат
$x^1, x^2, x^3$, чтобы во всем пространстве фундаментальная квадратичная
форма могла быть записана в виде суммы квадратов.

Если такая система координат существует, то пространство называется
{\bf евклидовым}, если нет то {\bf неевклидовым.} Пространство называется
{\bf псевдоевклидовым} если
$$
ds^2 =\alpha_i dx_i^2
$$
где
$$
\alpha_i = \mp 1
$$}
\subsection{Ковариантные производные.}
Величины
$$
\frac{\partial w^k}{\partial\eta^i}
$$
не являюся компонентами тензора, так как при переходе к другой системе координат
$$
w^k =w'^j \frac{\partial\eta^i }{\partial\xi^i}
$$
и дифференцировать нужно будет и 
$$
\frac{\partial\eta^i }{\partial\xi^i}.
$$
Поэтому тензорного закона преобразования
$$
\frac{\partial w^k}{\partial\eta^i}
$$ 
не получается.

\paragraph{Cимволы Кристофеля}

1) {\bf симметричны по нижним индексам}:
$$
\Gamma_{kj}^i=\Gamma_{jk}^i
$$
так как 
$$
\frac{\partial \vec  e_j}{\partial\eta^k}=\frac{\partial^2 \vec  r}{\partial\eta^k
\eta^j}=\frac{\partial^2 \vec  r}{\partial\eta^j
\eta^k}=\frac{\partial \vec  e_k}{\partial\eta^j}
$$
или
$$
\Gamma_{jk}^i  \vec e_i = \Gamma_{kj}^i \vec e_j
$$
2) {\bf Выражаются через компоненты метрического тензора следующим образом}:
$$
\Gamma_{jk}^i =\frac{1}{2} g^{is} \left(\frac{\partial g_{js}}{\partial\eta^k}+\frac{\partial g_{ks}}{\partial\eta^j}-\frac{
\partial g_{jk}}{\partial\eta^s}\right)
$$

3)Заметим, что {\bf символы Кристофеля не являются компонентами какого либо
тензора}, так как в криволинейной системе координат они не равны нулю, а в
декартовой равны нулю.

\paragraph{Ковариантные производные контрвариантных компонент тензора}

Рассмотрим тензор
$$
T=T^{jk}\vec e_j\vec e_k.
$$

Тогда
$$
\frac{\partial T}{\partial\eta^i}=\frac{\partial T^{jk}}{\partial\eta^j}\vec e_j \vec e_k+T^{jk}\frac{\partial \vec e_j}{\partial\eta^i}\vec e_k +T^{jk}\frac{\partial \vec e_k}{\partial\eta^i}\vec e_j=
\frac{\partial T^{jk}}{\partial\eta^i}+T^{jk}\Gamma_{ji}^l
\vec e_l \vec e_k +T^{jk}\Gamma_{ki}^l
\vec e_j \vec e_l=
$$
$$
\frac{\partial T^{jk}}{\partial\eta^i}\vec e_i \vec e_j+T^{lk}\Gamma_{li}^j
\vec e_j \vec e_k +T^{jl}\Gamma_{li}^k
\vec e_j \vec e_k=\left(\frac{\partial T^{jk}}{\partial\eta^i}+T^{lk}\Gamma_{li}^j
 +T^{jl}\Gamma_{li}^k
\right)\vec e_j \vec e_k=(\bigtriangledown_iT^{jk})\vec e_j \vec e_k
$$

  В связи с тензором второго ранга можно ввести следующие тензоры третьего
  ранга
  $$
  T_1 = \bigtriangledown_i T^{jk}\vec e^i \vec e_j \vec e_k, \,\ T_2= \bigtriangledown_iT^{jk}\vec
  e_j \vec e_k \vec e_i,\,\ T_3 = \bigtriangledown_iT^{jk} \vec e_j \vec e^i
  \vec e_k
  $$
{\bf Свойства дифференцирования ковариантных производных} те же, что и у
обычных производных:
$$
\bigtriangledown_i (v^k+\bigtriangledown_iw^k) =\bigtriangledown_i v^k +\bigtriangledown_i w^k,\,\, \bigtriangledown_i (v^j w^k) = w^k \bigtriangledown_i v^j +v^j \bigtriangledown_i w^k. 
$$
{\bf Ковариантные производные ковариантных компонент вектора.}

Пусть вектор представлен через свои ковариантные производные
$$
\vec w = w_j \vec e^j.
$$
Тогда 
$$
\frac{\partial \vec  w}{\partial\eta^i} =
\frac{\partial  w^j}{\partial\eta^i} \vec e_j +
w^k \frac{\partial \vec e_j}{\partial\eta^i}
$$
Покажем, что
$$
\frac{\partial \vec e_j}{\partial\eta^i}
= -\Gamma_{ki}^j\vec e^k
$$

Действительно, дифференцируя
$$
\vec e^j \cdot \vec e_k =\delta_k^j
$$
получим
$$
\frac{\partial \vec e_j}{\partial\eta^i}\vec e_k +\vec e_j (\Gamma_{ki}^l\vec
e_l) =0 \Longrightarrow \frac{\partial \vec e_j}{\partial\eta^i}\vec e_k
+\delta_l^j \Gamma_{ki}^l=0
$$
$$
\Longrightarrow \frac{\partial \vec e_j}{\partial\eta^i}\vec e_k +\Gamma_{ki}^j=0\Longrightarrow \frac{\partial \vec e_j}{\partial\eta^i}\vec e_k=-\Gamma_{ki}^l
$$

Откуда и следует требуемое утверждение.

Таким образом,
$$
\frac{\partial \vec  w}{\partial\eta^i} =
\frac{\partial  w^j}{\partial\eta^i} \vec e_j +
w_j \Gamma_{ki}^j \vec e^k=\left(\frac{\partial  w^j}{\partial\eta^i}-w_k
\Gamma_{jl}^k\right)\vec e^k=(\bigtriangledown_i w_j)\vec e^k
$$

Заметим, что $\bigtriangledown_i w_j$ являются ковариантными, а  $\bigtriangledown_i w^j$  смешанными компонентами одного и того же тензора 
$$
T=\frac{\partial \vec  w}{\partial\eta^i} \vec e^i = \bigtriangledown_i w_j
\vec e^j \vec e^i =\bigtriangledown_i w^j\vec e_j \vec e^i
$$
 Отсюда следует, что {\bf компоненты метрического тензора $g^{jk}$
 и $g_{jk}$ несмотря на то,
 что они зависят от координат должны вести себя по отношению к ковариантному
 дифференцированию как постоянные величины: их можно вносить и выносить за
 знак ковариантной производной. }

Действительно, для различных компонент одного и того же тензора существует
связь:
$$
\bigtriangledown_i w^j = g^{jk}\bigtriangledown_i w_k,
$$
 но 
 $$
 w^j=g^{jk}w_k,
 $$
 поэтому
 $$
 \bigtriangledown_i (g^{jk} w_k)= g^{jk}\bigtriangledown_i w_k
 $$
 т.е
 $$
 \bigtriangledown_i g^{jk}=0
 $$

Аналогично
$$
 \bigtriangledown_i g_{jk}=0
 $$
и 
 $$
 \bigtriangledown_i (g_{jk} w^k)= g_{jk}\bigtriangledown_i w^k
 $$


\end{document}


