\documentclass[11pt,a4paper]{article}
\usepackage[simple]{dmvn}
\begin{document}

\section{Тензор скоростей деформаций}

План:

1.\underline{Определение}

2. \underline{Кинематическое истолкование компонент тензора
скоростей деформаций.}

3.\underline{Главные оси и главные компоненты тензора скоростей деформаций}.

\underline{4. Условия совместности}.

\underline{5. Бесконечно малое аффинное преобразование малой частицы среды.}

\underline{ О коммутативности бесконечно малых аффинных преобразований.}

\underline{6. Теорема Коши--Гельмгольца о разложении скорости точек}

\underline{ бесконечно малой частицы сплошной среды.}

\underline{Распределение скоростей в бесконечно малой частице
сплошной среды.}

\underline{Разложение преобразования бесконечно малой частицы на сумму
простейших}.

\underline{7. Скорость относительного удлинения отрезка среды}.

\underline{8.Скорость относительного изменения объема}.
\subsection{Тензор бесконечно малых деформаций, соответствующий перемещению
за время $\Delta t$ и основные свойства тензора скоростей деформаций}

Тензор деформаций играет основную и определяющую роль в теории деформирования
твердых тел. В теории движения жидкости и газа играет большую роль другая
характеристика тензор скоростей деформаций. (Сами деформации несущественны,
а существенно насколько быстро они происходят).


 Напомним, что тензор деформаций вводился в связи с двумя состояниями
среды: данным $g_{ij}$  и начальным $g_{ij}^0$:
$$
\varepsilon_{ij} = \frac{1}{2}(g_{ij} -g_{ij}^0)
$$

Если начальное состояние реализуется в действительности, то существует
вектор перемещения $\vec w$ всех точек сплошной среды из начального состояния,
достигаемого в момент $t_0$, в рассматриваемый момент времени $t$. В этом
случае компоненты тензора деформаций могут быть выражены через компоненты
вектора перемещений.

\paragraph{Определение тензора скоростей деформаций.}
Тензор деформаций вводился для в результате сравнения двух состояний сплошной
среды, а {\bf тензор скоростей деформаций является характеристикой
данного состояния
в данный момент времени.}

Рассмотрим состояние в момент времени $t^{'} = t+\Delta t$,
близкий к моменту времени
$t$. Пусть
$$
\Delta \varepsilon_{ij} = \frac{1}{2}(g_{ij}^{'} -g_{ij})=
\frac{1}{2}[\nabla_i w_j +\nabla_j w_i +
\nabla_i w_k \nabla_j w^k]
$$
-- компоненты тензора деформаций по отношению
к этим моментам времени.

Тензором скоростей деформаций называется тензор с ковариантными компонентами
$$
e_{ij}=\lim_{\Delta t \to 0} \frac{\Delta \varepsilon_{ij}}{\Delta t}=\frac{1}{2}\frac{d g_{ij}}{dt} =
 \frac{1}{2}(\nabla_i v_j +\nabla_j v_i), 
  $$

где 
$$
\vec w = \vec v \Delta t ,\qquad w_i = v_i \Delta t
$$



\paragraph{Замечание 1.} Если начальное состояние не зависит от времени, то
$$
e_{ij}= \frac{d \varepsilon_{ij}}{d t}
$$


\paragraph{2. Кинематическое истолкование компонент тензора
скоростей деформаций.}
Из определения следует, что  {\bf компоненты $e_{ij} \Delta t$ являются
компонентами тензора бесконечно малых деформаций, соответствующего
перемещению за время $\Delta t.$ } Заметим также, что
перемещения имеют порядок $\Delta t$ и являются бесконечно малыми перемещениями
если время $\Delta t$ мало.

Отсюда ясно кинематическое истолкование компонент
тензора скоростей деформаций  $e_{ij}$ с точностью до множителя
$\Delta t$ совпадающих с компонентами тензора бесконечно малых деформаций
$\Delta \varepsilon_{ij}$.

1.{\bf Компоненты тензора скоростей деформаций с одноименными индексами} $e_{ii}$ являются
скоростями относительных удлинений отрезков среды, первоначально направленных
параллельно соответствующим декартовым координатным осям.


2. {\bf Компоненты $e_{ij}$ при $i\ne j$} равны половине скорости скашивания
первоначально прямых углов, образованных отрезками сплошной среды,
в данный момент времени параллельными соответствующим координатным осям

\paragraph{3. Главные оси и главные компоненты тензора скоростей деформаций.
Тензорная поверхность.}

Как для всякого симметричного тензора второго ранга, для тензора скоростей
деформаций  можно ввести {\bf главные оси}; в декартовой системе координат
направленной по главным осям, матрица тензора скоростей деформаций имеет
диагональный вид. Главные оси тензора скоростей деформаций можно указать
{\bf в любой данный момент времени $t$ и в любой точке $O$ среды}.
Если знак главного элемента ($e_i$) положителен, то имеем растяжение;
в противном случае ($e_i < 0$) имеем сжатие.

Как и со всяким симметричным тензором, с тензором скоростей деформаций, можно
связать {\bf тензорную поверхность.} Она будет эллипсоидом, если все $e_i$ одного
знака, и гиперболоидом, если $e_i$ имеют разные знаки.
Главные оси тензора деформаций и тензора скоростей деформаций, вообще
говоря, разные.

\paragraph{4. Условия совместности
для компонент тензора скоростей деформаций.}
Ясно, что компоненты $e_{ij} \Delta t$ должны удовлетворять условиям
совместности для тензора бесконечно малых деформаций --условиям Сен--Венана.
Подставив их в указанные условия и перейдя к пределу при $\Delta t \to 0$
получим следующие условия для компонент тензора скоростей
деформаций
$$
\frac{\partial^2 e_{\nu i}}{\partial \xi^j \partial \xi^{\mu}}+
\frac{\partial^2 e_{\mu j}}{\partial \xi^i \partial \xi^{\nu}}-
\frac{\partial^2 e_{\mu i}}{\partial \xi^j \partial \xi^{\nu}}-
\frac{\partial^2 e_{\nu j}}{\partial \xi^i \partial \xi^{\mu}}= 0.
$$

Эта система уравнений содержит шесть независимых линейных уравнений в
частных производных второго порядка. Наборы комбинаций
индексов для независимых уравнений следующие :
(1212), (1313), (2323), (1213), (2123), (3132).

\paragraph{Решения уравнений совместности.}
Выражения компонент тензора скоростей деформаций через компоненты вектора
скорости дают общий интеграл условий совместности через произвольные
функции -- компоненты вектора скорости $v_i$.

\subsection{Бесконечно малое  преобразование малой частицы среды. }

\paragraph{Бесконечно малое  преобразование малой частицы сплошной среды
является аффинным преобразованием.}



Напомним, что под бесконечно малой частицей сплошной среды
мы понимаем совокупность точек
среды с координатами $\xi^i +d\xi^i = \xi^i +\rho^i $, удаленных от данной
точки $O$ с координатами $\xi^1, \xi^2, \xi^3$, называемой центром частицы
на бесконечно малое расстояние $\rho$.

Поле скоростей $\vec v$ будем предполагать непрерывным и имеющим
производные по крайней мере  первого порядка.

Если $\vec v_0$-- скорость точки $O$, а $\vec v_1$-- скорость точки $O_1$, то
за бесконечно малое время $\Delta t$ вектор $\vec \rho = \vec {OO_1}$
перейдет в вектор $\vec \rho{'} = \vec {O^{'}O_1^{'}}$.

Очевидно,
$$
\vec \rho{'} = \vec \rho + (\vec v_1 - \vec v_0) \Delta t.
$$

Разложим $\vec v$ в окрестности $O$ c с точностью до малых первого
порядка по $\rho$
$$
\vec v_1 = \vec v_0 +
\left(\frac{\partial \vec v}{\partial \xi^j}\right)_0 \rho^j +
\rho O (\rho),\,\, \lim_{\rho \to 0} O(\rho) =0
$$

Следовательно,  получим
$$
\vec \rho^{'} =\vec \rho +
\left(\frac{\partial \vec v}{\partial \xi^j}\right)_0 \rho^j\Delta t +
\vec \rho O (\vec \rho) \Delta t \Longrightarrow
$$
или 
$$
\rho^{'i}=\rho^i+ \bigtriangledown_j v^i \rho^j \Delta t +\rho O(\rho), \quad
\mbox{так как}\quad  \frac{\partial \vec v}{\partial \xi^j}=(\bigtriangledown_j
v^k) \vec e_k
$$
где $\rho^{'j}, \rho^j $ -- компоненты $\vec \rho^{'}, \vec \rho$;
Отсюда видно, что с точностью до величин порядка $\rho \Delta t$ {\bf малая
частица сплошной среды за бесконечно малое время $\Delta t$ претерпевает
бесконечно малое аффинное преобразование}, так как значения производных
от $\vec v$ по $\xi^i$ берутся в центре частицы $O$.


Заметим, что второй член бесконечно малого аффинного
преобразования  имеет порядок малости $\rho \Delta t$.

Запишем это выражение в виде
$$
\rho^{'i} =  \rho^i +c_j^i \rho^j=(\delta _j^i + c_j^i) \rho^j 
$$
 Заметим что
компоненты
$c_j^i$ имеют порядок $\Delta t$

\paragraph{Замечание. } В случае конечных деформаций бесконечно малая частица также
испытывает аффинное, но конечное преобразование.
\paragraph{ Бесконечно малые аффинные преобразования коммутативны с точностью
до членов второго порядка.}
Пусть мы имеем два последовательных аффинных преобразования
$$
I.\qquad \rho^{'i} = (\delta _j^i + a_j^i) \rho^{*j}
$$
и
$$
II.\qquad \rho^{*j} = (\delta _p^j + b_p^j) \rho^p
$$

Составим результирующее преобразование
$$
\rho^{'i} = (\delta _p^i + a_p^i + b_p^i + a_j^i b_p^j) \rho^p
$$
соответствующее сначала преобразованию  I затем II.

Если же, наоборот, сначала выполнить преобразование II а затем I, то получим
$$
\rho^{'i} = (\delta _p^i + a_p^i + b_p^i +b_j^i a_p^j ) \rho^p
$$

Так как вообще $a_j^i b_p^i  \ne b_j^i a_p^j$, то аффинные преобразования
в общем случае некоммутативны. Однако если аффинные преобразования
бесконечно малы, то члены матриц $\|b_j^i a_p^j\|,  \|a_j^i b_p^j\|$ имеют
второй порядок малости; бесконечно малые аффинные преобразования с точностью
до этих членов коммутативны.

\subsection{ Теорема Коши--Гельмгольца о разложении скорости точек
бесконечно малой частицы сплошной среды.}
\paragraph{Теорема.} Скорость $\vec v_1$  любой точки $O_1$
бесконечно малой частицы сплошной среды
с центром в точке $O$
складывается из скоростей поступательного и вращательного
движения частицы как абсолютно твердой и
скорости чистой деформации.
$$
\vec v_1 = \vec v_0 + \vec v_{вращ} + \vec v^{*}
$$

\subsubsection{Формула для 
распределения
 скоростей в бесконечно малой частице
сплошной среды.}
Разложим $\vec v$ в окрестности $O$ c с точностью до малых первого
порядка по $\rho$
$$
\vec v_1 = \vec v_0 +
\left(\frac{\partial \vec v}{\partial \xi^i}\right)_0 \vec \rho +
\vec \rho O (\rho),\,\, \lim_{\rho \to 0} O(\rho) =0
$$

Если выделить члены содержащие симметричную и антисимметричную
части, то это  выражение запишется в виде
$$
\vec v_1 = \vec v_0 +\nabla_i v_k \rho^i \vec e^k  +\rho O(\rho) =
\vec v_0 + \frac{1}{2} (\nabla_i v_k +\nabla_k v_i)\rho^i \vec e^k +
\frac{1}{2}(\nabla_i v_k -\nabla_k v_i)\rho^i \vec e^k +\rho O(\rho)=
$$
$$
\vec v_0 +e_{ki} \rho^i \vec e^k + \omega_{ki} \rho^i \vec e^k +\rho O(\rho)
$$



Введем {\bf квадратичную форму}
$$
\Phi = \frac{1}{2} e_{pq} \rho^p \rho^q
$$

Тогда
$$
e_{ki} \rho^i = \frac{\partial \Phi}{\partial \rho^k}
$$

Обозначим {\bf вектор двойственный
антисимметричному тензору $\omega_{ij}$}
через  $2\vec \omega$.
$$
\omega_i = \frac{1}{2} \varepsilon_{ijk}\nabla_j v_k =
\frac{1}{2} (rot \vec v)_i
$$

или
$$
\omega_1 = \frac{1}{2} (\nabla_2 v_3 -\nabla_3 v_2),\quad
\omega_2 = \frac{1}{2} (\nabla_3 v_1 -\nabla_1 v_3),\quad
\omega_3 = \frac{1}{2} (\nabla_1 v_2 -\nabla_2 v_1)
$$


Тогда получим следующую формулу для распределения скоростей
в бесконечно малой частице сплошной среды.

$$
\vec v_1 =\vec v_0 + grad \,\,\Phi + \vec \omega \times \vec \rho + \rho O(\rho)
$$
\subsubsection{Кинематическое истолкование каждого члена формулы для скоростей точек малой  частицы сплошной среды}
\paragraph{Разложение преобразования бесконечно малой частицы на сумму
простейших.}
Напомним
$$
 \vec \rho{'} = \vec \rho + (\vec v_1 - \vec v_0) \Delta t.
 $$
Поэтому в соответствии с формулой для распределения скоростей в бесконечно малой
частице сплошной среды получим
$$
\vec \rho^{'} =\vec \rho + grad \Phi \Delta t +
(\vec \omega \times \vec \rho) \Delta t
+\vec \rho O(\rho) \Delta t
$$
Т.к. бесконечно малые аффинные преобразования коммутативны c точностью до
членов второго порядка, то  разложим
это преобразование на два не заботясь о последовательности проведения
преобразований.

I. Первое преобразование определяется тензором скоростей деформаций
$$
\vec \rho^{*} =\vec \rho + grad \Phi \Delta t
$$
II. Второе --определяется вектором вихря
$$
\vec \rho^{'} = \vec \rho^{*} + (\vec \omega \times \vec \rho^{*}) \Delta t
$$

Рассмотрим {\bf первое преобразование}.
Квадратичную форму
$$
\Phi =\frac{1}{2} e_{ij} \rho^i \rho^j
$$
можно привести к каноническому виду
$$
\Phi = \frac{1}{2}(e_1 x^2 + e_2 y^2 +e_3 z^2)
$$

Тогда первое преобразование в главных осях запишется в виде
$$
x^{*} = (1 +e_1\Delta t) x,\,\, y^{*} = (1 +e_2\Delta t) y,\,\,
z^{*} = (1 +e_3\Delta t) z
$$

где
$$
e_1 \approx \frac{x^{*}-x}{x \Delta t},\,\  e_2 \approx \frac{y^{*}-y}{y \Delta t},\,\
e_3 \approx \frac{z^{*}-z}{z \Delta t}
$$
являются главными скоростями удлинений или сжатий.

Это преобразование может быть заменено тремя преобразованиями вида
$$
x^{**} = (1 +e_1\Delta t) x,\,\,  y^{**} =y,\,\, z^{**} = z
$$
 каждое из которых представляет собой чистое растяжение иди сжатие по одной
из главных осей.

Рассмотрим {\bf второе преобразование}.
Составим изменение вектора $\vec \rho^{*}$, вызванное этим преобразованием
$$
\vec \rho^{'} - \vec \rho^{*} = d\vec \rho^{*}
$$

Заметим, что скалярное произведение
$$\vec \rho^{*} \cdot d \vec \rho^{*}=
\vec \rho^{*} \cdot (\vec \omega \times \vec \rho^{*})\Delta t =0.
$$
Т.е. изменение вектора $\vec \rho^{*} $ ортогонально самому вектору
$\vec \rho^{*}$, а значит все скорости относительного удлинения
$e_{\vec \rho^{'}} =0$.

Следовательно, {\bf при преобразовании II бесконечно малая частица ведет себя как
абсолютно твердое тело, и мы можем истолковать
 $(\vec \omega \times \vec \rho) \Delta t$  как перемещение с мгновенной скоростью
$\vec \omega$ бесконечно малой частицы сплошной среды, мгновенно затвердевшей
до или после проишедшей деформации. Скорость
$ v_{вращ} = (\vec \omega \times \vec \rho)$ называется вращательной
скоростью.}

Вектор $\vec \omega$ следует толковать как мгновенную угловую скорость вращения
тела, связанного с бесконечно малой частицей среды, которое за время $\Delta t$
остается твердым, т.е. триэдра главных осей тензора скоростей деформаций.

{\bf Вектор $\vec \omega$, называемый вектором вихря скорости,
является  мгновенной угловой скоростью вращения главных осей тензора
скоростей деформаций.}

\paragraph{Замечание.} В случае конечной деформации бесконечно малой частицы среды
движение также сводится к повороту и чистой деформации.
Найти вектор поворота, зная компоненты матрицы аффинного преобразования
$\|c_j^i\|$, можно, но эта задача сложна. 

\paragraph{ Скорость относительного удлинения отрезка среды.}
{Член с $grad \,\,\Phi $ в формуле  для скоростей точек
бесконечно малой окрестности
сплошной среды ответственен за деформацию частицы.}
Вычислим скорость относительного удлинения отрезка сплошной среды в направлении
$\vec \rho$.

$$
e_\rho = \frac {1}{\rho}\frac{d \rho}{d t}=
\frac{1}{2} \frac{1}{\rho^2} \frac{d \rho^2}{dt} =
\frac{1}{2} \frac{1}{\rho^2} \frac{d (\vec \rho\cdot\vec \rho)}{d t}=
\frac{1}{\rho^2}\left(\vec \rho \cdot \frac{d\vec \rho}{d t}\right)
$$

Так как
$$
\vec \rho{'} = \vec \rho + (\vec v_1 - \vec v_0) \Delta t
$$
то
$$
\frac{ d\vec \rho}{d t} = \vec v_1 - \vec v_0 =
grad \Phi +\vec \omega \times \vec \rho + \rho O(\rho)
$$

Следовательно,
$$
e_\rho=
\frac{1}{\rho^2}\left(\vec \rho \cdot \frac{d\vec \rho}{d t}\right)=
\frac{1}{\rho^2}(\vec \rho\cdot grad \Phi) +
\vec \rho\cdot(\vec \omega\times \vec \rho) =
$$
$$
\frac{1}{\rho^2} \left( \frac{\partial \Phi}{\partial x} x +
\frac{\partial \Phi}{\partial y} y + \frac{\partial \Phi}{\partial z} z\right)=
\frac{2\Phi}{\rho^2} = e_{ij} \frac{x_i}{\rho}  \frac{x_j}{\rho} =
e_{ij} \alpha^i  \alpha^j
$$
где $$
\alpha^j = cos (\rho, x^i)
$$
если функция $\Phi$ взята в декартовой системе координат.

{\bf Итак если известны компоненты тензора скоростей деформаций
$e_{ij}$ и направление  $\vec \rho$ ,
то можно вычислить скорость относительного
удлинения в этом направлении.}

Введем обозначение
$$
\vec v^* = grad \Phi
$$
и назовем эту {\bf скорость скоростью чистой деформации.}

Если $\vec v^* =0$, то все $e_\rho =0$  и деформация отсутствует, т.е.
длины отрезков $\vec \rho$, взятых в любом направлении не меняются.

Наоборот, если деформация отсутствует, то все $e_\rho =0$ и тогда
$$
\vec v^* = grad \Phi =0
$$


\paragraph{Скорость относительного изменения объема.}



Составив выражение для скорости 
относительного изменения объема для тензора малых деформаций $e_{ij}\Delta
t$  и перейдя к пределам получим
$$
\lim_{\Delta t \to 0,\, V_0 \to 0} \frac{V-V_0}{V_0 \Delta t}
= I_1 = e_1 + e_2 + e_3
$$

Cумма $e_1 + e_2 + e_3$ является, очевидно, инвариантной величиной--
первым инвариантом тензора скоростей деформаций.

В произвольной криволинейной системе координат
$$
e_1 + e_2 + e_3  = \nabla_\alpha v^\alpha = div \,\, \vec v
$$

Таким образом, {\bf дивергенция вектора скорости равна скорости относительного
изменения объема.}




\end{document}
