\documentclass[11pt,a4paper]{article}
\usepackage[simple]{dmvn}
\begin{document}

\section{Упругое тело.}
План:
1. Упругое тело. Определение. Замечание об используемых системах координат.

2. Закон Гука.

3. Уравнения движения в перемещениях для упругого тела в случае малых
деформаций-- Уравнения Ламе. Случаи замкнутых систем уравнений.

4. Основные уравнения теории упругости. Уравнения состояния.

5. О потенциале напряжений.

6. Закон Гука с учетом температурных напряжений.

7. О постановке задач теории упругости.

8. Суперпозиция решений.

9. Уравнение Клайперона.

10. Теорема о единственности решения статических задач теории упругости.

11. Принцип Сен -- Венана.

\vspace{1cm}


\subsection{ Определение.}

\paragraph{ Упругие и пластические деформации.}

Если по прекращению действия вызвавших
деформацию
внешних сил тело возвращается в исходное недеформированное состояние,
то такие деформации называют {\bf упругими. }Как следует из опыта,обычно
так бывает  при
достаточно малых деформациях ({\it Пример: мяч}).

При больших деформациях прекращение
действия внешних сил не приводит к полному исчезновению деформации, --
остается, как говорят некоторая {\bf остаточная деформация}, так что состояние
тела отличается от того, в каком оно находилось до приложения к нему
сил. Такие деформации называются {\bf пластическими}({\it Пример: пластилин}).

На этой лекции мы будем рассматривать упругие деформации.
\paragraph{Упругим телом} называется среда, в которой
\begin{itemize}

\item
 компоненты тензора напряжений
в каждой частице являются {\bf функциями компонент тензора деформаций}
$\varepsilon_{kl}$,
компонент метрического тензора $g^{mn}$, температуры $T$ и, возможно,
других параметров физико--химической природы $\chi_n$:
$$
p^{ij} = f^{ij} (\varepsilon_{kl}, g^{mn}, T, \chi_1,\dots,\chi_n)
$$

{Характерным свойством модели упругого тела является предположении
о независимости метрики начального пространства от времени.}
\item
Вторым главным признаком по которому теория упругости
выделяется из других теорий деформируемых твердых тел (теории пластичности,
теории ползучести), является тот, что непрерывные процессы
деформирования упругих тел являются  {\bf обратимыми.}
\end{itemize}

При этом, предполагается, что  процесс деформирования
совершается настолько медленно, что
в каждый момент времени в теле успевает установится состояние
термодинамического равновесия, соответствующее тем внешним условиям,
в которых тело в данный момент времени находится.
Таким образом принимается, что для малых частиц
упругого тела {\bf можно ввести температуру.}

\paragraph{Замечание об используемых системах координат.
}

В задачах теории упругости, как правило, требуется найти смещение
индивидуальных частиц среды, например изменение внешних границ
"твердого тела". Поэтому {в задачах теории упругости обычно используют
точку зрения Лагранжа и лагранжеву систему координат.}
Вообще можно применять начальную и актуальную лагранжевы системы координат.

Уравнения  составляются для состояния среды в определенный актуальный момент
времени. Поэтому как уравнения импульсов для сплошной среды, так
и получившиеся на их основе уравнения Ламе в компонентах, соответствующих
лагранжевой актуальной системе координат, имеют такой же вид как в системе
отсчета.
Так как начальное и актуальное пространство отличаются
метриками из--за деформаций, то при переходе от актуальной системы координат к начальной лагранжевой системе
координат уравнения в компонентах изменяют свой вид.
Это связано с тем, что формулы перехода не совпадают с обычными формулами
преобразования компонент тензоров от одной системы координат к другой
в одном и том же пространстве.
Однако, { если деформации и перемещения малы, то начальная и актуальная
системы координат отличаются мало, и с точностью до малых первого порядка
можно считать , что уравнения в компонентах в этих системах координат
совпадают.}

{\bf Использование начальной лагранжевой системы координат может оказаться более
удобным}, чем использование актуальной системы координат, так как при {применении}
актуальной системы координат надо определять еще ее положение
по отношению к системе отсчета.

В дальнейшем величины относящиеся к начальному пространству будем помечать
индексом ноль сверху.






\subsection{Закон Гука.}

\paragraph{Нелинейно упругое тело.} Конкретный вид функций $f^{ij}$ может быть различным для различных материалов.
Будем вначале считать, что температура не меняется.  Рассмотрим вначале зависимость $f^{ij}$ от $\varepsilon_{kl}$ и $g^{mn}$. В общем случае имеем нелинейную зависимость и {\bf нелинейно упругое тело}.

\paragraph{Линейно упругое тело.} 
Опыт показывает, что напряжения и деформации во многих твердых телах,
например, в металлах при обычных условиях ( при не очень больших температурах,
напряжениях и  деформациях) связаны между собой линейно  {\bf законом Гука.}


Он следует из следующих соображений.
Предположим, что функции $f^{ij}$ могут быть разложены в ряд Тейлора по
$\varepsilon_{kl}$ и что в отсутствии напряжений $(p^{ij}=0)$ деформации
также отсутствуют ($\varepsilon_{kl}=0$), и наоборот. 
Если деформации малы, то в этом разложении в ряд можно сохранить только
линейные члены.
$$
p^{ij} = A^{ijkl}\varepsilon_{kl}
$$
Полученные соотношения называются {\bf обобщенным законом Гука,} а тела,
при деформировании которых напряжения и деформации связаны таким образом
{\bf линейно упругими телами}.

Из инвариантности относительно выбора системы координат полученного соотношения
следует, что $A^{ijkl}$ являются компонентами тензора четвертого ранга.
Из свойств симметрии тензоров напряжений и деформаций следует, что независимых
компонент $A^{ijkl}$ всего 36.  

Для {\bf изотропных  и гиротропных тел} только две компоненты являются независимыми.
Поэтому  закон Гука для изотропной среды может быть записан в виде
$$
p^{ij} =\lambda_1 I_1 (\varepsilon)g^{ij} +2\mu_1
 \varepsilon^{ij} = \lambda_1 I_1 (\varepsilon)g^{ij} +2\mu_1
g^{ik} g^{jl} \varepsilon_{kl}
$$

В декартовой системе координат закон Гука запишется
$$
p_{ij} = \lambda_1 \varepsilon_{kk} +2\mu_1
 \varepsilon_{ij}
$$

Вместо коэффициентов Ламе $\lambda_1$ и $\mu$  в теории упругости принято
вводить  {\bf модуль Юнга}
$$
E =\mu_1\frac{(3\lambda_1 +2\mu_1)}{(\lambda_1 +\mu_1)}
$$
и {\bf коэффициент Пуассона}
$$
\sigma =\frac{\lambda_1}{2(\lambda_1 +\mu_1)}
$$

При одноосном растяжении эти модули служат коэффициентами в соотношениях
$$
p_{11} =E\varepsilon_{11},\quad p_{22}=p_{33} =- \sigma \varepsilon_{11}
$$



\subsection{Уравнения движения в перемещениях для упругого тела в случае малых деформаций-- Уравнения Ламе. }

В случае малых деформаций
подставив закон Гука
$$
p^{ij} = \lambda_1 I_1(\varepsilon) g^{ij} + 2 \mu_1 \varepsilon^{ij}
$$
в уравнения  движения

$$
\rho a^k = \rho F^k + \nabla_i p^{ki}
$$

с учетом выражений для тензора деформаций через вектор перемещений

$$
\varepsilon^{ij} = \frac{1}{2}(\nabla_j w^i +\nabla_i w^j),\quad
I_1(\varepsilon) =\nabla_i w^i
$$
где $w^i$ -- компоненты вектора перемещения;


получим {\bf уравнения Ламе}

$$
\rho \frac{d^2\,\vec w}{dt^2} = \rho \vec F +
(\lambda_1 +\mu_1) grad\,div\, \vec w + \mu_1 \Delta \vec w
$$

Уравнения Ламе получены в предположении, что деформации малы, в частности,
мало изменение плотности:
$$
\rho =\rho_0 +\rho_0^{'}, \quad \rho^{'}\ll \rho_0
$$

Поэтому в этих уравнениях с точностью до малых первого порядка
можно писать $\rho_0$  вместо $\rho$.

Уравнение неразрывности в теории упругости с малыми деформациями можно не
рассматривать. Оно входит для определения $\rho^{'}$, которое не входит
в  уравнения Ламе.

В случае, {\bf когда малы не только деформации, но и сами перемещения,
скорости и ускорения}
$$
\frac{d^2\vec w}{dt^2} = \frac{\partial^2 \vec w}{\partial t^2}
$$
и уравнения принимают вид
$$
\rho_0\frac{\partial^2 \vec w}{\partial t^2} =
\rho_0 \vec F + (\lambda_1 +\mu_1) grad\,div\, \vec w + \mu_1 \Delta \vec w
$$

\subsection{Основные уравнения теории упругости. 
}

Выпишем основные уравнения механики для упругой среды.



В этом случае имеем:
\begin{itemize}

\item
 уравнение неразрывности (уравнение для определения плотности)
$$
\rho\sqrt{g} =\rho_0 \sqrt{ g^0},
$$
\item
уравнения импульсов
$$
\rho a^k = \rho  F^k + \nabla_i p^{ki},
$$

Будем считать, что  метрика начального состояния $g_{ij}^0$ не зависит от времени, а тензор напряжений симметричен. Тогда
$$
e_{ij} = \frac{d \varepsilon_{ij}}{dt},
$$
и
\item
уравнение  притока тепла, с учетом второго закона термодинамики будет
$$
dU = \frac{p^{ij}}{\rho} d\varepsilon_{ij} +
Tds, \quad \mbox{при}\quad dq^{**} =0,
$$
или для свободной энергии $F=U-Ts$
$$
dF = \frac{p^{ij}}{\rho} d\varepsilon_{ij} -sdT ,\quad \mbox{при}\quad dq^{**} =0,  
$$

\paragraph{Замечание.}

При учете усложненного поверхностного или объемного взаимодействия выделенной
частицы среды соседними частицами той же среды появляется возможность вводить
$dq^{**}\ne 0$ даже при отсутствии взаимодействия данной среды с какими--либо
другими внешними объектами. Однако, при основных предположениях теории
упругости, перечисленных выше, можно считать $dq^{**}= 0$. 
\item
уравнение моментов в классическом случае сводится к симметрии тензора
напряжений
$$
p^{ij}=p^{ji}.
$$


\item
Определяя модель упругой среды нужно  задать плотность внутренней
энергии $U$ или
свободную энергию $F$.
Их задание связано с установлением модели, отделением рассматриваемой
среды от внешних объектов.

$$
U =(s, g_{ij}^0,\varepsilon_{ij},\chi_i),\quad\mbox{при}\quad
F =(T, g_{ij}^0, \varepsilon_{ij},\chi_i)
$$

Здесь $\chi_i$ -- некоторые физические переменные, характеризующие
физико--химические свойства среды. Например, с их помощью можно задавать
свойства симметрии кристаллов и т.п.



Задав внутреннюю энергию $U$ или  свободную энергию $F$ используя уравнение
притока тепла получим
общие {\bf уравнения состояния для упругой среды.}

Действительно,
$$
\frac{\partial U}{\partial \varepsilon_{ij}} d\varepsilon_{ij} +
\frac{\partial U}{\partial s} ds +
\frac{\partial U}{\partial \chi_k} d\chi_k =
\frac{p^{ij}}{\rho} d\varepsilon_{ij} +Tds
$$

Аналогичное соотношение получается если задана свободная энергия $F:$
$$
\frac{\partial F}{\partial \varepsilon_{ij}} d\varepsilon_{ij} +
\frac{\partial F}{\partial T} dT +
\frac{\partial F}{\partial \chi_k} d\chi_k =
\frac{p^{ij}}{\rho} d\varepsilon_{ij} -sdT.
$$
Изменяя систему внешних сил, величину притока тепла,
условия на границе и другие внешние условия, можно осуществить бесконечное
число различных процессов, в которых для данной малой частицы в данный
момент времени величины
$g_{ij}^0, \varepsilon_{ij}, s, \chi_i, p^{ij}, T, \rho$ --
одни и те же, а приращения $d\varepsilon_{ij}, ds \quad \mbox{или}\quad dT
\quad \mbox{и} \quad d\chi_i$ различны.
Если существуют система независимых приращений
$d\varepsilon_{ij}, ds \quad\mbox{или}\quad dT
\mbox{и} d\chi_i$, то при дополнительном условии, что $p^{ij}$ зависят
только от $g_{ij}^0, \varepsilon_{ij}, \chi_k, s \quad(\mbox{или}\quad T)$,
и что
$dq^{**} = 0$ получим 
\item
уравнения состояния упругой среды.
$$
p^{ij} =
\rho \left(\frac{\partial U}{\partial \varepsilon_{ij}}\right)_{s,\chi_k},\quad
T= \left(\frac{\partial U}{\partial s}\right)_{\varepsilon_{ij},\chi_k},\quad
$$
$$
p^{ij} =
\rho \left(\frac{\partial F}{\partial \varepsilon_{ij}}\right)_{T,\chi_k},
s= - \left(\frac{\partial F}{\partial T}\right)_{\varepsilon_{ij},\chi_k},\quad
$$
$$
\left(\frac{\partial U}{\partial \chi_k}\right)_{\varepsilon_{ij},s} =0,\quad
\left(\frac{\partial F}{\partial \chi_k}\right)_{\varepsilon_{ij},T}=0\quad
$$

Выражения для компонент тензора напряжений здесь
представляют собой {\bf соотношения, обобщающие закон Гука на случай учета
нелинейных
эффектов, влияния температуры и возможного присутствия переменных
физических параметров $\chi_i$.}

Полученные соотношения вместе с уравнением неразрывности, уравнениями
движения и 
\item
уравнением энергии, которое в данном случае может быть записано в
виде
$$
dq =\frac{\partial U}{\partial s}ds \quad\mbox{или}\quad
dq = -Td\left(\frac{\partial F}{\partial T}\right)
$$
образуют замкнутую систему уравнений для описания различных процессов
в упругом теле если 
\item
{добавить к ним соотношения, связывающие скорости и
деформации с перемещениями.} 

Для статических задач  и задач теории упругости в напряжениях используются {\bf уравнения совместности деформаций.} В случае малых деформаций они будут
$$
\frac{\partial^2 \varepsilon_{\nu i}}{\partial \xi^j \partial \xi^{\mu}}+
\frac{\partial^2 \varepsilon_{\mu j}}{\partial \xi^i \partial \xi^{\nu}}-
\frac{\partial^2 \varepsilon_{\mu i}}{\partial \xi^j \partial \xi^{\nu}}-
\frac{\partial^2 \varepsilon_{\nu j}}{\partial \xi^i \partial \xi^{\mu}}= 0.
$$
\paragraph{Замечание.} Для адиабатических процессов удобно пользоваться группой соотношений,
куда входит внутренняя энергия $U$.
Для изотермических процессов удобнее пользоваться соотношениями, в которые
входит свободная энергия $F$. В этом случае температура известна и постоянна.
Соотношение
\item
$$
s= - \left(\frac{\partial F}{\partial T}\right)_{\varepsilon_{ij},\chi_k},\quad
$$
служит для вычисления энтропии, а соотношение
$$
dq = -Td\left(\frac{\partial F}{\partial T}\right)
$$
--для вычисления $dq$ необходимого для поддержания изотермического процесса.


\end{itemize}





\subsection{Потенциал напряжений.}


Если деформации бесконечно малы, то уравнения состояния с точностью
до малых высшего порядка можно написать в виде
$$
p^{ij} =\rho_0 \frac{\partial F}{\partial \varepsilon_{ij}} =
\frac{\partial \Phi}{\partial \varepsilon_{ij}},
$$
где $\rho_0$ -- начальная плотность, $\Phi =\rho_0 F$ --
{\bf свободная энергия единицы объема. }

Следовательно, {\bf в случае малых деформаций напряжения имеют потенциал.}

Для плотности энтропии $s$ имеем
$$
s = -\frac{1}{\rho_0} \frac{\partial \Phi}{\partial T}
$$


\subsection{Постановка задач в теории упругости.}
\paragraph{Статические и динамические задачи теории упругости.
}

В статических задачах требуется найти распределение перемещений и напряжений
внутри упругого тела, находящегося в равновесии под действием заданной системы внешних сил
или других заданных внешних условиях. 

{В теории упругости рассматриваются и {динамические задачи}, например, о
колебании упругих тел.} {При постановке динамических задач уравнения равновесия нужно заменить
уравнениями движения -- добавить силы инерции (заменить $ \rho_0 \vec F$ на
$ \rho_0 (\vec F -\vec a)).$ }




\paragraph{Tипичные статические задачи.}
\begin{itemize}
\item
I. На всей поверхности тела заданы перемещения, требуется найти перемещения
внутри тела и напряжения внутри тела и на границе.
\item
II. На всей поверхности тела заданы поверхностные силы. Требуется найти
напряжения внутри тела и перемещения всех его точек, в том числе и перемещения
точек границы.


\item
III. На части границы заданы перемещения, а на части границы заданы
внешние силы.
\end{itemize}
Отметим, что в задачах упругости поверхность деформируемого твердого тела,
вообще говоря, заранее неизвестна и должна быть найдена в процессе
решения. Однако,  в линейной теории упругости, предполагается,
что {\bf деформируемая
поверхность мало отличается от недеформируемой поверхности.}

В этом случае считается, что граничные условия должны выполняться
на недеформируемой -- известной поверхности.

При решении задач теории упругости можно использовать {различные
эквивалентные
системы уравнений}. Они представляют собой записанные
в разных формах {\bf уравнения
импульсов, закон Гука и уравнения совместности.} К этим уравнениям в случае
необходимости добавляется {\bf уравнение неразрывности} и {\bf уравнение притока тепла.}

\paragraph{Постановка задач в перемещениях.
}

Если на границе заданы перемещения, удобно в качестве основных уравнений
брать уравнения Ламе. С учетом температурных напряжений эти
уравнения можно записать в виде
$$
\rho_0 \frac{\partial^2 \vec w}{\partial t^2} = \rho_0 \vec F +
(\lambda_1 +\mu_1)grad\,div\,\vec w +\mu_1 \Delta \vec w -
(3\lambda_1 +2\mu_1) \alpha \,grad T
$$

Если известны объемные силы и температура как функции координат и на границе
заданы перемещения, то из этого уравнения с известными начальными данными
можно {найти перемещения внутренних точек тела.}
{\bf C помощью закона Гука} находятся напряжения.
{\bf Уравнения совместности деформаций} при такой
постановке {\bf выполняются автоматически},
так как формулы выражающие деформации
через перемещения представляют собой общее решение уравнений совместности.

\paragraph{Постановка задач в напряжениях.}
В этом случае используются уравнения равновесия в напряжениях:
$$
\rho_0 F^i + \nabla_j p^{ij} = 0.
$$

Они содержат шесть компонент тензора напряжений и составляют
незамкнутую систему.
\paragraph{Статически определимые задачи.}
В некоторых случаях, например, из симметрии задачи, можно заранее заключить,
что в уравнения входят только три независимые компоненты тензора напряжений,
а остальные известны или равны нулю. Если на границе известны напряжения
$\vec p_n$, то в этом случае можно
найти напряжения, пользуясь только уравнениями равновесия.

Такие задачи называются { статически определимыми.}

В общем случае имеем незамкнутую систему уравнений равновесия.
\paragraph{Уравнения Бельтрами---Мичелла.}
С помощью закона Гука из уравнений совместности деформаций можно получить
дополнительные уравнения-- {уравнения Бельтрами---Мичелла}, которым должны
удовлетворять компоненты тензора напряжений.

$$
\Delta p_{ij} +\frac{1}{1+\sigma} \nabla_i \nabla_j P +
\frac{\sigma}{1-\sigma} div\,\rho_0 \vec F g_{ij} +\nabla_i \rho_0 F_j
+ \nabla_j \rho_0 F_i + \frac{\alpha E}{1+\sigma} \nabla_i \nabla_j T +
+\frac{\alpha E}{1-\sigma} \Delta T g_{ij} = 0
$$

Если объемные силы  и температура постоянны, то уравнения
Бельтрами-Мичела будут
$$
\Delta p_{ij} +\frac{1}{1+\sigma} \nabla_i \nabla_j P =0
$$

Здесь первый инвариант тензора напряжений $P = g^{kl} p_{kl}$.


Умножая это уравнение на $g^{ij}$ и суммируя по $i$ и по $j$  получим
$$
\Delta P = 0
$$
 Следовательно
$$
\Delta \Delta p_{ij} = 0
$$

Таким образом, {\bf каждая из компонент тензора напряжений} в рассматриваемом
случае при использовании ортогональных декартовых систем координат
являетcя {\bf  бигармонической функцией}.

{\bf Первый инвариант тензора
напряжений} является {\bf гармонической функцией.}

\subsection{Суперпозиция решений -- решение.
}

Вследствие того, что в линейной теории упругости уравнения
и граничные условия линейны, можно использовать принцип
суперпозиции для получения новых решений из ранее найденных.

Пусть имеются два решения: $\vec w_I, p_I^{ij}$ и $\vec w_{II}, p_{II}^{ij}$,
описывающие напряженно -- деформированное состояние одного и того же тела
при действии на него внешних массовых сил $\vec F_I$ и $\vec F_{II}$ при
следующих условиях на границе тела $\Sigma = \Sigma_1 +\Sigma_2$
$$
\vec p_I^n = p_1^n \quad\mbox{на}\quad \Sigma_1,
\vec w_I = \vec w_1 \quad\mbox{на}\quad \Sigma_2
$$
$$
\vec p_{II}^n = p_2^n \quad\mbox{на}\quad \Sigma_1,
\vec w_I = \vec w_2 \quad\mbox{на}\quad \Sigma_2
$$

Тогда
$$
\vec w = \vec w_I +\vec w_{II},\quad p^{ij} = p_I^{ij} +p_{II}^{ij}
$$
дают решение задачи о перемещениях и напряжениях в этом теле под действием
массовых сил
$$
\vec F =\vec F_I +\vec F_{II}
$$
при заданных поверхностных силах
$$
\vec p^n = \vec p_I^n +\vec p_{II}^n
$$
на части границы $\Sigma_1$ и при заданных перемещениях
$$
\vec w=\vec w_I +\vec w_{II}
$$
на части границы $\Sigma_2$

\subsection{Уравнение Клайперона.}
\paragraph{Уравнение принципа возможных перемещений.}
Запишем уравнения равновесия в декартовой системе координат
$$
\rho_0 F^i +\frac{\partial p^{ij}}{\partial x^j} =0
$$

Умножим их на соответствующие компоненты вектора перемещений $\vec w$
$$
\rho_0 F^i w_i +\frac{\partial p^{ij} w_i}{\partial x^j}
-p^{ij}\frac{\partial w_i}{\partial x^j}=0
$$

В случае симметричного тензора напряжений $(p^{ij}=p^{ji})$ последний
член этого уравнения можно преобразовать следующим образом
$$
p^{ij}\frac{\partial w_i}{\partial x^j} =
\frac{1}{2}\left(p^{ij}\frac{\partial w_i}{\partial x^j} +
p^{ji}\frac{\partial w_j}{\partial x^i}\right) = p^{ij} \varepsilon_{ij}
$$
где
$$
\varepsilon_{ij}= \frac{1}{2}\left(\frac{\partial w_i}{\partial x^j} +
\frac{\partial w_j}{\partial x^i}\right)
$$

Проинтегрировав по всему объему $V$, воспользовавшись теоремой
Гаусса--Остроградского и тем, что
$$
p^{ij} w_i n_j d\sigma =(\vec p_n)^i w_i d\sigma
$$
получим
$$
\int\limits_V \rho_0 \vec F\cdot \vec w d\tau +
\int\limits_\Sigma  \vec p_n \cdot \vec w d\sigma =
\int\limits_V p^{ij}\varepsilon_{ij} d\tau
$$

Это равенство, когда $\vec w$ --мыслимое бесконечно малое смещение
можно рассматривать как {уравнение принципа возможных перемещений}.
\paragraph{Уравнение Клайперона.}
Для малых деформаций можно ввести свободную энергию единицы объема
$\Phi = \rho_0 F$ так, что
$$
p^{ij} = \frac{\partial \Phi}{\partial \varepsilon_{ij}}
$$

Тогда имеем { уравнение Клайперона}
$$
\int\limits_V \rho_0 \vec F\cdot \vec w d\tau +
\int\limits_\Sigma  \vec p_n \cdot \vec w d\sigma =
\int\limits_V \varepsilon_{ij}
\frac{\partial \Phi}{\partial \varepsilon_{ij}}d\tau
$$

Если тело подчиняется закону Гука, то { в случае изотермических процессов
$\Phi$ можно считать однородной квадратичной формой} $\varepsilon_{ij}$
$$
\Phi = A^{ijkl} \varepsilon_{ij}\varepsilon_{kl} + const
$$

В случае изотропного тела отбрасывая несущественную постоянную имеем
$$
\Phi = \frac{1}{2} \lambda_1 I_1^2 +\mu_1 I_2
$$

По теореме об однородных функциях получим
$$
\varepsilon_{ij}
\frac{\partial \Phi}{\partial \varepsilon_{ij}} =2\Phi
$$

Следовательно, равенство Клайперона можно записать в виде
$$
\int\limits_V \rho_0 \vec F\cdot \vec w d\tau +
\int\limits_\Sigma  \vec p^n \cdot \vec w d\sigma = 2{\bf \Phi}
$$
где ${\bf \Phi}$ -- {\bf полная свободная энергия тела в целом. }

\subsection{ Теорема о единственности решения статических задач теории упругости.
}
При решении многих задач теории упругости, значения неизвестных
величин частично подбираются из каких--либо интуитивных или опытных
соображений, а частично определяются из основных уравнений. 
В связи с этим требуется исключить существование других решений.
В общем случае единственности решений задач теории упругости нет.
Например,  стержень под нагрузкой может изогнуться при больших
приложенных силах, а при малых нет.

В случае малых относительных перемещений можно доказать теорему
о единственности  решений задач теории упругости.

\paragraph{Теорема.}

Решения статических задач теории упругости единственны в  случае $T=T_0$ и в предположениях, что среда подчиняется закону Гука,
а относительные перемещения однозначны, непрерывны и малы.


\paragraph{Доказательство:}

Допустим поставленная задача имеет два решения:
$$
\vec w^I, \varepsilon_{ij}^I, p_{ij}^I
$$
и
$$
\vec w^{II}, \varepsilon_{ij}^{II}, p_{ij}^{II}.
$$
Рассмотрим разности
$$
\vec w =
\vec w^I-\vec w^{II},\quad
\varepsilon_{ij} =\varepsilon_{ij}^I- \varepsilon_{ij}^{II}, \quad
p_{ij} =p_{ij}^I- p_{ij}^{II}.
$$

Если первое и второе решения, согласно сделанному допущению о существовании
двух решений задачи, соответствуют одинаковым граничным условиям и массовым
силам, то введенные разности являются решением, соответствующим
заданным нулевым  граничным значениям поверхностных сил и перемещений и
отсутствию внешних массовых сил. Поэтому применив равенство Клайперона
получим
$$
\bf \Phi = 0.
$$

В силу положительной определенности квадратичной формы $\bf \Phi$ в случае 
изотермических процессов в изотропной среде отсюда следует, что
$$
\varepsilon_{ij} = 0,
$$
а из закона Гука, что
$$
p^{ij} =0.
$$

Если $\varepsilon_{ij} = 0$, то перемещения $\vec w$  могут представлять
собой только перемещения упругого тела как абсолютно твердого.
Если при формулировке задачи используются одни и те же предположения,
исключающие  такие перемещения, то и $\vec w =0$.

Таким образом
$$
\vec w^I=\vec w^{II},\quad
\varepsilon_{ij}^I= \varepsilon_{ij}^{II}, \quad
p_{ij}^I= p_{ij}^{II},
$$

и единственность решения задач типа I, II, III доказана.

\subsection{ Принцип Сен--Венана.
}

{ Если в некоторой области внутри или на поверхности тела, 
малой по сравнению
с основными размерами тела, на него действует система  массовых
или поверхностных сил и тело находится в равновесии, то в областях удаленных
от места приложения этих сил, деформированное состояние определяется
 в основном только главным вектором и главным моментом этих сил и приближенно
не зависит от детального характера распределения этих сил.
Влияние деталей распределения сил практически сказывается,
только в непосредственной окрестности области их приложения. }


{\bf Принцип Сен--Венана позволяет получать приближенные решения различных
задач теории упругости с помощью решения аналогичных задач для частных
распределений действующих сил.}

Он подтверждается множеством опытных данных
и подкреплен многими численными расчетами  на частных примерах.

Принцип Сен--Венана вытекает из следующего общего свойства решений задач
теории упругости. Если в какой--либо малой части части тела А приложена
статически  уравновешенная система сил, то она вызывает в нем напряжения
очень быстро убывающие по мере удаления от А.

\underline{Пример}: проволока зажатая в тисках.

\subsection{Уравнения состояния несжимаемого упругого материала.}

Уравнения состояния получены в предположении, что величины
$d\varepsilon_{ij}, ds, d\chi_i$ линейно независимы.
Для несжимаемого материала имеется дополнительная связь
$$
g^{ij} d\varepsilon_{ij} = 0
$$

В этом случае, если ввести множители Лагранжа $l$ и $l^{'}$
получим равенства
$$
p^{ij} =-l g^{ij} +\rho
\left(\frac{\partial U}{\partial \varepsilon_{ij}}\right)
$$
или 
$$
p^{ij} =-l^{'} g^{ij} +\rho
\left(\frac{\partial F}{\partial \varepsilon_{ij}}\right)
$$
\subsection{Закон Гука с учетом температурных напряжений.
}

\paragraph{Свободная энергия единицы объема в случае малых относительных
смещений и малых изменений температуры.}

Рассмотрим упругое тело, в котором {компоненты тензора деформаций
$\varepsilon_{ij}$ и относительные смещения $w^i$ малы, }
а в качестве начального
состояния, отвечающего метрике $g_{ij}^0$ выбрано состояние, которое может
быть реально осуществлено, т.е. существуют перемещения из начального состояния
в актуальное деформированное состояние.

Пусть лагранжева система координат $\xi^i$ в начальном состоянии
выбрана совпадающей
с системой отсчета. Тогда координаты $x^i$ точек среды в деформированном
состоянии представляются в виде
$$
x^i = \xi^i +\Delta^i (\xi^k,t)
$$
причем $\Delta^i, \frac{\partial \Delta^i}{\partial \xi^k}$ малы так как
относительные смещения малы. {\bf В этом случае компоненты всех тензоров в
лагранжевой системе координат и в системе отсчета отличаются на малые высшего
порядка по сравнению с величиной самих компонент. }

Если
$$
\varepsilon_{ij} \ll 1,\quad T= T_0 +\Delta T, \quad \Delta T \ll T_0
$$
то
разлагая свободную энергию единицы объема функцию $\Phi$ в ряд до членов
второго порядка
получим
$$
\Phi = \Phi_0+\left(\frac{\partial\Phi}{\partial\varepsilon_{ij}}\right)_0
\varepsilon_{ij} + \left(\frac{\partial\Phi}{\partial T}\right)_0 (T-T_0) +
\frac{1}{2}
\left(\frac{\partial^2\Phi}{\partial\varepsilon_{ij}\partial\varepsilon_{kl}}
\right)_0  \varepsilon_{ij}\varepsilon_{kl} +
$$
$$
\left(\frac{\partial^2\Phi}
{\partial\varepsilon_{ij}\partial T}\right)_0 \varepsilon_{ij}(T-T_0) +
\frac{1}{2}\left(\frac{\partial^2\Phi}
{\partial T^2}\right)_0 (T-T_0)^2 + \dots
$$

Если начальное состояние выбрано так, что в этом состоянии напряжения равны
нулю $p^{ij} =0$, при $\varepsilon_{ij} =0$, и $T=T_0$, то
$$
\left(\frac{\partial\Phi}{\partial\varepsilon_{ij}}\right)_0 =0
$$
Кроме того,
$$
\left(\frac{\partial\Phi}{\partial T}\right)_0 =-\rho_0 s_0
$$

Обозначим
$$
A^{ijkl} =
\left(\frac{\partial^2\Phi}{\partial\varepsilon_{ij}\partial\varepsilon_{kl}}
\right)_0,
\quad
B^{ij}=
\left(\frac{\partial^2 \Phi}{\partial\varepsilon_{ij}\partial T}\right)_0 ,\quad
c=\left(\frac{\partial^2\Phi}
{\partial T^2}\right)_0
$$

Оставляя малые второго порядка получим следующие выражения для
свободной энергии
$$
\Phi = \Phi_0-\rho_0 s_0 (T-T_0)  + \frac{1}{2} A^{ijkl} \varepsilon_{ij}\varepsilon_{kl} +
B^{ij} \varepsilon_{ij} (T-T_0)
-\rho_0 \frac{c}{2T_0} (T-T_0)^2 +\dots
$$

Чтобы задать конкретную модель термоупругого тела с малыми $\varepsilon_{ij}$
и $\Delta T$ нужно задать численные значения констант
$A^{ijkl}, B^{ij}$ и $ с$.

Из определения $A^{ijkl}$ видно, что эти величины симметричны по $i,j$ и по
$k,l$, а также не меняются при замене  $i,j$ на  $k,l$. Поэтому число
различных $A^{ijkl}$  не может быть больше 21.

Величины $B^{ij}$ также симметричны, их максимальное число равно 6.

Следовательно в линейной термоэластике произвольное анизотропное тело
характеризуется 28 константами $A^{ijkl}, B^{ij}, c$.

В случае изотропного упругого тела для получения более конкретного вида
свободной энергии можно воспользоваться тем, что функция $\Phi$ может зависеть
только от инвариантов тензора деформаций. Вводя подходящие обозначения для
инвариантов ее можно представить в виде
$$
\Phi = \frac{1}{2} \lambda_1 I_1^2 +\mu_1 I_2
-(3\lambda_1 +2\mu_1) \alpha I_1 (T-T_0) - f(T), \quad
I_2 = \varepsilon_{ij} \varepsilon^{ij}
$$
\paragraph{Закон Гука с учетом температурных напряжений.}

Таким образом имеем
$$
p^{ij} = \frac{\partial \Phi}{\partial \varepsilon_{ij}} =
\lambda_1 I_1 g^{ij} +2\mu_1 \varepsilon^{ij} -
(3\lambda_1 +2\mu_1) \alpha (T-T_0) g^{ij}
$$
Для плотности энтропии $s$ имеем
$$
s = -\frac{1}{\rho_0} \frac{\partial \Phi}{\partial T} =
\frac{1}{\rho_0} (3\lambda_1 +2\mu_1) \alpha I_1 (T-T_0) +
\frac{1}{\rho_0} f^{'} (T)
$$

Выражающие закон Гука формулы легко разрешаются относительно компонент
тензора деформаций
$$
\varepsilon_{ij} = \frac{1}{E} [(1+\sigma) p_{ij} -\sigma P g_{ij}]
+\alpha (T-T_0) g_{ij}
$$
где $P= p^{ij} g_{ij}$ -- первый инвариант тензора напряжений,
$E$--модуль Юнга, $\sigma$ --коэффициент Пуассона.

Если напряжения равны нулю ($p^{ij}=0$), то из этих соотношений видно, что
деформации $\varepsilon_{ij}$ могут быть отличны от нуля за счет изменения
температуры.

В этом случае тензор деформаций получается шаровым и в декартовых
координатах будем иметь
$$
\varepsilon_{11} = \alpha (T-T_0),\quad
\varepsilon_{22} = \alpha (T-T_0),\quad
\varepsilon_{33} = \alpha (T-T_0),\quad
\varepsilon_{ij} =0\quad\mbox{при}\quad i\ne j
$$

Следовательно, коэффициент $\alpha$ представляет собой {\bf коэффициент
линейного расширения материала}.


\end{document}

