\documentclass[11pt,a4paper]{article}
\usepackage[simple]{dmvn}
\begin{document}

\begin{center}
Лекция 15(14)

\bf Идеальная жидкость.
\end{center}
\vspace{1cm}

План:
\vspace{1cm}
1. Уравнения Эйлера. Уравнения движения идеальной жидкости в форме
Громеки---Лемба.

2. Общая теория установившихся движений идеальной жидкости и газа.
Интеграл Бернули.

3. Потенциальные течения идеальной жидкости. Интеграл Кощи---Лагранжа.

4. Потенциальные течения идеальной жидкости и газа при наличии баротропии.
   Система уравнений.

5. Потенциальные движения несжимаемой жидкости. Примеры потенциалов.

6. Потенциальные движения сжимаемой жидкости или газа,
представляющие собой малые возмущения известного состояния
равновесия или движения. Волновое уравнение.

7. Решения волнового уравнения с плоскими и сферическими волнами .
   Эффект Доплера. Конус Маха.

8. Упругие волны в изотропной среде.

\begin{center}
\bf 1. Уравнения Эйлера. Уравнения движения идеальной жидкости в форме
Громеки---Лемба.
\end{center}

1. Уравнения движения сплошной среды в любой криволинейной системе координат
$$
\rho a^k =\rho F^k +\nabla_i p^{ki}
$$
для идеальной жидкости ($p^{ki}=-pg^{ki}$) запишутся в виде
$$
\rho a^k =\rho F^k -g^{ki}\nabla_i p
$$
или в векторном виде
$$
\rho \frac{d\vec v}{dt} =\rho\vec F -grad p
$$
В проекциях на декартовы оси координат эти уравнения запишутся в следующем виде
$$
\rho\frac{d u}{d t} = \rho F_x -\frac{\partial p}{\partial x}
$$
$$
\rho\frac{d v}{d t} = \rho F_y - \frac{\partial p}{\partial y}
$$
$$
\rho\frac{d w}{d t} = \rho F_z - \frac{\partial p}{\partial z}
$$

Уравнения движения идеальной жидкости и называются {\bf уравнениями Эйлера.}

2. Легко видеть, что ускорение всегда можно записать следующим образом
$$
\frac{d\vec v}{dt} =\frac{\partial \vec v}{\partial t} +
grad\,\frac{v^2}{2} + 2\vec\omega\times\vec v
$$
где $\vec \omega= \frac{1}{2} rot\,\vec v$---вектор вихря.

Действительно, используя декартову систему координат, для проекции ускорения
на ось $Ox$ имеем
$$
\frac{d u}{d t}=\frac{\partial u}{\partial t} +
u\frac{\partial u}{\partial x} +v\frac{\partial u}{\partial y}+
w\frac{\partial u}{\partial z} =
\frac{\partial u}{\partial t} +
\frac{1}{2}\frac{\partial }{\partial x} \left(u^2+v^2+w^2\right) -
v\left(\frac{\partial v}{\partial x}-\frac{\partial u}{\partial y}\right)+
w\left(\frac{\partial u}{\partial z}-\frac{\partial w}{\partial x}\right)=
$$
$$
\frac{\partial u}{\partial t}+\frac{1}{2}\frac{\partial v^2 }{\partial x}
+2(\omega_y w -\omega_z v) =
\frac{\partial u}{\partial t}+\frac{1}{2}\frac{\partial v^2 }{\partial x} +
2(\vec \omega \times v)_x
$$

Аналогичные формулы получаются и для проекций ускорения на оси $Oy$ и $Ox$.

Поэтому уравнения движения идеальной жидкости можно записать в виде
$$
\frac{\partial \vec v}{\partial t} +
grad\,\frac{v^2}{2} + 2\vec\omega\times\vec v = \vec F -\frac{1}{\rho} grad\,p
$$

Эти уравнения носят название {\bf уравнений Эйлера в форме Громеки---Лемба.}

\begin{center}
\bf 2. Общая теория установившихся движений идеальной жидкости и газа.
Интеграл Бернули.
\end{center}

Установим первый интеграл уравнений движения идеальных жидкости или газа
в случае установившихся движений.

Так как {\bf движение установившееся},  то
$$
\frac{\partial \vec v}{\partial t} =0
$$

Примем также, что {\bf внешние массовые силы обладают потенциалом}
$$
\vec F =grad\, U
$$

\underline{Функция давления}

Рассмотрим в потоке жидкости некоторую произвольную линию $L$ и введем
вдоль нее направление отсчета длины $l$, начиная от некоторой точки $О$.
Заданием длины $l$  будет фиксироваться точка на этой линии. Через $dl$
обозначим элемент касательной к линии $L$ в произвольной точке $M$ (рис.)
\begin{picture}(100,80)
\end{picture}

Проектируя уравнения Эйлера в форме Громеки---Лемба на направление
касательной к $L$ в произвольной точке $M$  с учетом сделанных предположений
получим
$$
\frac{\partial }{\partial l}\left(\frac{v^2}{2}\right) +
\frac{1}{\rho}\frac{\partial p}{\partial l} -\frac{\partial U}{\partial l}=
-2(\vec \omega\times\vec v)_l
$$

Вдоль данной линии плотность и давление являются функциями длины дуги $l$.
Эти функции вообще различны для различных линий:
$$
\rho =\rho(l,L) \quad{и}\quad p =p(l,L)
$$

Однако, вдоль данной линии плотность всегда можно считать функцией
давления
$$
\rho =\rho(p,L)
$$
Поэтому можно ввести функцию давления $P$:
$$
P=P(p,L) =\int \frac{dp}{\rho(p,L)}+const =
\int\limits_{p_1}^p \frac{dp}{\rho(p,L)},\quad p_1=const
$$
так что
$$
\frac{1}{\rho}\frac{\partial p}{\partial l} =
\frac{\partial P}{\partial l}
$$

Подчеркнем, что это равество и определенная функция давления $P(p,L)$ имеют
место только для данной линии $L$.

{\bf В случае  баратропных процессов}, если известна зависимость
$$
p=p(\rho)
$$
функция давления не зависит от от линии $L$, если $p_1$ не зависит от $L$.

\underline{Примеры}

1. Для однородной несжимаемой жидкости
$$
P=\frac{p}{\rho} +const
$$

2. Для изотермических процессов в совершенном газе
$$
P= RT \ln p +const
$$

\underline{Интеграл Бернулли вдоль линии тока и вихревой линии}.

Введя функцию давления проекцию уравнений движения можно записать в виде
$$
\frac{\partial }{\partial l}\left[\frac{v^2}{2} + P(p,L) -U\right]=
-2(\vec \omega\times\vec v)_l
$$

В случаях если $L$ является линией тока или вихревой линией
проекция векторного произведения $(\vec \omega\times\vec v)_l =0$,
так как векторное произведение $\vec \omega\times\vec v$ будет
перпендикулярно к этой линии, и мы имеем
$$
\frac{\partial }{\partial l}\left[\frac{v^2}{2} + P(p,L) -U\right]= 0
$$
или
$$
\frac{v^2}{2} + P(p,L) -U= i^{*}(L)
$$

В тех случаях, когда функция давления известна полученное соотношение
является первым интегралом уравнений движения и называется {\bf интегралом
Бернулли.}

\underline{Замечание}.

При наличии баротропии постоянная интеграла Бернулли одинакова для части или
всей массы жидкости и не зависит от линии тока или вихревой линии,
если векторное произведение $\vec \omega\times\vec v =0$ в этой массе жидкости.
Это может быть в трех случаях:
1) гидростатика ($\vec v=0$); 2)потенциальное движение ($\vec \omega =0$);
3) когда вектор вихря $\vec \omega$ коллинеарен вектору скорости $\vec v$
(например винтовое движение).

В этих случаях для определения постоянной в интеграле Бернулли достаточно
знать входящие в левую часть интеграла характеристики движения жидкости только
в одной произвольной точке области.

\underline{Пример--интеграл Бернулли для несжимаемой тяжелой жидкости}.

Пусть несжимаемая однородная жидкость движется в поле сил тяжести.
Если направить ось $Oz$ вертикально вверх, то
$$
U=-gz+const
$$
и интеграл Бернулли примет вид
$$
\frac{v^2}{2} +\frac{p}{\rho} +gz =i^{*}=
\frac{v_1^2}{2} +\frac{p_1}{\rho_1} +gz_1
$$
Здесь постоянная $i^{*}$ определена по значениям параметров в точке
с координатой $z_1$.

\underline{Примеры}: водослив, трубка Пито--Прандтля, динамическое
и гидростатическое давление, течение несжимаемой жидкости в трубе переменного
поперечного сечения, кавитация.

\underline{Динамическое и гидростатическое давление}.

Из интеграла Бернулли следует
$$
p = p_1 +\rho g (z_1-z) + \frac{\rho v_1^2}{2} -\frac{\rho v^2}{2}.
$$

Видно, что давления в двух точках на линии тока, как и в гидростатике,
отличаются на величину  $\rho g (z_1-z)$, вызванную разностью уровней и,
кроме того, на величину $\frac{\rho v_1^2}{2} -\frac{\rho v^2}{2} $,
связанную с разностью скоростей в этих точках.
Назовем
$$
p_1 +\rho g (z_1-z)=p_{гст}\quad\mbox{гидростатическим давлением, а}
$$
$$
\frac{\rho v_1^2}{2} -\frac{\rho v^2}{2} =p_{дин}
\quad\mbox{динамическим давлением}
$$

Если поместить тело в поток жидкости или газа, то на тело будут действовать
силы, связанные во первых, с неравномерностью распределения
гидростатического давления (сила Архимеда) и, во вторых, с неравномерностью
распределения динамического давления по поверхности тела.
\begin{picture}(100,80)
\end{picture}

Можно показать, что разность давлений в точках 1 и 2 на верхней и нижней частях
крыла за счет даже сравнительно небольшой разницы в скоростях
($\approx 10 м/сек$) на два порядка больше разности давлений за счет разности
уровней.

При установившемся горизонтальном полете самолета полная подъемная сила
равна конечно весу самолета, а сила Архимеда равна весу воздуха
с плотностью, отвесающей высоте полета, в объеме самолета.
Ясно, что сила Архимеда меньше тысячных долей полной подъемной силы.

\begin{center}
\bf 3. Потенциальные течения идеальной жидкости. Интеграл Кощи---Лагранжа.
\end{center}

Для потенциальных течений идеальной жидкости как установившихся,
так и неустановившихся, может быть получен первый интеграл уравнений Эйлера.
Этот интеграл носит название интеграла Коши---Лагранжа.

Запишем уравнения движения идеальной жидкости в форме Громеки---Лемба
$$
\frac{\partial \vec v}{\partial t} +
grad\,\frac{v^2}{2} + 2\vec\omega\times\vec v = \vec F -\frac{1}{\rho} grad\,p
$$

Предположим, что
1) движение потенциальное ( $\vec \omega = 0, \vec v =grad\, \phi$);

2) имеет место баротропия ($p=p(\rho)$) и, следовательно, можно ввести единую
для всего потока функцию давления
$$
P(p) =\int \frac{dp}{\rho(p)}, \quad\frac{1}{\rho} grad \, p =grad \,  P
$$

Тогда массовые силы обладают потенциалом ($\vec F= grad\, U$)
и имеет место интеграл Коши---Лагранжа
$$
\frac{\partial \phi}{\partial t} +\frac{v^2}{2} +P -U =f(t)
$$
где $f(t)$---произвольная функция времени.

Действительно, при предположениях 1) и 2) уравнение Громеки---Лемба
записывается в виде
$$
grad\, \left(\frac{\partial \phi}{\partial t} +\frac{v^2}{2} +P\right)=\vec F
$$
 откуда и следует это утверждение.

Для того, чтобы найти $f(t)$, достаточно знать левую часть интеграла как
функцию времени в какой--либо точке потока.

Пользуясь тем, что потенциал $\phi$ определен с точностью до произвольной
функции времени, вместо потенциала $\phi$ можно ввести потенциал
$\phi_1 = \phi -\int f(t) dt$. Поле скоростей при этом не изменится
$\vec v = grad\, \phi =grad\, \phi_1$. После такой замены в правой части
интеграла Коши--Лагранжа будет стоять нуль. В этом случае потенциал
определяется с точностью до аддитивной функции по времени и по координатам.

Интеграл Коши--Лагранжа может служить для тех же целей, что интеграл
Бернулли: если потенциалы скоростей $\phi$ и внешних сил $U$ известны, то с его
помошью можно определить распределение давления.

В частном случае, {\bf когда потенциальное движение жидкости или
газа установившееся
интеграл Коши--Лагранжа имеет вид
$$
\frac{v^2}{2} + P -U = const=i^{*}
$$
и совпадает с интегралом Бернулли}, в котором постоянная $i^{*}$
одинакова для всей массы жидкости, а функция давления зависит
только от давления (из--за баротропии).

\begin{center}
\bf 4. Потенциальные течения идеальной жидкости и газа при наличии баротропии.
Cистема уравнений.
\end{center}

Основными уравнениями потенциальных течений идеальной жидкости
в случае баротропных   процессов $(\rho=\rho(p))$ являются:

уравнение неразрывности
$$
\frac{1}{\rho} \frac{d\rho}{dt} +div\,(grad\,\phi) =0
$$
и интеграл Коши--Лагранжа
$$
\frac{\partial \phi}{\partial t} +\frac{1}{2} (grad\,\phi)^2 +P -U =f(t)
$$

Для дифференциала функции давления
$$
P=\int \frac{dp}{\rho(p)}
$$
имеем
$$
dP =\frac{dp}{\rho}= \frac{a^2}{\rho} d\rho,\quad a=\sqrt{\frac{dp}{d\rho}}
$$
Следовательно,
$$
\frac{1}{\rho}\frac{d\rho}{dt} =\frac{1}{a^2}\frac{d\,P}{d\,t},\quad
a=a(P)
$$

Система уравнений тогда запишется в виде
$$
\frac{1}{a^2}\frac{d\,P}{d\,t} +\Delta \phi =0,
$$
$$
\frac{\partial \phi}{\partial t} +\frac{1}{2} (grad\,\phi)^2 +P -U =0
$$

Неизвестными в этой системе являются функция давления $P$ и потенциал
скоростей $\phi$.
В общем случае эту нелинейную систему дифференциальных уравнений
проинтегрировать трудно. Рассмотрим важные классы движений, для которых
методы решения системы уравнений хорошо разработаны.

\begin{center}
\bf 5. Потенциальные движения несжимаемой жидкости. Примеры потенциалов.
\end{center}

Класс потенциальных движений несжимаемой жидкости мы рассматривали
ранее. В этом случае
$$
a^2 =\left(\frac{dp}{d\rho}\right) \to \infty
$$
и первое уравнение системы сводится к {\bf уравнению Лапласа}
$$
\Delta \phi = 0
$$
Второе уравнение системы в этом случае служит для определения давления.

В такой постановке рассматриваются задачи о движении воды, возникающих
при перемещении в ней твердых тел, задачи о волнах на поверхности воды,
задачи о струйных течениях жидкости и многие другие.

\underline{Примером потенциального течения} может служить поступательное
течение с постоянной скоростью вдоль оси $Ox$:
$$
\frac{\partial \phi}{\partial x}= u_0,\,\, \frac{\partial \phi}{\partial y}=0,
\,\,\frac{\partial \phi}{\partial z}=0
$$

Другими важными примерами потенциального течения являются {\bf
течения от точечных
источников и стоков.}  В этом случае
$$
\phi = -\frac{Q}{4\pi r}
$$
где
$$
r=\sqrt{x^2+y^2+z^2}, \,\,Q=const,\,\,\mbox{или}\,\, Q=Q(t)
$$

Поверхностями равного потенциала (эквипотенциальными поверхностями) в этом
случае являются поверхности
$$
r=const--\mbox{концентрические сферы с центром в начале координат.}
$$

Cкорость $\vec v =grad\,\,\phi$ ортогональна этим сферам, т.е. направлена по
радиусам. Линии тока являются лучами, выходящими из начала координат.
Если $Q>0$, то так как $grad \phi$ направлен в сторону роста $\phi$,
вектор скорости $\vec v$ направлен по $\vec r$, Если $Q<0$, то вектор
скорости направлен по $-\vec r$ (к началу координат).

При $Q>0$ имеем вытекание жидкости из начала координат по всем направлениям--
течение от точечного пространственного источника; при $Q<0$ --втекание
жидкости в начало координат --сток.


Величина скорости равна
$$
|(grad \phi)_r| =\left|\frac{\partial \phi}{\partial r}\right|=
\frac{|Q|}{4\pi r^2}
$$

Скорость стремится к нулю при $r\to\infty$ и к бесконечности при $r\to 0$.

Через элемент сферы $d\sigma$ за единицу времени протекает объем жидкости
$v d\sigma$, а через всю сферу
$$
\int\limits_S vd\sigma = v \int\limits_S d\sigma =4\pi r^2 v = Q
$$

Вычисленный объем жидкости не зависит от сферы. Постоянная Q в
формуле для потенциала $\phi$ является объемом жидкости, протекающей за единицу
времени через каждую такую сферу (расход, мощность источника или стока).

Решения уравнения Лапласа в силу его линейности можно складывать,
дифференцировать, интегрировать и получать таким образом новые частные
уравнения Лапласа.

Например, частное решение уравнения Лапласа можно получить путем
дифференцирования решения $\phi=1/r$ по некоторому направлению $\vec s$.
В этом случае имеем
$$
\phi = C \frac{\partial \phi}{\partial s} \left(\frac{1}{r}\right)=
-C \frac{\vec r\cdot\vec s^0}{r^3}
=-C\frac{ (x-x_0)\alpha+ (y-y_0)\beta +(z-z_0)\gamma}{r^3}
$$

Где $С=const, \alpha =\frac{dx}{ds},
\beta =\frac{dy}{ds},\gamma =\frac{dz}{ds}$ --направляющие косинусы вектора
$\vec s$

Такое течение называется {\bf течением от точечного диполя в пространстве};
С--называется моментом диполя, а направление $\vec s$ --его осью.

Имеют важное значение также течения определяемые {\bf потенциалом объемного
распределения источников}
$$
\phi = -\frac{1}{4\pi}\int\limits_{V_0} \frac{Q(x_0, y_0, z_0)dx_0 dy_0 dz_0}
{\sqrt{(x-x_0)^2+(y-y_0)^2+(z-z_0)^2}},
$$
а также {\bf потенциалами простого и двойного слоев}
$$
\phi = \int\limits_\Sigma \frac{q(M) d\sigma_0}{r},\quad
\phi = \int\limits_\Sigma
\mu(M)\frac{\partial }{\partial n_0}\left(
\frac{1}{r}\right)d\sigma_0
$$
Здесь $q(M), \mu (M)$ --некоторые произвольные интегрируемые функции
точек поверхности
$\Sigma$, $\vec n_0$ --вектор нормали к ней.

\begin{center}
\bf 6. Потенциальные движения сжимаемой жидкости или газа,
представляющие собой малые возмущения известного состояния
равновесия или движения.
\end{center}

В этом случае предполагается, что скорость, плотность,
давление и их производные представляют
собой известные функции плюс неизвестные малые добавки.
Если пренебречь малыми величинами порядка выше, чем  первый,
то система уравнений   становится линейной.

Например, если движение представляет собой малое возмущение
{\it около состояния покоя}, в котором отношение $|grad \rho |/\rho$ мало, то
то имеем
$$
\frac{1}{a_0^2}\frac{\partial P}{\partial t} +\Delta \phi =0,
$$
$$
\frac{\partial \phi}{\partial t} +P -U =0
$$
где $a_0^2$---значение производной $dp/d\rho$, вычисленное для невозмущенного
состояния покоя.

Если потенциал массовых сил не зависит от времени, то получим {\bf волновое
уравнение} для
$\phi$
$$
\Delta \phi =
\frac{1}{a_0^2}\frac{\partial^2 \phi}{\partial t^2}
$$

Если жидкость несжимаемая, то волновое уравнение переходит в уравнение Лапласа.

При рассмотрении конкретных задач необходимо находить решения
волнового уравнения, удовлетворяющего соответствующим дополнительным условиям:
краевым, начальным и другим.

\begin{center}
\bf 7. Решения волнового уравнения с плоскими и сферическими волнами .
\end{center}

В случае \underline{движения газа с плоскими волнами},
 потенциал $\phi$ зависит только
от координаты $x$ и времени $t$. Волновое уравнение в этом случае будет
$$
\frac{\partial^2 \phi}{\partial x^2}
=\frac{1}{a_0^2}\frac{\partial^2 \phi}{\partial t^2}
$$

Общее решение этого уравнения имеет вид
$$
\phi(x,t) = f_1(x-a_0 t)+ f_2(x+a_0 t) =f_1(\xi) +f_2(\eta)
$$
где $f_1(\xi),f_2(\eta)$---произвольные дважды дифференцируемые функции
своих аргументов
$$
\xi = x-a_0 t,\quad \eta =x+a_0 t
$$

Действительно
$$
\frac{\partial^2 \phi}{\partial x^2}=f_1^{''}(\xi) + f_1^{''}(\eta) =
\frac{1}{a_0^2}\frac{\partial^2 \phi}{\partial t^2}=
\frac{1}{a_0^2} a_0^2\left[f_1^{''}(\xi) + f_1^{''}(\eta) \right]
$$

\underline{Прогресивные волны}.

Рассмотрим случай
$$
\phi= f_1(x-a_0 t) =f_1(\xi)
$$
и допустим, что в момент времени $t=0$ потенциал возмущенного движения
имеет вид, изображенный на рис.

\begin{picture}(100,80)
\end{picture}

т.е. функция $f_1(\xi)$ отлична от нуля только на участке
от $0$ до $x_0=\xi_0$.

В любой последующий момент времени $t>0$
$$
\phi(x,t) =f_1(x-a_0 t) =f_1(\xi)
$$
и потенциал $\phi(x,t)$ отличен от нуля только при $0\le x-a_0 t\le x_0$, т.е.
при $a_0 t\le x\le x_0 +a_0 t$.

Следовательно, область возмущенного движения переместится вправо по оси $Ox$
на расстояние $a_0 t$.

Поступательная скорость распространения первоначального возмущения вдоль
оси $Ox$ будет равна
$$
a_0 =\sqrt{\left(\frac{dp}{d\rho}\right)_0}--\mbox{"скорости звука" в
невозмущенном состоянии покоя}
$$

Отсюда непосредственно видно,
что {\bf скорость $a_0$ действительно представляет
собой скорость распространения слабых возмущений, этим и опрадывается название
$a_0$--"скорость звука"}, так как в частности звуковые колебания можно
рассматривать как малые механические возмущения в жидкостях, газах и
вообще в деформируемых средах.

Рассматриваемое возмущенное движение представляет собой перемещающуюся
поступательно вправо прогресивную волну неизменного вида.

Существенной особенностью решения для плоских волн при малых возмущениях
является свойство сохранения в пространстве формы возмущения.

Аналогично, решение
$$
\phi(x,t) =f_2(x+a_0 t) =f_1(\eta)
$$
представляет собой прогресивную волну, распространяющуюся влево со скоростью
$a_0$, а сумма решений представляет собой сумму двух прогрессивных волн,
одна из которых распространяется вправо, а другая влево вдоль оси
$Ox$ cо скоростью звука $a_0$. В общем случае если $f_1, f_2$  отличны
от нуля только на конечном интервале $0\le\xi\le x_0$  и $0\le\eta\le x_0$
с течением времени произойдет разделение первоначального возмущения на
две отдельные прогресивные волны, распространяющиеся в разные стороны.
Это разделение произойдет за конечное время $t_1=x_0/a_0$.

\underline{В случае возмущенного движения со сферическими волнами}
предполагается, что движение газа обладает сферической симметрией относительно
начала координат. При этом потенциал возмущенного движения зависит только
от $r=\sqrt{x^2+y^2+z^2}$ и от времени $t$.
Так как в этом случае
$$
\Delta \phi =\frac{1}{r} \frac{\partial^2 (r\phi)}{\partial r^2}
$$
то волновое уравнение со сферическими волнами имеет вид
$$
\frac{\partial^2 (r\phi)}{\partial r^2}=
\frac{1}{a_0^2}\frac{\partial^2 (r\phi)}{\partial t^2}
$$

Общее решение уравнения со сферическими волнами можно представить в виде
$$
\phi = \frac{f_1 (r-a_0 t)}{r} +\frac{f_2 (r+a_0 t)}{r}
$$
где $f_1, f_2$--произвольные дважды дифференцируемые функции своего аргумента
$r\pm a_0 t$.

Рассмотрим решение вида
$$
\phi =-\frac{Q(a_0 t -r)}{4\pi r}
$$
где $Q$--аналитическая функция своего аргумента.
Этот потенциал скоростей, удовлетворяющий волновому уравнению,
можно рассматривать как обобщение соответствующего потенциала от источника
в несжимаемой жидкости
$$
\phi =-\frac{Q( t)}{4\pi r},
$$
удовлетворяющего уравнению Лапласа.

Действительно, при малых $r$, разложив $Q$ в ряд Тейлора получим
$$
\phi =-\frac{Q(a_0 t)}{4\pi r}  + \frac{Q^{'}(a_0 t)}{4\pi} + O(r),
$$
главный член которого совпадает с выражением для потенциала скоростей течения
от источника, расположенного в точке $r=0$ в несжимаемой жидкости.
Переменный объемный расход этого источника определяется функцией $Q(a_0 t)$.

Рассматриваемое решение
представляет собой {\bf движение с расходящимися
от  точки $r=0$ сферическими волнами.}


Пусть в точке $r=0$ безграничной массы жидкости имеется источник, который
действует некоторый малый промежуток времени $\tau$. Зависимость расхода
этого источника $Q(a_0 t)$ от времени $t$ имеет вид, изображенный на рис.

\begin{picture}(100,80)
\end{picture}

Из вида решения ясно, что при $t>0$ и $r>0$ потенциал возмущенного течения
будет отличен от нуля только тогда, когда $a_0 t -r$ будет лежать в пределах
$0\le a_0 t-r\le a_0 \tau$. Т.е. в каждый фиксированный момент времени $t>0$
потенциал $\phi$ будет отличен от нуля только для тех $r$, которые
удовлетворяют  неравенству
$$
a_0 (t-\tau)\le r\le a_0 t
$$

Таким образом область возмущенного течения будет расположена между двумя
сферами  $S_1$ и $S_2$ радиусов $r_1=a_0 (t-\tau)$ и $r_2=a_0 t= r_1 +a_0\tau$
c центрами в точке $r=0$.

Указанная область возмущений подвижна. Ее передний и задний фронты возмущения
распространяются по жидкости со скоростью
$$
\frac{dr_1}{dt}=\frac{dr_2}{dt}= a_0
$$

В противоположность плоским волнам, форма которых при их распространении
сохраняется, интенсивность сферических волн при их распространении со временем
падает благодаря наличию множителя $1/r$. Это связано с тем,
что распространяясь возмущения захватывают область пространства
между двумя сферам  $S_1$ и $S_2$ объем которой возрастает пропорционально
$r^2$.

Аналогично можно рассмотреть решение волнового уравнения
вида
$$
\phi =\frac{Q(r+a_0 t)}{4\pi r},
$$
которое представляет собой {\bf сходящиеся из бесконечности к точке $r=0$
сферические волны (источник в бесконечности)}.

\underline{Запаздывающие потенциалы. Эффект Доплера.}

Возмущения, посланные источником в несжимаемой жидкости мгновенно
распространяются на всю массу жидкости.

В сжимаемых средах  возмущения распространяются с конечной скоростью, причем
малые возмущения распространяются со скоростью звука $a_0$.

Таким образом, возмущения посланные из точки $r=0$ доходят до некоторой точки
через определенное время. Поэтому решения такого вида называются
{\bf запаздывающими потенциалами}.

С помощью рассмотренных решений можно строить другие решения.

Изучим поле возмущений от источника, движущегося в бесконечной массе жидкости
вдоль прямой с постоянной  дозвуковой скоростью $U_0<a_0$.

\begin{picture}(100,80)
\end{picture}

Пусть в некоторый начальный момент времени $t_1$ источник находился
в точке с координатой $x_1$, все возмущения от него также сосредоточены
в этой же точке.
За промежуток времени $t_2-t_1$ источник передвинется на расстояние
$U_0 (t_2-t_1)$ и попадет в точку $M_2$ с координатой $x_2$.
Возмущения за это время из точки $M_1$ распространятся до поверхности
сферы радиуса $r_1= (t_2-t_1)a_0$ с центром в точке $M_1$ и обгонят
источник $(r_1>x_2-x_1 =M_1 M_2)$.

Итак, возмущения от источника обгоняют сам источник, и он движется уже по
возмущенной среде.

Во-вторых  возмущения посланные источником из предыдущих
положений всегда обгоняют возмущения посланные источноком из последующих
положений, и если он двигался бесконечно долго, то вся среда перед и за
источником возмущена.

В третьих, картина распространения возмущений от подвижного источника
несимметрична. Впереди источника звук имеет большую частоту, чем за ним.

\begin{picture}(100,80)
\end{picture}

Последнее обстоятельство объясняет так называемый {\bf эффект Доплера},
который заключается в том, что наблюдатель, стоящий впереди приближающегося
подвижного источника  слышит звук более высокого тона, чем наблюдатель,
стоящий позади удаляющегося источника.

Аналогично подвижный, удаляющийся от Земли источник света (напрмер звезда)
дает отклонение в сторону красных спектральных линий, соответствующих световым
волнам большой длины. Приближающийся к Земле подвижный источник света
дает отклонение  в сторону фиолетовой части спектра, соответствующей более
коротким световым волнам. По величине отклонения спектральных линий можно
судить о скорости движения звезды относительно Земли.

\underline{Распространение возмущений от источника, движущегося со
сверхзвуковой скоростью.}

В этом случае возмущения от источника, расположенного в момент $t_1$ в
точке $M_1$, в момент времени $t_2$ достигнут поверхности сферы радиуса
$r_1= (t_2-t_1)a_0$ с центром в точке $M_1$. В силу того, что $U_0>a_0$
путь пройденный источником $(t_2-t_1)U_0$ будет больше $r_1$.
Возмущения, посланные источником в моменты времени t большие $t_1$ и
меньшие $t_2$ достигнут поверхностей соответствующих сфер радиусов
$r= (t_2-t)a_0$ с центрами в точках $M (x)$, и все эти возмущения будут
оставаться позади источника.

\begin{picture}(100,80)
\end{picture}

Таким образом, среда впереди источника движущегося со сверхзвуковой скоростью
не возмущена. Наблюдатель стоящий впереди источника движущегося
со сверхзвуковой  скоростью не знает, что к нему приближается
источник возмущений.

\underline{Конус и угол Маха}

Очевидно, что все возмущения от источника, начавшего двигаться с постоянной
сверхзвуковой скоростью бесконечно давно, в произвольный момент времени
$t_{02}$ будут заключены внутри кругового конуса, вершина которого находится
в точке $M_2$, а боковая поверхность является огибающей сфер радиусов
$r=a_0(t_{02} -t_0)$, где $t_0\le t_02$.

Это конус отделяет возмущенную область от невозмущенной и называется
конусом Маха. Половина угла полураствора конуса Маха называется углом Маха.
Его синус равен обратной
величине числа Маха
$$
M=\frac{U_0}{a_0}
$$
Действительно,
$$
\sin \alpha =\frac{r_1}{M_1 M_2} =\frac{a_0}{U_0} =\frac{1}{M}
$$

Скорость распространения конуса Маха по среде равна скорости звука.

\underline{Замечание.}

На поверхности конуса Маха сопрягаются два решения волнового уравнения,
соответствующие состоянию покоя ($\phi =0$) и состоянию возмущенного движения
($\phi =\phi(x,y,z)$). Подобные поверхности сопряжения решений с различными
аналитическими свойствами называются характеристическим поверхностями уравнений
с частными производными. Характеристическая поверхность является в общем
случае поверхностью разрыва возмущений. В нашем случае это будет поверхность
слабого разрыва.

\begin{center}
\bf 8. Упругие волны в изотропной среде  .
\end{center}

Уравнения Ламе в случае малых относительных перемещений,
не сопровождающихся изменением температуры ($T=const$) имеют вид
$$
\rho \frac{\partial^2 \vec w}{\partial t^2}=
(\lambda_1 +\mu_1)grad\,div \, \vec w +\mu_1 \Delta \vec w +\rho \vec F
$$

Рассмотрим {\bf случай распространения плоской упругой волны в неограниченной
изотропной среде}, т.е. волны, в которой перемещения зависят только от одной
из декартовых координат, например $x$ и времени $t$. Будем предполагать, что
массовые силы отсутствуют ($\vec F =0$).

В этом случае для компонент вектора $\vec w$ получим следующие
уравнения
$$
\frac{\partial^2 \vec w_1}{\partial x^2}=
\frac{1}{a_1^2} \frac{\partial^2 \vec w_1}{\partial t^2},\quad
\frac{\partial^2 \vec w_2}{\partial x^2}=
\frac{1}{a_2^2} \frac{\partial^2 \vec w_2}{\partial t^2},\quad
\frac{\partial^2 \vec w_3}{\partial x^2}=
\frac{1}{a_2^2} \frac{\partial^2 \vec w_3}{\partial t^2},\quad
$$
где
$$
a_1 =\sqrt{\frac{\lambda_1+2\mu_1}{\rho}},\quad
a_2 =\sqrt{\frac{\mu_1}{\rho}}
$$

Эти уравнения представляют собой обычные волновые уравнения.
Видно, что скорости распространения возмущения компоненты $w_1$ и компонент
$w_2$ и $w_3$ различны.

Следовательно плоская упругая волна представляет собой две независимо
распространяющиеся волны. В одной из них ($w_1$)
смещение совпадает с направлением распространения самой волны.
Такая {\bf волна называется продольной и распространяется со скоростью $a_1$},
в другой смещение ($\vec w^{'} = w_2\vec j +w_3\vec k$) лежит в плоскости
ортогональной его направлению. Такая {\bf волна называется поперечной
и распространяется со скоростью $a_2$}.

Разделение упругой волны на две независимо распространяющиеся части
можно провести и в случае произвольной (не плоской волны) распространяющейся
в безграничном пространстве.
\end{document}



