\documentclass[11pt,a4paper]{article}
\usepackage[simple]{dmvn}
\begin{document}

\begin{center}
Лекция 6(5,6)

\bf Основные законы II.
\end{center}


План:
\vspace{1.5cm}



{\bf Закон изменения количества движения.}

1. Формулировка для конечного объема.

2. Следствия из закона изменения количества движения.

3. Дифференциальные уравнения движения сплошной среды.

4. Теорема живых сил.

{\bf Закон изменения момента количества движения.}

1. О существовании внутренних моментов, а также

распределенных массовых
и поверхностных пар.

2. Интегральная формулировка, в том числе и в классическом случае.

3. Уравнение моментов количества движения в дифференциальной форме.

4. Симметрия тензора напряжений в классическом случае.

{\bf Теорема о кинетической энергии (живых сил).}

1. Теорема о кинетической энергии для конечного объема.

2. Теорема о кинетической энергии для бесконечно малого объема.

\vspace{1.5cm}


\section{Закон изменения количества движения}


\underline{1. Формулировка для конечного объема.}

Фундаментальным законом ньютонианской механики является также
закон изменения количества движения для
любого индивидуального объема объема сплошной среды.
Этот закон также можно рассматривать как опытно установленный закон природы,
верный в определенном приближении.  В механике сплошной среды он постулируется.
Его формулировка такова: {\bf изменение количества движения объема
сплошной среды происходит за счет действующих на него внешних сил}.

Математическая формулировка следующая
$$
\frac{d}{d t} \int\limits_V \rho \vec v d \tau =
\int\limits_V \rho \vec F d \tau + \int\limits_\Sigma \vec p_n d\sigma
$$
Здесь

$
\int\limits_V \rho \vec v d \tau
$
по определению есть количество движения сплошной среды, занимающей объем $V$, а
$
\int\limits_V \rho \vec F d \tau
$
и
$
\int\limits_\Sigma \vec p_n d\sigma
$
суммы внешних массовых и поверхностных сил и поверхностных, действующих на
среду в объеме $V$ соответственно.


{\bf Это уравнение является исходным уравнением для любых движений
сплошной среды,
в том числе и для разрывных движений, когда характеристики движения и состояния
сплошной среды не являются всюду в объеме $V$ непрерывными функциями координат,
и для ударных процессов, когда они являются разрывными функциями времени}

Используя закон сохранения массы его можно записать в виде
$$
 \int\limits_V\rho \frac{d\vec v}{d t} d \tau =
\int\limits_V \rho \vec F d \tau + \int\limits_\Sigma \vec p_n d\sigma
$$

\underline{2. Следствия из закона изменения количества движения.}

В случае непрерывных движений
сплошной среды
уравнение количества движения накладывает ряд ограничений на
возможный вид зависимости напряжений $\vec p_n$ от ориентации
соответствующих площадок, взятых в данной точке.

\underline{Утверждение 1).} В каждой точке
сплошной среды имеет место следующая связь между напряжениями действующими
с разных сторон выбранной элементарной площадки
$$
\vec p_n = - \vec p_{-n}
$$

\underline{Утверждение 2).} Напряжение $\vec p_n$  на любой площадке
$d\sigma$, взятой в любой точке сплошной среды  всегда выражается
линейно через напряжения $\vec p^1, \vec p^2, \vec p^3$ на взятых в той же
точке фиксированных площадках, параллельных координатным плоскостям
прямоугольной декартовой системы координат:
$$
\vec p_n = \vec p^1 cos(\vec n, x)  +\vec p^2 cos(\vec n, y)+
\vec p^3 cos(\vec n, z)
$$

\underline{Следовательно} в каждой точке сплошной среды можно ввести
{\bf тензор напряжений $\hat P$}, такой что напряжение $p_n$ на плошадке
с нормалью $\vec n$ будет
$$
\vec p_n = \hat P \cdot \vec n
$$

\underline{Докажем утверждение 1.}

Возьмем мысленно объем $V$ и разделим его произвольным сечением $S$
на две части  $V_1$ и $V_2$. Применим уравнение количества движения отдельно
к $V_1$ и $V_2$  и ко всему объему $V$. Взаимодействие разделенных частей
может осуществляться с помощью массовых распределенных сил и посредством
поверхностных сил, распределенных по сечению $S$, движущемуся вместе с
индивидуальными точками сплошной среды.
$$
 \int\limits_{V_1}\rho \frac{d\vec v}{d t} d \tau =
\int\limits_{V_1} \rho \vec F^{'} d \tau +
\int\limits_{\Sigma_1} \vec p_n d\sigma  + \int\limits_S \vec p_n d\sigma
$$
$$
 \int\limits_{V_2}\rho \frac{d\vec v}{d t} d \tau =
\int\limits_{V_2} \rho \vec F^{''} d \tau +
\int\limits_{\Sigma_2} \vec p_n d\sigma  + \int\limits_S \vec p_{-n} d\sigma
$$
$$
 \int\limits_V\rho \frac{d\vec v}{d t} d \tau =
\int\limits_V \rho \vec F d \tau + \int\limits_\Sigma \vec p_n d\sigma
$$
где через $\vec F^{'}, \vec F^{''}$ обозначены плотности массовых распределенных
сил, действующих соответственно на объемы $V_1$ и $V_2$.

После сложения первых двух равенств и вычитания из суммы третьего
при условии, что для  массовых сил всегда выполняется
$$
\int\limits_{V_1} \rho \vec F^{'} d \tau +
\int\limits_{V_2} \rho \vec F^{''} d \tau
=\int\limits_V \rho \vec F d \tau
$$

получим
$$
\int\limits_S (\vec p_n + \vec p_{-n}) d\sigma =0
$$

Отсюда в силу произвольности объемов $V, V_1, V_2$  и сечения $S$ вытекает, что
$$
\vec p_n = - \vec p_n
$$

\underline{Докажем утвеждение 2.}

Предполагая характеристики движения непрерывными и конечными, составим
выражение
$$
\vec \Omega = \int\limits_V \rho \vec F d\tau +
\int\limits_\Sigma \vec p_n d\sigma -
 \int\limits_V\rho \frac{d\vec v}{d t} d \tau,
$$
которое для любого индивидуального объема равно нулю.

Вычислим его для бесконечно малого тетраэдра три грани которого параллельны
координатным плоскостям, а четвертая грань ориентирована произвольно.
Ее ориентация задается единичным вектором  нормали
$$
\vec n = \vec i cos (\vec n, x) + \vec j cos (\vec n, y) +
\vec k cos (\vec n, z)
$$

Напряжения на площадках с нормалями $\vec i,\vec j,\vec k$ обозначим
соответственно через $\vec p^1,\vec p^2,\vec p^3$, а площадь грани $ABC$ --
через $S$. Площади граней $MBC, MAB, MAC$ при этом будут равны соответственно
$Scos(\vec n,x), Scos(\vec n,y), Scos(\vec n,z)$, а объем тетраэдра
$ V=\frac{1}{3} h S$.

Для такого тетраэдра
$$
\vec \Omega = -\left(\rho\frac{d\vec v}{dt}\right)_M \frac{1}{3} h S +
\left(\rho \vec F\right)_M \frac{1}{3} h S + \vec p_n S -
\vec p^1 S cos(\vec n,x) -\vec p^2 S cos(\vec n,y) -\vec p^1 S cos(\vec n,z)
+O (h^{2 +\lambda}),\, \lambda>0
$$
Если тетраэдр стягивать в точку, оставляя подобным самому
себе, то $h$ будет бесконечно малой первого порядка, $S$ --второго порядка,
а объем $V$ -- бесконечно малой третьего порядка.

Так как $\vec \Omega =0$, то должны выполняться предельные равенства
$$
\lim \limits_{V\to 0}\frac{\vec\Omega}{h} =0,\,
\lim \limits_{V\to 0}\frac{\vec\Omega}{S} =0,\,
\lim \limits_{V\to 0}\frac{\vec \Omega}{V}=0
$$

Первый предел в случае непрерывных и конечных характеристик движения,
очевидно всегда равен нулю.

Из условия
$$
\lim \limits_{V\to 0}\frac{\vec \Omega}{S} =0,\,
$$
вытекает, что должно выполняться равенство
$$
\vec p_n = \vec p^1 cos(\vec n,x) +\vec p^2 cos(\vec n,y) +
\vec p^2 cos(\vec n,z)
$$

Разложим векторы $\vec p^i$ по векторам базиса $\vec i, \vec j,\vec k$,
$$
\vec p^1 = p^{k1} \vec e_k, \quad \vec p^2 = p^{k2} \vec e_k, \quad
\vec p^3 = p^{k3} \vec e_k
$$

Тогда компоненты $p_n^i$ вектора напряжений $\vec p_n = p_n^i \vec e_i$
будут
$$
p_n^1 = p^{11} cos(\vec n,x)  + p^{12} cos(\vec n,y) +p^{13} cos(\vec n,z)
=p^{1i}n_i ,
$$
$$
p_n^2 = p^{21} cos(\vec n,x)  + p^{22} cos(\vec n,y) +p^{23} cos(\vec n,z)
=p^{2i} ni
$$
$$
p_n^3 = p^{31} cos(\vec n,x)  + p^{32} cos(\vec n,y) +p^{33} cos(\vec n,z)
=p^{3i}n_i
$$

Таким образом матрица $\hat P= \{p^{ki}\}$ определяет
линейное преобразование от компонент
вектора $\vec n$ к компонентам вектора $\vec p_n$. Оно может быть записано
в любой криволинейной системе координат, так как является соотношением
между векторами.
$$
\vec p_n = \vec p^i n_i = p^{ki}\vec e_k n_i =\vec p^i (\vec e_i \cdot\vec n) =
p^{ki} \vec e_k (\vec e_i\cdot\vec n)
$$

С помощью этого равенства в произвольных криволинейных системах координат
можно ввести величины $p^{ki}$, которые следует рассматривать как
контрвариантные компоненты тензора-- {\bf тензора внутренних напряжений}
$$
\hat P  = p^{ki} \vec e_k \vec e_i
$$

При этом в любой системе координат
$$
\vec p_n = \hat P\cdot \vec n = \vec p^i n_i
$$

где $\vec p_n$ -- напряжение на площадке с нормалью $\vec n$, а $n_i$ --
ковариантные компоненты вектора $\vec n$.


\subsection{Дифференциальные уравнения движения
}

1.\underline{Уравнения движения сплошной среды в декартовой системе координат.}

Утверждение 2. позволяет с помощью формулы Гаусса--Острогадского преобразовать
сумму поверхностных сил --поверхностный интеграл преобразовать в
интеграл, взятый по объему
$$
\int\limits_{\Sigma} \vec p_n d\sigma =
\int\limits_V \left(\frac{\partial\vec p^1}{\partial x}+
\frac{\partial\vec p^2}{\partial y}+\frac{\partial\vec p^3}{\partial z}
\right) d\tau
$$
Следовательно
$$
\vec \Omega = \int\limits_V \rho \vec F d\tau +
\int\limits_V \left(\frac{\partial\vec p^1}{\partial x}+
\frac{\partial\vec p^2}{\partial y}+\frac{\partial\vec p^3}{\partial z}
\right) d\tau-
 \int\limits_V\rho \frac{d\vec v}{d t} d \tau,
$$
и из условия
$$
\lim \limits_{V\to 0}\frac{\vec \Omega}{V}=0
$$
получим
$$
\rho \frac{d \vec v}{d t} = \rho \vec F + \frac{\partial\vec p^1}{\partial x}+
\frac{\partial\vec p^2}{\partial y}+\frac{\partial\vec p^3}{\partial z}
$$

Подчеркнем, что уравнение получено при  допущении

\underline{непрерывности и
дифференцируемости векторов $\vec p^i$.}

{\bf Это уравнение является основным дифференциальным уравнением
движения сплошной
среды. Оно выполняется для любых непрерывных движений сред и в этом случае
полностью эквивалентно интегральному уравнению количества движения, так
как из него  следует $\vec \Omega = 0$ для любого объема $V$.
Интегральное уравнение постулируется для более общих случаев.}

Если разложить векторы $\vec p^1,\vec p^2,\vec p^3$ по векторам базиса
$\vec i,\vec j,\vec k$
$$
\vec p^i = p^{ki}\vec e^k,
$$
то
уравнение движения запишется в проекциях на декартовы оси координат
через компоненты тензора напряжений в виде
$$
\rho \frac{d u}{d t} = \rho F_x + \frac{\partial p^{11}}{\partial x}+
\frac{\partial\vec p^{12}}{\partial y}+\frac{\partial\vec p^{13}}{\partial z}
$$
$$
\rho \frac{d v}{d t} = \rho F_x + \frac{\partial p^{21}}{\partial x}+
\frac{\partial\vec p^{22}}{\partial y}+\frac{\partial\vec p^{23}}{\partial z}
$$
$$
\rho \frac{d w}{d t} = \rho F_x + \frac{\partial p^{31}}{\partial x}+
\frac{\partial\vec p^{32}}{\partial y}+\frac{\partial\vec p^{33}}{\partial z}
$$

4. \underline{Уравнения движения сплошной среды в произвольной
системе координат.}

Из векторного уравнения количества движения

$$
 \int\limits_V\rho \frac{d\vec v}{d t} d \tau =
\int\limits_V \rho \vec F d \tau + \int\limits_\Sigma \vec p_n d\sigma
$$

и теоремы Гаусса--Остроградского
$$
\int\limits_\Sigma \vec p_n d\sigma =
\int\limits_\Sigma \vec p^i n_i d\sigma =
\int\limits_V \nabla_i \vec p^i d\tau
$$

получим, что в случае непрерывных движений выполняется следущее
уравнение движения
$$
\rho \vec a = \rho \vec F +\nabla_i \vec p^i
$$
или
$$
\rho a^k = \rho F^k +\nabla_i p^{ki}
$$
где
$$
a^k = \frac{\partial v^k}{\partial t} + v^i \nabla_i v^k
$$
и
$$
\nabla_i \vec p^i = (\nabla_i p^{ki}) \vec e_k
$$


\underline{Замечание.}

1. Векторное уравнение верно как в подвижной, так и в неподвижной системе
координат, в частности как в системе отсчета, так и в сопутствующей системе.
Однако нужно иметь в виду, что вектор $\vec a$ является ускорением
индивидуальных точек среды относительно какой либо инерциальной системы
координат, а $\vec F$ является плотностью заданных массовых сил.

{\bf Если же движение и ускорение рассматривать относительно неинерциальной системы
координат, то в выражение для $\vec F$ нужно включать силы инерции.}


2. {\bf Это уравнение можно рассматривать как условие равновесия относительно
сопутствующей системы координат: сумма всех всех сил действующих на частицу
равна нулю.}

Действительно, выделим в сплошной среде бесконечно малую частицу с массой
$\rho d\tau$. На нее будут действовать массовые силы $\rho \vec F d\tau$, силы
$ -\rho \vec a d\tau$, которые в сопутствующей системе координат являются
силами инерции, силы $\nabla_i \vec p^i d\tau =
(\nabla_i p^{ki})\vec e_k d\tau$, которые можно рассматривать как массовые
силы, возникшие за счет действия поверхностных сил на границе частицы.

 \section{Уравнение моментов количества движения}



\underline{Определение.} {\bf Моментом количества движения объема V
сплошной среды} называется вектор
$$
\vec K = \int\limits_V \vec r\times \rho \vec v d\tau +
         \int\limits_V \rho \vec k d\tau
$$
где $\vec k $ --обозначает {\bf плотность} так называемых собственных или
{\bf внутренних моментов моментов количества движения.}

\underline{О внутреннем моменте количества движения}.

Физическая сторона представления о внутреннем моменте количества движения
объема сплошной среды может быть понятна из таких соображений.

{\it Рассмотрим атом--систему из ядра и вращающегося вокруг его электрона.
Электрон вращается по орбите со скоростью порядка скорости света, и поэтому,
несмотря на малый размер атома, система ядро атом обладает значительным
собствееным моментом количества движения. Этот момент называется
{\bf орбитальным моментом количества движения.} Кроме того, электрон,
а также ядро обладают собственным моментом количества движения-- {\bf спином,
наличие которого нельзя объяснить с помощью введения соответствующего
механического движения.}

Все атомы обладают собственным моментом количества движения.
Но сумма этих моментов количества движения для всех атомов в силу хаотичности
движения в большинстве случаев равна нулю. Однако, если упорядочить движение
элементарных частиц, наложив, например, магнитное поле, то сумма внутренних
моментов всех атомов будет отлична от нуля.}

{\bf Таким образом, если мы хотим в механике сплошной среды описывать
движение реальных сред в электромагнитных полях, то мы должны вводить в
рассмотрение собственные моменты и определять момент количества движения
сплошной среды с учетом этих моментов}.

\underline{О массовых и поверхностных парах сил}.

На каждую частицу сплошной среды действуют распределенные массовые и
поверхностные силы. Но может случиться так, что действие внешних материальных
объектов на частицу сплошной среды нельзя заменить только этими силами,
а {\bf потребуется вводить также  массовые и поверхностные пары.}

Обозначим через $\vec h$ и $\vec Q_n$ отнесенные к единице массы и поверхности
моменты соответственно массовых и поверхностных пар.

{\it Примером распределенных массовых пар -- могут служить пары, действующие
на каждый элемент стрелки компаса, помещенной в магнитное поле Земли}.

\underline{Пример} Гиромагнитный эффект объясняется за счет наличия внутренних
моментов и распределенных массовых пар.

\underline{Уравнение моментов количества движения
для конечного объема сплошной среды.}

Этот закон формулируется следующим образом: {\bf Изменение во времени
момента количества движения произвольного индивидуального объема $V$ сплошной
среды ( с учетом собственных моментов) происходит
за счет моментов внешних массовых
и поверхностных сил, действующих на этот объем, и моментов действующих
на этот объем распределенных массовых и поверхностных пар, вызванных внешними
по отношению к объему материальными телами.}

Математическая формулировка закона следующая
$$
\frac{d}{dt} \left(\int\limits_V \vec r\times \rho \vec v d\tau +
         \int\limits_V \rho \vec k d\tau\right) =
\int\limits_V \vec r \times \rho \vec F d\tau+
\int\limits_{\Sigma} \vec r \times \vec p_n d\sigma+
\int\limits_V \rho \vec h d\tau +
\int\limits_{\Sigma} \vec Q_n d\sigma
$$


\underline{Замечание.}

Уравнение моментов количества движения, как и уравнение количества движения,
постулируется для индивидуального объема $V$ сплошной среды. Оно не вытекает
из уравнения моментов количества движения системы материальных точек.
Более того, уравнение моментов количества движения не является следствием
уравнения количества движения.

\underline{В классическом случае} (если отсутствуют внутренние моменты и
распределенные внешние массовые и поверхностные пары) имеем следующую
математическую формулировку закона об изменении момента количества
движения
$$
\frac{d}{dt} \left(\int\limits_V \vec r\times \rho \vec v d\tau\right) =
\int\limits_V \vec r \times \rho \vec F d\tau+
\int\limits_{\Sigma} \vec r \times \vec p_n d\sigma
$$
\underline{Уравнение моментов количества движения в}

\underline{дифференциальной форме}.

Воспользовавшись равенствами
$$
\vec p_n = \vec p^i n_i,\quad \vec Q_n = \vec Q^i n_i
$$
и теремой Гаусса--Остроградского  получим
$$
\int\limits_\Sigma \vec Q_n d\sigma = \int\limits_\Sigma \vec Q^i n_i d\sigma=
\int\limits_V \nabla_i \vec Q_i d\tau, \quad
\int\limits_\Sigma (\vec r\times \vec p_n) d\sigma =
\int\limits_\Sigma (\vec r\times\vec p_i) n_i d\sigma=
\int\limits_V \nabla_i(\vec r\times \vec p_i) d\tau
$$

Имеют место также следующие преобразования
$$
\int\limits_V \nabla_i (\vec r \times \vec p_i) d\tau =
\int\limits_V \vec r \times \nabla_i \vec p_i d\tau +
\int\limits_V \nabla_i \vec r \times \vec p_i d\tau =
\int\limits_V \vec r \times \nabla_i \vec p_i d\tau +
\int\limits_V (\vec e_i\times \vec e_k)  p^{ki} d\tau
$$
так как
$$
\nabla_i \vec r = \frac{\partial \vec r}{\partial x^i} = \vec e_i
$$
Заметим также что
$$
\frac{d}{dt}\int_V \vec r \times \vec v \rho d\tau =
\int_M \frac{d}{dt} ( \vec r \times \vec v) dm =
\int_M \frac{d}{dt}  \vec r \times \vec v dm  +
\int_M \vec r \times \frac{d}{dt}\vec v dm =
\int_V \vec r \times \frac{d}{dt}\vec v \rho d\tau
$$
и, кроме того
$$
\frac{d}{dt}\int_V \vec k\rho d\tau =
\frac{d}{dt}\int_M \vec k dm =
\int_M \frac{d}{dt}\vec k dm =
\int_V \rho\frac{d}{dt}\vec k\rho d\tau
$$

Теперь при условии, что масса $dm = \rho d\tau$ постоянна, теорему моментов
количества движения можно записать в виде
$$
\int\limits_V\left[\vec r \times \left(\frac{d\vec v}{dt} -\vec F -
\frac{1}{\rho}\nabla_i \vec p_i\right)\right]\rho d\tau +
\int\limits_V \frac{d\vec k}{dt}\rho d\tau =
\int\limits_V \vec h\rho d\tau + \int\limits_V \nabla_i \vec Q^i d\tau +
\int\limits_V (\vec e_i\times \vec e_k)  p^{ki} d\tau
$$

Отсюда, так как объем $V$ сплошной среды произволен, получим уравнение моментов
количества движения в случае непрерывных движений сплошной среды

\underline{в дифференциальной форме}
$$
\frac{d\vec k}{dt} =\rho \vec h +\nabla_i \vec Q^i +
(\vec e_i\times\vec e_k)p^{ki}
$$

\underline{Симметрия тензора напряжений в классическом случае.}
В классическом случае имеем
$$
(\vec e_i\times\vec e_k)p^{ki} =0
$$

Или
$$
(\vec e_i\times\vec e_k)p^{ki} ({k<i})+
(\vec e_i\times\vec e_k)p^{ki} ({k>i}) =0
$$

Поменяв местами  индексы суммирования в последней сумме и воспользовавшись
свойством векторных произведений получим
$$
(\vec e_i\times\vec e_k) ({k<i})(p^{ki}-p^{ik})=0
$$

Отсюда вытекает
$$
p^{ki}=p^{ik},\qquad i\ne k, \quad \mbox{ \bf т.е тензор напряжений симметричен.}
$$
\newpage
\section{Теорема живых сил}

\underline{Одним из важных следствий динамических уравнений движения}
сплошной среды является теорема живых сил.

Введем определение кинетической энергии сплошной среды.

\underline{Определение}.
{\bf Кинетической энергией объема сплошной среды} называется величина
$$
E = \int\limits_V \frac{\rho \vec v^2}{2} d\tau
$$

В предположении, что внутри объема $V$ компоненты тензора
напряжений $p^{ij}$
и компоненты вектора скорости $v^i$ -- непрерывные дифференцируемые функции
пространственных координат и времени верна теорема об изменении кинетической
энергии, которая и называется теоремой живых сил.

\underline{Теорема.}

{\bf Для действительного движения дифференциал кинетической энергии конечного
индивидуального объема сплошной среды равен сумме элементарных работ
внешних и внутренних сил, действующих на этот объем} (внешних массовых, внутренних массовых, внешних
поверхностных и внутренних поверхностных).

\underline{Доказательство}
Пусть $d\vec r =\vec v dt$ --вектор перемещения бесконечно малого объема
сплошной среды $d\tau$ за время $dt$. Умножим скалярно уравнение
импульсов на $d\vec r$ и проинтегрируем по объему $V$.

Получим
$$
\int\limits_V \rho \vec a\cdot \vec v dt d\tau=
\int\limits_V \rho \vec F\cdot d\vec r  d\tau +
\int\limits_V (\nabla_j p^{ij})v_i dt d\tau
$$

1.Так как
$$
\vec a \cdot \vec v = \frac{d\vec v}{dt} =
\frac{1}{2}\frac{d}{dt}\vec v^2,
$$
то первый интеграл запишется в виде
$$
\int\limits_V \vec a\cdot\vec v dt\rho d\tau  =
\int\limits_M d\left(\frac{1}{2}\vec v^2\right)dm =
d \int\limits_M \frac{1}{2}\vec v^2 dm =
d \int\limits_V \frac{\rho \vec v^2}{2} d\tau = dE
$$
2. Если разбить массовые силы на две группы:внешние $\vec F^e$
и  внутренние $\vec F^i$, то
$$
\int\limits_V \rho \vec F\cdot d\vec r  d\tau =
\int\limits_V \rho \vec F^e\cdot d\vec r  d\tau +
\int\limits_V \rho \vec F^i\cdot d\vec r  d\tau =
d A_m^e + d A_m^i
$$

Где $
d A_m^e $ и $ d A_m^i$ --элементарные работы внешних и внутренних
по отношению к объему $V$ массовых сил, действующих на этот объем при
бесконечно малом перемещении.

\underline{Замечание}. Cумма всех внутренних массовых сил действующих на
весь объем $V$ всегда равна нулю, а работа этих сил может отличаться от нуля.

3. Последний интеграл запишем в виде  суммы
$$
\int\limits_V (\nabla_j p^{ij})v_i dt d\tau =
\int\limits_V \nabla_j (p^{ij}v_i) dt d\tau
-\int\limits_V p^{ij} \nabla_j v_i dt d\tau=
$$
$$
\int\limits_\Sigma p^{ij}v_i n_j d\sigma dt -
\int\limits_V p^{ij} \nabla_j v_i dt d\tau =
\int\limits_\Sigma \vec p_n \cdot d\vec r d\sigma dt -
\int\limits_V p^{ij} \nabla_j v_i dt d\tau
=d A_{пов}^e  + d A_{пов}^i
$$
Где  через
$d A_{пов}^e$ -- обозначена работа внешних поверхностных
сил, действующих на поверхности $\Sigma$ выделенного объема $V$, при
бесконечно малых перемещениях $d\vec r = \vec v dt$ точек поверхности.

Через
$$
d A_{пов}^i=
-\int\limits_V p^{ij} \nabla_j v_i dt d\tau
$$
-- обозначена работа внутренних поверхностных напряжений в объеме $V$.

Таким образом имеем
$$
d E  = \delta A_m^e  +\delta A_m^i  + \delta A_{пов}^e + \delta A_{пов}^i
$$

 и теорема живых сил доказана.

Дальнейшие преобразования дают
$$
d A_{пов}^i =
-\int\limits_V p^{ij} \nabla_j v_i dt d\tau =- \int\limits_V p^{ij}\frac{1}{2}
(\nabla_j v_i +\nabla_i v_j)dt d\tau -\int\limits_V p^{ij}\frac{1}{2}
(\nabla_j v_i -\nabla_i v_j)dt d\tau =
$$
$$
- \int\limits_V p^{ij}e_{ij} dt d\tau -
\int\limits_V p^{ij}\omega_{ij} dt d\tau
$$

\underline{Замечание}.В классическом случае, когда тензор напряжений
симметричен последний интеграл обращается в нуль в силу антисимметрии
тензора $\omega_{ij}$.

Как известно, антисимметричному тензору $\omega_{ij}$ можно поставить
в соответствие вектор вихря $\omega$. Из приведенных выражений следует, что
{\bf наличие вихрей в движущейся сплошной среде в случае симметричного тензора
напряжений не оказывает непосредственного влияния на величину элементарной
работы внутренних поверхностных сил, а следовательно на изменение кинетической
энергии.}

\underline{Теорема живых сил для бесконечно малого объема сплошной среды}.

\underline{Теорема.}

{\bf В каждой точке сплошной среды дифференциал плотности кинетической энергии
равняется сумме плотностей элементарных работ внешних массовых,
внешних поверхностных и внутренних поверхностных сил, действующих на эту
бесконечно малую частицу.}


Выберем объем $\Delta V$ так, чтобы интересующая нас точка сплошной среды
находилась внутри него.

При стягивании объема в эту точку теорема живых сил написанная для $\Delta V$ и
разделенная на массу $\Delta m=\rho d \tau$ частицы дает
$$
d\frac{v^2}{2} = \vec F\cdot d\vec r + \frac{1}{\rho} \nabla_j (p^{ij} v_i)dt-
\frac{1}{\rho}  p^{ij}\nabla_j v_i dt
$$

Величины $\frac{d v^2}{2}, \vec F\cdot d\vec r,
 \frac{1}{\rho} \nabla_j (p^{ij} v_i)dt,
- \frac{1}{\rho}  p^{ij}\nabla_j v_i dt $ называются плотностями
кинетической энергии, работы массовых и поверхностных внешних и внутренних
сил.

\underline{Замечание.} В теорему живых сил для бесконечно малого объема
сплошной среды не входит элементарная работа внутренних массовых сил, так как
она стремится к нулю при $\Delta V \to 0$  и $\Delta m \to 0$.
Это непосредственно следует из допущения о существовании плотности массовой
силы как предела отношения внешней массовой силы действующей на объем, к массе
заключенной в этом объеме.

{\bf Теорема живых сил имеет энергетическую природу, но это соотношение не
является в общем случае законом сохранения энергии. Его можно трактовать как
закон сохранения энергии только в том случае, когда механическая энергия
рассматриваемой системы не переходит в тепловую и другие виды энергии.
Подчеркнем, что теорема живых сил является непосредственным следствием
уравнений уравнений импульсов.}

\end{document}
