\documentclass[11pt,a4paper]{article}
\usepackage[simple]{dmvn}
\begin{document}

\begin{center}
Лекция 1
\end{center}
\vspace{2.0cm}



План:
\vspace{1.0cm}


1.Предмет и методы механики сплошной среды.

2. Основные гипотезы.

3. Изучение движения сплошной среды с точки зрения Лагранжа

и с точки
зрения Эйлера.

\vspace{1.0cm}

1.
\noindent{\bf Предмет МСС.}

Ранее {\it в теоретической механике} изучалось движение материальной точки,
дискретных систем материальных точек и абсолютно твердого тела. При этом,
в модели абсолютно твердого тела считалось, что расстояние между его точками
в процессе движения не меняется.


Механика сплошной среды--обширная часть механики, посвященная движению
деформируемых тел: газообразных, жидких и твердых.

 {\it В механике сплошной среды} рассматривается движение
таких материальных тел, которые заполняют пространство непрерывно,
сплошным образом, и {\it расстояние между точками которых во время
движения меняется}.

Моделями механики сплошной  являются модели жидкости, газа, плазмы,
упругого тела,  пластических сред и т.д. Рассматриваются  также
{\it особые среды -поля: электромагнитное поле, поле излучения, поле тяготения}.
\vspace{1.0cm}

{\bf Методы МСС.}


Важнейшей целью механики сплошной среды является установление
общих свойств и законов движения деформируемых тел.

В механике сплошной среды разрабатываются {\bf методы сведения
механических задач к математическим,} т.е. к задачам об отыскании некоторых
чисел или числовых функций с помощью различных математических операций.


Само {\bf решение конкретных задач механики сплошной среды также относится
к механике сплошной среды.}

Это объясняется тем, что {\bf даже в простейших
случаях математически поставленные задачи механики сплошной среды получаются
очень трудными и неразрешимыми эффективно современно средствами математики.}
Поэтому приходится видоизменять постановки задач и находить приближенные
решения на основе различных механических гипотез и соображений.

Под влиянием механики сплошной среды ряд отраслей математики
получил большое развитие: теория функций комплексного переменного, уравнения
в частных производных, интегральные уравнения, вычислительные методы и др.

\vspace{1.0cm}

\vspace{1.0cm}


\noindent{\bf Проблемы МСС:}

Назовем основные разрабатываемые механики сплошной
среды:

\noindent - {\bf Воздействие жидкости, газа и других деформируемых сред
на движущиеся
в них тела.}

Особым стимулом развития этой проблемы послужили технические задачи о движении
самодетов, вертолетов, дирижаблей, снарядов, ракет, кораблей, подводных
лодок;
Защита тел от сгорания и сильного оплавления при входе тел с большими
скоростями  в плотные слои атмосферы.


задачи о создании различных двигательных приспособлений - таких, как
водяные и воздушные винты.

\noindent -{\bf Движение жидкости в ограниченных объемах.}

Например, в
трубопроводах, насосах, турбинах, гидравлических машинах.

В этих задачах основное значение имеют законы взаимодействия жидкости с
границами потока, в частности величина сопротивления твердых стенок.

\noindent - {\bf Фильтрация - движение жидкости сквозь пористые среды.}

Нефтеотдача, движение грунтовых вод.

\noindent - {\bf Гидростатика -- равновесие жидкостей и тел, плавающих внутри и на
поверхности жидкости.}


\noindent - {\bf Волновые движения в жидкостях, газах и твердых телах.

Звуковые волны, сейсмические процессы, волны на поверхности жидкости.}

\noindent  - {\bf Неустановившиеся движения сред с химическими и физическими
превращениями.}

Взрыв, детонация, горение, химическая технология, динамика теплоносителей.

\noindent - {\bf Теория турбулентных движений. }

Очень сложные, нерегулярные, случайные движения, пульсирующие около средних
регулярных процессов.

Такими свойствами обладают большинство движений газов и жидкостей.


\noindent - {\bf Магнитная гидродинамика и движение ионизованных сред.}

\noindent - {\bf Движение и равновесие твердых деформируемых тел.}
 Теория упругости.
{\bf Пластичность, остаточные деформации. Ползучесть, нарастание деформаций
при неизменных внешних нагрузках.}

\noindent - {\bf Прочность и разрушение конструкций, образование и
распространение трещин.}

\noindent - {\bf Движение многофазных сред.}

Жидкость с пузырьками, газ с каплями, водонасыщенные грунты, пористые
материалы, нефтеносные пласты, суспензии, эмульсии.

\noindent - {\bf Композиционные материалы, прочность.}


\noindent - {\bf Прогнозирование атмосферных потоков, метеорология.}

\noindent - {\bf Прогнозирование динамики естественных и техногенных
загрязнений в почве, воде, атмосфере, озоновом слое, околоземном
космическом пространстве.}

\noindent - {\bf Биологическая механика.

Движение крови, сокращение мышц.

Вытеснение одного биологического вида другим.

Распространение эпидемии.}

\noindent - {\bf Динамика транспортных потоков.}

\noindent - {\bf Применение методов механики в экономике.}
\vspace{1.0cm}

2.
\noindent {\bf Основные гипотезы.}

При построении моделей описывающих поведение сплошных сред
естественным с точки зрения физики является {\it подход основанный на
кинетической теории} газов и плазмы. При этом учитывается, что все тела
состоятся из элементарных частиц и методами статистической физики описывается
взаимодействие этих частиц. При этом,
основные уравнения (уравнения баланса ,
и уравнения переноса) в некоторых случаях (при $Kn \ll 1 $) могут быть найдены
точно  если известны потенциалы взаимодействия между частицами.

Однако, сложное строение частиц и удерживающие их электрические
силы взаимодействия не всегда известны.
Приходится вводить дополнительные гипотезы о свойствах частиц
и их взаимодействии.

Для газов низкой плотности и сильно плотных газов
методы кинетической теории даже не разработаны.

Мы будем пользоваться {\it феноменологическим подходом},
основанным на применении основных законов механики и термодинамики
к макроскопическому объему сплошной среды.  Указанные законы являются
основными аксиомами при таком подходе.

Кроме того, для замыкания полученной таким образом
{\it системы уравнений баланса}
постулируются линейные зависимости потоков от градиентов искомых
функций-{\it уравнения переноса}. Коэффициенты этих уравнений
можно определить экспериментально или взять из кинентической теории газов,
если они там получены.

Заметим, что линейные уравнения переноса следуют и из
кинетической теории газов.

Феноменологическая теория является эффективным средством построения моделей
механики сплошной среды и решения практически важных задач.

1. Подчеркнем, что  механика сплошной среды основана на
{\bf гипотезе сплошности:}  предполагается, что среда занимает
пространство непрерывно, сплошным образом.

Поля также считаются непрерывным континиумом.

Данные из физики свидетельствуют, что такой подход во многих случаях
правомерен.

На первый взгляд это не так. Вообще все тела представляют собой
совокупности разного сорта молекул,
атомов, ионов и электронов.


Основная масса вещества сосредоточена в ядрах атомов. Например,
плотность железа $\rho_{Fe} = 7,8 г/см^3$, а плотность его ядерного вещества
$\rho = 1,16 \cdot 10^{14} г/см^3$, таким образом,
$\frac{\rho_{Fe}}{\rho} = 7 \cdot 10^{-14}$.

При этом радиус ядра атома имеет порядок $ R=10^{-13} см$, а радиус молекулы
на пять порядков больше.

Т.е по существу все тела "состоят из пустоты" , так как объемы
занимаемые  телами много больше тех в которых сосредоточено само вещество.

Однако, хотя все тела и состоят из отдельных частиц, но их много в любом
существенном для нас объеме.

Например, при обычных условиях $(0^0 C, 1 atm)$ один  кубический сантиметр
воздуха содержит $N = 2,687 \cdot 10^{19}$
молекул. В кубике с ребрами в одну тысячную сантиметра ({\bf предел точности
измерений в технике}) будет находиться $ N = 27 \cdot 10^9$ частиц.

Кроме того, частицы находятся в постоянном хаотическом движении.
Они постоянно сталкиваются
между собой. Путь свободного пробега молекулы водорода в обычных условиях
$l = 11,2 \cdot 10^{-6} cm, v_{ср} = 1692 m/s$, для кислорода
$l = 6,5 \cdot 10^{-6} cm, v_{ср} = 425 m/s$, т.е. {\bf одна молекула за одну
секунду сталкивается примерно $6,54 \cdot 10^9$ раз.}

Поэтому тело можно проиближенно рассматривать как
среду заполняющую пространство сплошным образом.

Таким образом, гипотеза сплошности, используемая в механике сплошной среды
эквивалентна предположению, что число Кнудсена
$Kn = \frac{l}{L} \ll 1 $. Здесь $l$ -длина свободного пробега молекул,
$L$ - характерный размер задачи.
\vspace{1.0cm}

Другие гипотезы являются основой механики Ньютона.
Мы не будем учитывать эффекты теории относительности.

{\bf Ньютонианская механика --это механика в евклидовых пространствах
с абсолютным временем.}


2.
\noindent {\bf Пространство} --
\underline{Длина вектора.} Введем метрику пространства, т.е. укажем способ
определения длин в пространстве. Длина любого вектора
выражается через его компоненты и скалярные произведения векторов
базиса. Для определения длины вектора достаточно
определить скалярные произведения векторов базиса
$$
\vec e_i \cdot \vec e_j = g_{ij},
$$
которые, вообще говоря в данной точке могут быть произвольными числами.

Квадрат длины вектора $d\vec r$ \underline{по определению} будет равен
$$
|d\vec r|^2 = ds^2 =d\vec r \cdot d\vec r =
d\,\xi^i d\,\xi^j \vec e_i \cdot \vec e_j = g_{ij}d\,\xi^i d\,\xi^j ,
$$

а квадрат длины любого вектора
$$
|\vec A|^2 = g_{ij}A^i A^j
$$

Из \underline{yсловия инвариантности длины вектора $d\vec r$ относительно
выбора системы координат} следуют тензорные формулы преобразования $g_{ij}$.

Действительно,
$$
|d\vec r|^2 = g_{pq}^{'}d\,\eta^p d\,\eta^q = g_{ij}d\,\xi^i d\,\xi^j =
 g_{ij} \frac{\partial \xi^i}{\partial \eta^p}
\frac{\partial \xi^j}{\partial \eta^q} d\,\eta^p d\,\eta^q =
g_{ij} a_p^i a_q^j d\,\eta^p d\,\eta^q
$$
где
$$
a_p^i = \frac{\partial \xi_i}{\partial \eta_p}
$$
--коэффициенты, которые задают связь приращений координат
$d\xi^i$ и $d\eta^p$.

Таким образом, величины $g_{ij}$ следует рассматривать как
ковариантные компоненты тензора $g$, который называется {\bf фундаментальным
метрическим тензором.}

Согласно определению скалярного произведения {\bf метрический тензор является
симметричным тензором:}
$$
g_{ij} = g_{ji}
$$
Квадратичная относительно приращений координат $d\xi^i$ форма
$g_{ij}d\,\xi^i d\,\xi^j$ называется {\bf фундаментальной квадратичной формой},
задающей метрику -- растояние между близкими точками пространства.

Из алгебры известно, что всякую квадратичную форму с постоянными коэффициентами
можно привести к каноническому виду, т.е. в каждой выбранной точке можно найти
такие координаты $x^1, x^2, x^3$, что квадратичная форма запишется в виде
суммы квадратов:
$$
ds^2 = (dx^1)^2 + (dx^2)^2 + (dx^3)^2
$$

Заметим, что выполнить такого рода преобразование сразу во всем пространстве,
вообще говоря нельзя, т.е. нельзя найти такую систему координат
$x^1, x^2, x^3$, чтобы во всем пространстве фундаментальная квадратичная
форма могла быть записана в виде суммы квадратов.

Если такая система координат существует, то пространство называется
{\bf евклидовым}, если нет то {\bf неевклидовым.} Пространство называется
{\bf псевдоевклидовым} если
$$
ds^2 =\alpha_i dx_i^2
$$
где
$$
\alpha_i = \mp 1
$$

В механике сплошной среды рассматриваются
\noindent{\bf Евклидовы пространства} - метрические пространства, в каждом
из которых можно ввести единую для всех точек декартову систему координат.
и расстояния между точками которого определяются по формуле

$$r = \sqrt{(x_1 - x_2)^2 + (y_1 - y_2)^2 + (z_1 - z_2)^2}$$



\underline{Напоминание.}
Пространство -- совокупность точек, задаваемых с помощью
чисел.
Метрические пространства -- в которых определены расстояния
между точками.

На плоскости всегда можно ввести единую для всего пространства
декартову систему координат. На поверхности сферы этого сделать нельзя.


\vspace{1.0cm}

3.
\noindent{\bf Время} -

Время, вообще говоря может зависеть от применяемой системы отсчета наблюдателя.

В МСС используется абсолютное время -- время течет
одинаково для всех наблюдателей (в поезде, самолете, аудитории...).



\noindent{\bf 4. Система отсчета. Принцип относительности Галилея -- Ньютона}.

 В ньютонианской механике {\bf особенное физическое значение имеет рассмотрение
движения относительно инерциальных систем} координат, движущихся относительно
друг друга поступательно с постоянной скоростью. Наличие таких систем координат
тесно связано с постулатами о евклидовости физического пространства и об
абсолютном  и одинаковом собственном времени для разных точек.
Оно является основным  постулатом механики Ньютона.

{\bf Все физические законы в физике Ньютона обычно формулируются в инерциальных
системах координат и не зависят от выбора инерциальной системы координат.}
В этом состоит знаменитый

\underline{принцип относительности Галилея -- Ньютона.}

На практике в качестве исходной инерциальной системы координат можно выбрать
декартову систему координат с центром в центре масс солнечной системы,
в которой далекие
звезды можно считать неподвижными.



\vspace{1.0cm}

{\bf 3.
Изучение движения сплошной среды с точки зрения Лагранжа

и с точки
зрения Эйлера.}

{\bf 1). Движение континиума. Об индивидуализации точек континиума. }
\vspace{1.0cm}


Движение определяется по отношению к
некоторой системе отсчета - системе
координат. С ее помошью устанавливается соответствие между числами
(координатами) и точками
пространства.

Материальная точка движется относительно системы
координат $x^1, x^2, x^3$ ,
если ее координаты  меняются со временем
$$
x^i = f^i (t), \quad (i =1,2,3)
$$

Таким образом, движущаяся точка в разные моменты времени отождествляется
с разными точками пространства.

Движение точки известно, если известны функции $f^i$, называемые законом
движения.

Изучение движения сплошной среды как целого, вообще говоря, недостаточно.

\underline{Определение.} {\bf Знать движение сплошной среды --
это значит знать движение
непрерывной совокупности точек (континиума), представляющей среду.}


Для этого {\bf необходимы правила индивидуализации отдельных,
 совершенно одинаковых
с геометрической точки зрения точек континиума.}

Индивидуальные точки сплошной среды можно, например задавать значениями их
начальных координат $\xi^1, \xi^2, \xi^3$.

Таким образом, для любой точки континиума, выделенной координатами
$\xi^1, \xi^2, \xi^3$, можно написать {\bf закон движения}, в который входят
функции уже не одной, как в случае движения точки, а четырех переменных --
начальных координат $\xi^1, \xi^2, \xi^3$  и времени $t$.
$$
x^i = x^i \left(\xi^1, \xi^2, \xi^3, t \right)
$$

Если $\xi^1, \xi^2, \xi^3$ будут фиксированы, а $t$ переменным, то эти функции
дадут закон движения одной фиксированной точки континиума.

Если же $\xi^1, \xi^2, \xi^3$ будут переменными, а $t$ -фиксировано, то они
дадут распределение точек континиума в данный момент времени.

{\bf Если же переменными будут  $\xi^1, \xi^2, \xi^3$ и $t$,
то формулы определяют
движение сплошной среды.}

Для всякой частицы $\xi^1, \xi^2, \xi^3$ во всякий момент времени $t$ закон
движения указывает ее положение (относительно выбранной системы отсчета) --
вектор $\vec r(\xi^1, \xi^2, \xi^3)$ трехмерного евклидова пространства.


Координаты $\xi^1, \xi^2, \xi^3$, индивидуализирующие точки сплошной среды
(или иногда функции от них), и время $t$ называются {\bf переменными Лагранжа}.

{\bf Непрерывность и взаимнооднозначность функций, задающих закон движения.}

Будем предполагать, что функции входящие в закон движения континиума,
непрерывны и имеют непрерывные частные производные по всем аргументам.

В последущем увидим, что во многих случаях предположение о непрерывности
движения придется ослаблять и рассматривать такие движения,
сами характеристики которых  или их производные терпят разрывы на отдельных
поверхностях (ударные волны).

Предположим также, что
в каждый фиксированный момент времени $t = const$ функции
$
x^i = x^i \left(\xi^1, \xi^2, \xi^3, t \right)
$
являются взаимнооднозначными функциями.

В этом случае якобиан преобразования $\Delta \ne 0$ во всех
точках некоторого конечного объема. Закон движения в этом случае
можно разрешить относительно $\xi^1, \xi^2, \xi^3$ и представить решение
в виде непрерывных однозначных функций
$$
\xi^i = \xi^i \left(x^1, x^2, x^3, t \right)
$$

{\bf Точка зрения Лагранжа и точка зрения Эйлера.
Отличие точек зрения Лагранжа и Эйлера на изучение
движения сплошной среды.
Переход от переменных Лагража к переменным Эйлера и наоборот}.
\vspace{1.0cm}

Использование в качестве независимых переменных  $\xi^1, \xi^2, \xi^3$
и времени $t$ составляет {\bf точку зрения Лагранжа} на изучение движения
сплошной среды. Она существенно опирается на описание истории движения
каждой точки сплошной среды в отдельности.

Такое описание на практике часто оказывается слишком подробным и сложном,
однако оно всегда подразумевается при формулировке физических законов.

\vspace{1.0cm}

С {\bf точки зрения Эйлера} нас интересует не история движения индивидуальных
точек сплошной среды, а то, что происходит в разные моменты времени в данной
геометрической точке пространства, связанного с системой отсчета наблюдателя.

Пример: движение воды в реке.

Геометрические координаты пространства $x^1, x^2, x^3$  и время $t$  носят
название {\bf переменных Эйлера}.

Движение с точки зрения Эйлера считается известным, если параметры
течения скорость, ускорение,
температура и т.д. заданы как функции $x^1, x^2, x^3$  и времени $t$.
$$
\vec v = \vec v(x^1, x^2, x^3, t), \quad  \vec a = \vec a(x^1, x^2, x^3, t),
\quad  T =  T(x^1, x^2, x^3, t)
$$

При фиксированных $x^1, x^2, x^3$ и переменном $t$ эти функции определяют
изменение со временем скорости, ускорения и температуры в данной точке
пространства. При фиксированном $t$ и переменных $x^1, x^2, x^3$
--распределение характеристик движения в пространстве в данный момент времени.

При переменных $x^1, x^2, x^3, t$
--распределение характеристик движения в пространстве в разные
моменты времени.

Таким образом, с точки зрения Лагранжа мы интересуемся законами изменения
скорости, ускорения, температуры и других величин для данной индивидуальной
точки  сплошной среды, а сточки зрения Эйлера в данном месте. С точки зрения
Эйлера мы выделяем некоторую область пространства и хотим знать все данные
о частицах которые в нее приходят.


Ясно, что математически точка зрения Эйлера отличается от точки зрения
Лагранжа только тем, что в первой переменными являются координаты точек
пространства $x^1, x^2, x^3$ и время $t$, а во второй
-- параметры индивидуализирующие среду $\xi^1, \xi^2, \xi^3$, и время $t$.

Задания движения с точек зрения Эйлера и Лагранжа в механическом отношении
эквивалентны друг другу.


Основной кинематической характеристикой при эйлеровом описании является поле
скоростей $\vec v(x, t)$, где $x = (x^1, x^2, x^3)$.


Если параметры движения известны с точки зрения Лагранжа
$$A_i = A_i (\xi^1, \xi^2, \xi^3, t),$$
то  разрешив закон движения получим

$$
\xi^i = \xi^i (x^1, x^2, x^3, t)
$$

Используя эти выражения перейдем к перменным Эйлера при определении параметров
движения.


Если параметры движения известны с точки зрения Эйлера, то используя закон
также движения легко перейти к переменным Лагранжа.


Закон движения легко получить использую распределение скоростей, заданное
с точки зрения Эйлера.

Если задано распределение скорости с точки зрения Эйлера, то
на соотношения
$$
\frac{dx}{dt} = u(x,y,z,t), \quad  \frac{dy}{dt} = v(x,y,z,t), \quad
\frac{dz}{dt} = w(x,y,z,t), \quad
$$
можно смотреть как на систему трех обыкновенных дифференциальных уравнений
относительно $x,y,z$. Решив эту систему найдем  $x,y,z$ как функции $t$ и
трех произвольных постоянных $С_1, C_2, C_3$ которые определяются по значениям
$x,y,z$  в некоторый данный момент $t_0$ и, следовательно, являются
параметрами индивидуализирующими точку сплошной среды - переменными Лагранжа.



{\bf Общие свойства взаимно-однозначных непрерывных отображений}.

Заметим, что совокупность значений $x^1, x^2, x^3$ образует
в пространстве область $D$,
занимаемую  телом в данный момент времени $t$.



Если координаты $\xi^1, \xi^2, \xi^3$ рассматривать как значения координат
$x^1, x^2, x^3$ в некоторый другой момент времени $t_0$ , то область $D_0$
соответствует объему, занятому телом в момент $t_0$.


Закон движения можно рассматривать как взаимнооднозначное и непрерывное
отображение областей $D$ и $D_0$.


Общие топологические свойства таких преобразований заключаюся в том, что
любой объем $V_0$ переходит в объем $V$, поверхность $S_0$ в поверхность $S$,
линия $L_0$ в линию $L$. Причем, замкнутая поверхность переходит в замкнутую
поверхность, а замкнутая линия -- в замкнутую линию.

Например, объем не может перейти в точку, так как при этом нарушилось
бы условие взаимной однозначности. Замкнутая линия не может перейти
в незамкнутую  линию, так как при этом нарушилось бы условие непрерывности.

\vspace{1.0cm}
{\bf Сопутствующая система координат.}

В случае движения сплошной среды можно ввести сопутствующую систему координат.

При этом,
наряду с координатами $x^1, x^2, x^3$ лагранжевы координаты
индивидуальных точек $\xi^1, \xi^2, \xi^3$ можно рассматривать как другие
координаты тех же точек пространства в области $D$.

Соответствующая система координат $\xi^1, \xi^2, \xi^3$ в том же пространстве
образует подвижную деформируемую криволинейную систему координат,
которая называется сопутствующей системой координат.

Так, если в начальный момент $t_0$ выбрать в сплошной среде некоторые
координатные линии  $\xi^1, \xi^2, \xi^3$, состоящие из точек сплошной среды
(начальную лагранжеву систему координат), то в следующий момент времени
они вместе вместе с точками континиума вновь перейдут в координатные линии
сопутствующей системы. Однако, если в начальный момент они были выбраны
прямыми, то в следующий момент времени они будут, вообще говоря, искривленными.

Таким образом, если рассматривать систему координат, связанную с частицами
сплошной среды, то она с течением времени меняется. Выбор такой системы
координат в любой момент времени в нашей власти, но в следующие моменты
времени она уже не подвласна нам, так как она "вморожена"  в среду и
деформируется вместе с ней. {\bf Такая вмороженная в среду система координат и
определяется как сопутствующая система координат}.

Все точки сплошной среды всегда покоятся относительно подвижной сопутствующей
системы координат.

Понятие сопутствующей системы координат является обобщением на случай сплошной
среды собственной системы координат твердого тела в теоретической механике.

Всегда, когда мы говорим о движении сплошной среды, необходимо
индивидуализировать точки, и следовательно пользоваться лагранжевыми
координатами. Поэтому всегда при рассмотрении движения сплошной среды
подразумевается наличие системы отсчета $x^1, x^2, x^3$, относительно которой
рассматривается движение,  и сопутствующей системы координат.

\underline{Определения} {\bf скорости, ускорения частицы сплошной среды;
индивудуальной (материальной или полной производной)}.

{\bf Скорость и ускорение частиц сплошной среды} определяются соотношениями
$$
\vec v (\xi, t) = \frac{\partial \vec r (\xi,t)}{\partial t}, \quad
\vec a (\xi, t) = \frac{\partial \vec v (\xi,t)}{\partial t}, \quad
$$
где
$$
\xi = (\xi^1, \xi^2,\xi^3)
$$


Вообще скорость изменения некоторой величины $A$ в индивидуальной частице
сплошной среды называется {\bf индивидуальной , материальной, или полной
производной по времени этой величины}. При лагранжевом описании --
это просто частная производная
$$
\frac{\partial A (\xi,t)}{\partial t}
$$
\vspace{1.0cm}

{\bf Индивидуальная производная по времени величины $A$
при эйлеровом описании} будет
$$
\frac{\partial A (\xi,t)}{\partial t}=
\frac{d A(x,t)}{d t} = \frac{\partial A(x,t)}{\partial t} +
v^1 \frac{\partial A(x,t)}{\partial x^1} +
v^2 \frac{\partial A(x,t)}{\partial x^2} +
v^3 \frac{\partial A(x,t)}{\partial x^3}
$$


Здесь $v^1 = v^1 (x,t),\quad  v^2 = v^2 (x,t),\quad v^3 = v^3 (x,t)$ --
компоненты вектора скорости среды $\vec v(x,t)$ в системе координат $x^i$.

При этом, первое слагаемое носит название {\bf локальной
производной}, а последние три в сумме составляют {\bf конвективную
производную.}

В частности ускорение $\vec a(x,t)$ при эйлеровом описании находится по формуле
$$
\vec a = \frac{\partial \vec v(x,t)}{\partial t} +
v^1 \frac{\partial \vec v(x,t)}{\partial x^1} +
v^2 \frac{\partial \vec v(x,t)}{\partial x^2} +
v^3 \frac{\partial \vec v(x,t)}{\partial x^3}
$$




\end{document}


