\documentclass[11pt,a4paper]{article}
\usepackage[simple]{dmvn}
\begin{document}

\section{Газы и жидкости}

\subsection{Уравнения баланса}

На предыдущих лекциях были получены основные  уравнения механики
сплошной среды, которые должны
выполняться для всех процессов и движений, какие могут происходить в сплошной
среде:
а) уравнение неразрывности
$$
\frac{d\rho}{dt} +\rho div\,\vec v =0
$$

б) уравнения движения
$$
\rho a^k = \rho F^k + \nabla_i p^{ki}
$$
в) уравнение  энергии (притока тепла)
$$
\rho\frac{du}{dt} = p^{ij} e_{ij} +
\rho\frac{dq}{dt} + \rho\frac{dq^{**}}{dt}, \quad
\rho\frac{dq}{dt} = - div\, \vec q
$$

г) уравнение моментов в классическом случае сводится к симметрии тензора
напряжений
$$
p^{ij}=p^{ji}
$$


При условии, что массовые силы $F^k$ и распределенные источники тепла
$\frac{dq^{**}}{dt}$ заданы, указанные уравнения
составляют систему { пяти независимых уравнений}, содержащих
{четырнадцать неизвестных функций координат и времени.}

Неизвестными являются: {плотность} $\rho$, три { компоненты скорости}
 $v_i$ (или,
что равносильно, компоненты перемещения $u_i$), шесть независмых {компонент
тензора
напряжения} $p_{ij}$, три {компоненты вектора потока тепла} $q_i$ ,
и {плотность внутренней энергии} $ u$.

В дополнению к этому должен быть выполнен второй закон термодинамики
предписывающий  также неотрицательность производства
энтропии в адиабатических процессах
$$
\rho\frac{ds}{dt}= \frac{\rho}{T}\left(\frac{dq}{dt} + 
\frac{dq^{'}}{dt}\right),\quad \frac{dq^{'}}{dt}\ge 0.
$$

Он добавляет еще три неизвестные --- { плотность энтропии}  $s$ и
{абсолютную температуру $T$} и  некомпенсированное
тепло $dq^{'}$.

Значит, чтобы сделать систему замкнутой
нужно изыскать { еще одиннадцать уравнений.}


\subsection{Определяющие уравнения и уравнения переноса.}
Механические и физические свойства  среды описываются соотношениями между
тензорами и  тензорными функциями.
Такие соотношения называются  {определяющими уравнениями, которые характеризуют
частные свойства изучаемой среды.}

Назначение определяющих уравнений состоит в том, чтобы
установить математические соотношения между статическими, кинематическими
и термодинамическим параметрами, описывающими поведение материала при наличии
механических и термодинамических воздействий.

К ним относятся термодинамические уравнения состояния.
В случае двухпараметрических сред их  два.
Соотношения ,задающие закон
теплопроводности (закон Фурье) (три проекции на оси координат).
Еще {шесть} задают  зависимости для тензора напряжений.


{Так как реальные среды реагируют на реальные нагрузки крайне
сложным образом,
определяющие уравнения не пытаются отразить все наблюдаемые явления, связанные
с конкретным материалом, а скорее служат для того, чтобы ввести некоторые
идеализированные среды, такие, например, как идеально упругое тело
или идеальная жидкость.}

Такие идеализации, или как они иногда называются { модели сред}, очень
полезны тем, что они разумно отражают поведение реальных сред в определенном
интервале нагрузок и температур.

\subsection{Тензор напряжений. Давление и вязкие напряжения.}

\paragraph{ Гидростатическое давление.}
В любой жидкости (газе) в состоянии покоя вектор напряжения $\vec p_n$
на произвольном элементе поверхности коллинеарен нормали $\vec n$ к поверхности
и одинаков по величине для всех напряжений в данной точке
$$
\vec p_n = -p\vec n
$$

Здесь $p$ --- величина напряжения, или {
 гидростатическое давление}.
Отрицательный знак указывает на сжимающее действие напряжения при положительном
значении давления.

Каждое направление является главным, и
$$
p^{ij} = -pg^{ij}
$$


\paragraph{Касательные напряжения. Тензор вязких напряжений.}
{Касательные компоненты тензора напряжений равны нулю
в покоящейся жидкости.}
При движении компоненты касательных напряжений в общем случае не равны нулю,
и обычно в этом случае тензор напряжений представляется обычно в виде суммы
двух слагаемых
$$
p^{ij} = - pg^{ij} + \tau^{ij}
$$
при этом $\tau^{ij}$ называют {\bf тензором вязких напряжений,}
а $p$ ---{\bf давлением}.

Все реальные жидкости -- сжимаемые и вязкие. Однако эти свойства очень
различны у различных жидкостей, и часто бывает возможным пренебречь этими в
некоторых ситуациях без существенной потери точности.


\paragraph{Идеальная жидкость.} Это такая
жидкость, в которой $\tau^{ij}$ тождественно равны нулю даже если происходит
движение, т.е.
$$
\vec p_n = -p\vec n, \quad p^{ij}= -pg^{ij}
$$


\paragraph{Вязкие жидкости.} Это такие жидкости при описании движения которых
необходимо учитывать касательные напряжения $\tau^{ij}$.

$$
p^{ij} = - pg^{ij} + \tau^{ij}
$$




\subsection{Модель идеальной жидкости (газа)}.

\paragraph{Определение.}

{Идеальной жидкостью или идеальным газом}
 называется такая среда, которая отвечает 3--м условиям:
\begin{itemize}

\item
вектор напряжения $\vec p_n$ на любой площадке
с нормалью $\vec n$ ортогонален
площадке. Следовательно, {тензор напряжений в идеальной
жидкости шаровой:}
$$
p^{ij} = -pg^{ij};
$$

\item
 это {двухпараметрическая среда},
в которой внутренняя энергия зависит
от двух параметров, например, $\rho$ и $s$,
$$
u = u(\rho,s);
$$
\item
это среда, в которой в случае { непрерывных движений}
{все механическием процессы обратимы} и следовательно
$$
dq^{'} = 0.
$$
\end{itemize}

{Экспериментальные данные  и общие
физические соображения показывают,
что любая среда при не очень больших температурах и давлениях
обладает такими свойствами.}






Эти три предположения { при условии что $u(\rho,s)$ задано,}
 полностью фиксируют
модель идеального газа  или идеальной жидкости как в механическом,
так и в термодинамическом смысле.

Действительно, если массовые силы $\vec F$ и внешний приток тепла заданы, то
уравнение неразрывности
$$
\frac{d\rho}{dt} +\rho\, div\,\vec v =0
$$
три уравнения Эйлера
$$
a_i = F_i -\frac{1}{\rho}\frac{\partial p}{\partial x^i}
$$
два уравнения состояния
$$
T= \left(\frac{\partial u}{\partial s}\right)_\rho, \quad
p= \rho^2\left(\frac{\partial u}{\partial \rho}\right)_s
$$

уравнение притока тепла
$$
\quad du = -pd\frac{1}{\rho} +dq
$$

и второй закон термодинамики
$$
Tds =dq
$$
представляют собой замкнутую систему для определения семи неизвестных
функций $\rho, v_i, p, s, T$.

\paragraph{ Адиабатические процессы.}

В этом случае  $dq=0$, поэтому при $dq^{'}=0$ имеем 
$$
ds=0, 
$$
и 
$$
s = f(\xi^1,\xi^2,\xi^3).
$$
т.е. {в каждой индивидуальной частице энтропия сохраняется.}

Значение энтропии в частицах должно быть задано или определено из
дополнительных условий, вытекающих из постановки конкретных задач.

\paragraph{Баротропные процессы.}
Если при адиабатическом процессе энтропия $s$ у всех частиц одинакова
$s=const$, то из уравнений состояния следует, что давление $p$  и температура
$T$  зависят только от $\rho$, т.е. {процесс является баротропным и
система механических  уравнений оказывается замкнутой},
когда функция $u(\rho, s) $ известна.

\paragraph{Изотермические процессы.}
Если независимыми термодинамическими переменными будут
$\rho$ и $T$, то для определения модели сплошной среды выгодно задавать
свободную энергию $F(\rho,T) = u-Ts$.
Уравнения состояния в случае будут
$$
s= - \left(\frac{\partial F}{\partial T} \right)_\rho,\quad
p= \rho^2\left(\frac{\partial F}{\partial \rho}\right)_T
$$

Эти уравнения состояния справедливы для любых процессов, но их вид особенно
удобен для изучения изотермических процессов.  Действительно, в этом случае при
заданной функции $T(\xi^1, \xi^2,\xi^3) $ или при $T=const$ сразу получается,
что давление $p$ есть известная функция от $\rho$ ( если $grad\,\, T =0$, то
$P$ является функцией только от $\rho$ и не зависит от $\xi^i$).
Система механических уравнений в этом случае замкнута если известна функция
$F(\rho, T)$. При этом энтропия определена из первого уравнения состояния, а
уравнение притока тепла
$$
dq = - T d\left(\frac{\partial F}{\partial T}\right)_\rho
$$
позволяет вычислить внешний приток тепла, необходимый для поддержания
изотермического процесса. 
\subsubsection{ Модель идеальной несжимаемой жидкости.}


Из условия несжимаемости вытекает, что для любой частицы
$$
\rho (\xi^1,\xi^2,\xi^3)   = const
$$

В случае неоднородной жидкости плотность $\rho$ можно рассматривать
как заданную функцию лагражевых координат; для однородной жидкости
плотность одинакова для всех частиц.

В этом случае имеем 4 уравнения для определения 4-x неизвестных:
давления $p(x,t)$ и вектора скорости $\vec v (x,t)$.

условие несжимаемости
$$
div\,\, \vec v =0
$$
и три уравнения Эйлера
$$
a_i = F_i -\frac{1}{\rho} \frac{\partial p}{\partial x^i}
$$

Если идеальная несжимаемая жидкость неоднородная, то к этим уравнениям следует
добавить пятое уравнение
$$
\frac{d\rho}{dt} = 0,
$$
которое служит для определения с точки зрения Эйлера функции
$\rho(x^i,t)$.



\subsubsection{Модель совершенного газа.}

Для совершенного газа плотность $\rho$, давление $ p$  и температура $T$
связаны  уравнением Клайперона---Менделеева

\begin{itemize}


\item

$$
p = \rho R T
$$
где $R$ -- газовая постоянная.

{На основании этого уравнения и уравнения притока тепла с учетом второго
закона термодинамики для обратимых процессов в идеальных средах имеем
$$
du = T d(s +R ln(\rho/\rho_0))
$$

Следовательно, для газов подчиняющихся уравнению Клайперона--Менделеева
комбинация
$$
s +\int R \frac{d\rho}{\rho}
$$
зависит только от $u$, а так как
$$
T = \frac{du}{d(s+R\,ln \, \rho)},
$$
то $T$ является функцией толко $u$.
Поэтому ясно, что {внутренняя энергия $u$ и комбинация $s +
\int R\frac{d\rho}{\rho}$ могут зависеть только от температуры и не зависят
от плотности.}

Этот вывод сохраняется и в том случае, когда величина $R$ является не
константой, а является любой функцией плотности $\rho$.

Полагая
\item
$$
du = c_V (T) dT
$$
получим
$$
s= \int \frac{c_V (T) dT}{T} - R \ln(\frac{\rho}{\rho_0})
$$
}
\end{itemize}
{\bf Таким образом, для задания модели совершенного газа необходимо задать
постоянную $R$ в уравнении Клайперона --- Менделеева и задать удельную
внутреннюю энергию как функцию температуры $T$. Последнее с точностью
до постоянной равносильно заданию теплоемкости при постоянном объеме
как функции температуры.}



\subsubsection{Газ Ван--дер--Ваальса.}

{Уравнение состояния Клайперона не соответствует действительности для сильно
сжатых газов, когда плотность очень велика. Это уравнение неверно
также для состояний, близким к точкам конденсации газов в жидкость, и
для жидкостей. Кроме того, при очень малых температурах,
близким к абсолютному нулю, уравнение состояния Клайперона --- Менделеева
перестают удовлетворять общим законам термодинамики.
Рассмотрим идеальный газ, подчиняющийся уравнению состояния
Ван---дер---Ваальса, которое является уточнением  уравнения Клайперона--
Менделеева
\begin{itemize}



\item

$$
p=\frac{\rho R T}{1-b\rho} - a\rho^2
$$

Введение в уравнение состояния знаменателя $1-b\rho = 1 -\frac{\rho}{\rho^{*}}$
приводит к резкому возрастанию давления при приближению плотности $\rho$
к значению $\rho^{*}$, которое выбирается большим.

Добавочный член $-a\rho^2$ также существенен только при больших плотностях
$\rho$. С помощью этого члена учитывается проявление сил отталкивания между
молекулами, которые проявляются только при их сближении, возникающем
при большой плотности.


Это уравнение описывает процессы вблизи точек конденсации газа и действительные
связи для некоторых диапазонов изменения параметров жидкой фазы.

Для газа Ван--дер--Ваальса внутренняя энергия представляется
формулой

\item
$$
u = \int\limits_{T_0}^{T} c_V(T)dT - a\rho + const =
\Phi\left[\frac{1}{\rho} (p+a\rho^2)(1-b\rho)\right] - a\rho,
$$
а энтропия формулой
$$
s =\int\limits_{T_0}^{T} \frac{c_V(T) dT}{T} +
R \ln \frac{(1-b\rho)\rho_0}{\rho} +const
$$
\end{itemize}
\subsubsection{Среда, в которой давление зависит только от плотности.
}


Рассмотрим еще случай двупараметрической среды, для внутренней энергии которой
верна формула следующего вида
\begin{itemize}

\item
$$
u = f(\rho) +\phi (s)
$$

Из уравнений состояния при этом получим

\item
$$
T=\phi^{'} (s) \quad\mbox{и}\quad p=\rho^2 f^{'} (\rho)
$$
\end{itemize}
Следовательно в этом случае для любых процессов давление зависит только от
плотности, а температура -- от энтропии.
Эти уравнения состояния полностью заменяют собой уравнения притока тепла. }





\subsection{Вязкие жидкости. Стоксовы жидкости. Ньтоновы жидкости}

При установлении определяющих соотношений для вязких жидкостей в общем случае
считают, что тензор вязких напряжений $\tau^{ij}$ является функцией тензора
скоростей деформаций $e_{ij}$.

\paragraph{Стоксовская жидкость.}

Если эта функциональная связь нелинейная
$$
\tau^{ij} = f^{ij}(e_{pq}),
$$
то жидкость называется {\bf стоксовской.}

\paragraph{Ньютоновская жидкость.}

Eсли эта функция линейная, т.е
$$
\tau^{ij} = K^{ijkl} e_{kl},
$$
то жидкость называется {\bf ньютоновской}.

Коэффициенты $K^{ijkl}$ называются коэффициентами вязкости.
Они определяются свойствами среды и могут зависеть от температуры, но
не зависят от напряжений и скоростей деформаций.

Так как левая часть $\tau^{ij}$ определяющего соотношения представляет собой
симметричный тензор второго ранга при любом выборе симметричного тензора
$e_{kl}$, то {\bf коэффициенты $K^{ijkl}$, образуют тензор четвертого ранга.}

Кроме того,
из симметрии тензора напряжений следует равенство
$$
K^{ijkl} = K^{jikl}
$$
А, вследствие симметрии тензора скоростей деформаций $e_{kl}$
без ограничения общности можно положить
$$
K^{ijkl} = K^{ijlk}
$$
Таким образом, вследствие общих условий симметрии этот тензор вместо
$9\times 9=81$ компоненты имеет самое большое $6\times 6 =36$ различных
компонент.

Во многих условиях это число еще уменьшается благодаря специальным условиям
симметрии, отражающим структуру среды.

\paragraph{Симметрия среды.}

{Среда обладает симметрией}, если существует группа преобразований
координат, содержащая не только тождественное преобразование, такая, что
компоненты тензоров, задающих свойства среды, не меняются при преобразованиях
принадлежащих этой группе.

\paragraph{Ортогональные преобразования.}{Ортогональные преобразования} можно определить
как преобразования не меняющие
компоненты метрического тензора (не меняются скалярные произведения векторов
базиса)
$$
g_{ij}^{'} = g_{\alpha \beta} \frac{\partial x^\alpha}{\partial y^i}
\frac{\partial x^\beta}{\partial y^j} = g_{ij}
$$

Полная группа ортогональных преобразований содержит преобразования вращения
(детерминант преобразования равен 1)
и преобразования вращения, сочетающиеся с зеркальными отражениями (детерминант
преобразования  равен -1).


\paragraph{Изотропная, анизотропная и гиротропная среды.}
Среда называется {изотропной,}
если компоненты тензоров, определяющих ее
свойства, не меняются при любых ортогональных преобразованиях.{ Свойства
изотропной среды } (например, вязкие)
одинаковы по всем направлениям. В противном случае среду называют
{анизотропной}.
Если свойства среды инвариантны только относительно группы вращений и не
инвариантны относительно зеркальных отражений, то среда называется
{гиротропной}.

Наибольшее сокращение числа отличных друг от друга компонент получается
для изотропной среды.

В этом случае только два коэффициента $K^{ijkl}$  являются независимыми.


Определяющие соотношения для изотропной однородной ньютоновской жидкости
можно записать в виде
$$
p^{ij} = -p g^{ij} +\lambda g^{ij}div\,\vec v + 2\mu e^{ij}
$$
где $\lambda$ и $\mu$ -- коэффициенты вязкости жидкости.


\subsection{Модель вязкой жидкости.}

\paragraph{Тензор напряжений.}{Вязкой жидкостью} называется среда,
 в которой компоненты тензора напряжений
и компоненты тензора скоростей деформаций связаны соотношениями вида
$$
p^{ij} = -p g^{ij} +\tau^{ij} (e_{\alpha \beta})
$$
где $\tau^{ij} $-- вязкие напряжения, $2e_{\alpha \beta} =
\nabla_\alpha v_\beta +\nabla_\beta v_\alpha$, а $p$ не зависит от
$e_{\alpha \beta}$.

Для ньютоновской жидкости
зависимость $\tau^{ij}$ от $e_{\alpha \beta}$ линейная. Если при этом жидкость
изотропная, то
$$
\tau^{ij} = \lambda g^{ij} \,div\, \vec v +2 \mu \,e^{ij}
$$

Таким образом, для изотропной ньютоновской вязкой  жидкости
$$
p^{ij} = -pg^{ij} +\lambda g^{ij} div\,\vec v +
2 \mu g^{i\alpha}g^{j\beta} e_{\alpha \beta}
$$


{Коэффициенты вязкости для различных сред различны и могут быть функциями
температуры либо постоянными для данной среды физическими коэффициентами.
В некоторых приложениях требуется рассматривать также среды, для которых
величины $\lambda$ и $\mu$ являются функциями скалярных инвариантов тензора
$e_{ij}$, температуры $T$ и других термодинамических характеристик.
В дальнейшем будем рассматривать практически важный случай, когда
коэффициенты вязкости являются постоянными. }

\paragraph{Уравнения движения линейной вязкой жидкости.}
Если подставить выражение для тензора напряжений в уравнения дыижения, то
получим уравнения Навье --- Стокса
$$
\rho \frac{d\vec v}{dt} =\rho \vec F - grad\,\, p +
\left(\lambda +{\mu}\right) grad\,\, div\,\, \vec v +
{\mu} \Delta \vec v
$$

Вместо коэффициента $\lambda$ часто вводят коэффициент второй вязкости
$$
\zeta = \lambda +\frac{2}{3}\mu
$$
Тогда уравнения Навье -- Стокса записывают в виде
$$
\rho \frac{d\vec v}{dt} =\rho \vec F - grad\,\, p +
\left(\zeta +\frac{\mu}{3}\right) grad\,\, div\,\, \vec v +
{\mu} \Delta \vec v
$$
\paragraph{Выражение для внутренней энергии.} Для определения модели вязкой жидкости следует задать еще внутреннюю
энергию как функцию, например, $\rho$ и $s$
$$
u =u(\rho,s),
$$

\paragraph{Выражение для некомпенсированного тепла.} Необходимо дать сведения о величине $dq^{'}$, так как движение вязкой жидкости
является, вообще говоря, необратимым процессом ($dq^{'} \ne 0$).

Рассмотрим уравнение притока тепла. С учетом второго закона термодинамики
его можно записать в виде
$$
du = - dA^{(i)} +dq =- dA^{(i)} +T ds - dq^{'}
$$

{\bf Элементарная работа внутренних напряжений на единицу массы}
 в случае вязкой жидкости будет
$$
{dA^{(i)}} = -\frac{p^{ij}}{\rho}e_{ij} dt =
\frac{p}{\rho} g^{ij}e_{ij} dt -\frac{\tau^{ij}}{\rho} e_{ij} dt
=\frac{p}{\rho} div\, \vec v \,\, dt - \frac{\tau^{ij}e_{ij}}{\rho}\, dt
$$
 С учетом уравнения неразрывности
$$
div\,\,\vec v= -\frac{1}{\rho}\frac{d\rho}{dt}
$$
получим
$$
dA^{(i)}  = p d\frac{1}{\rho} - \frac{\tau^{ij} e_{ij}}{\rho} dt
$$
Следовательно,
$$
du = -pd \frac{1}{\rho} +
\frac{\tau^{ij} e_{ij}}{\rho} dt +T ds -dq^{'}
$$

Считается, что и для вязкой сжимаемой жидкости
температура и давление в покоящейся вязкой жидкости должны
совпадать с соответствующими параметрами в покоящейся идеальной жидкости.
 Иными словами, {\bf температура и давление для любых процессов определяются из тождества
Гиббса}
$$
du =-pd\frac{1}{\rho} +Tds
$$
т.е. имеют место формулы
$$
p= -\left(\frac{\partial u}{\partial 1/\rho}\right)_s, \quad
T = \left(\frac{\partial u}{\partial s}\right)_\rho
$$


Тогда  выражение для некомпенсированного тепла будет
$$
dq^{'} = \frac{\tau^{ij}e_{ij}}{\rho} dt
$$

\paragraph{Диссипации механической энергии в вязкой
жидкости.}

Наличие некомпенсированного тепла приводит к диссипации механической энергии
в вязкой жидкости.
Действительно, записав теорему живых сил получим
$$
d\frac{v^2}{2} ={dA^{(e)}}+{dA^{(i)}}= {dA^{(e)}} +pd\frac{1}{\rho} -
\frac{\tau^{ij}e_{ij}}{\rho} dt
$$

или
$$
d\frac{v^2}{2} = {dA^{(e)}} +pd\frac{1}{\rho} - dq^{'}
$$
Так как $dq^{'} \ge 0$, то {\bf за счет работы вязких напряжений кинетическая
энергия в жидкости может только уменьшаться. }

\paragraph{Коэффициенты вязкости положительны.}

В случае линейной и изотропной жидкости
$$
dq^{'} = \frac{\tau^{ij}e_{ij}}{\rho} dt =\frac{dt}{\rho}
\left[\left(\zeta-\frac{2}{3}\mu\right) (e_i^i)^2 +2\mu e^{ij}e_{ij}\right]
=\frac{dt}{\rho} \left[\zeta I_1^2 +2\mu \left(I_2 -
\frac{I_1^2}{3}\right)\right]
$$
где $I_1 =g^{ij}e_{ij}, I_2 =e^{ij}e_{ij}$ --- первый и второй инварианты
тензора скоростей деформаций.

Легко видеть, что в главных осях
$$
I_2 -\frac{I_1^2}{3} = \left(e_1 -\frac{I_1}{3}\right)^2 +
+\left(e_2 -\frac{I_1}{3}\right)^2 + \left(e_3 -\frac{I_1}{3}\right)^2
$$
Отсюда непосредственно вытекает, что для произвольных движений в произвольной
системе координат
$$
I_2 -\frac{I_1^2}{3} \ge 0
$$

Так как по условию $\zeta$ и $\mu$ не зависят от $e_{ij}$, то из второго закона
термодинамики $dq^{'}\ge 0$ следует, что
$$
\zeta >0 ,\quad  \mu >0
$$
\subsection{Уравнение притока тепла для вязкой теплопроводной жидкости.
}

Напомним, что тепло к среде может поступать за счет различных механизмов:
за счет теплопроводности, излучения, электрического тока, химических реакций
и т.д.
\paragraph{Передача тепла за счет теплопроводности.}
При передаче тепла за счет теплопроводности имеет место {\bf вектор потока
тепла}, такой что общий приток тепла $dQ^{(e)}$ к объему $V$ может
быть представлен в следующем виде
$$
dQ^{(e)} = -\int\limits_\Sigma \vec q\cdot \vec n d\sigma dt =
-\int\limits_V div\,\,\vec q \,d\tau \,dt
$$
где $\vec n$ -- внешняя нормаль к поверхности $\Sigma$

Количество тепла, поступающее к бесконечно малому объему $d\tau$ за время $dt$,
будет равно $dQ^{(e)} = -div\, \vec q d\tau dt$, а к единице массы среды
$$
dq^{(e)} = -\frac{1}{\rho} div\,\vec q dt
$$

\paragraph{Выражение для вектора потока тепла.}{ Закон Фурье} определяет зависимость вектора потока тепла от температуры
$$
\vec q = -\lambda \,grad \,\,T
$$

Вектор потока тепла и градиент температуры имеют естественно
противоположные направления поэтому коэффициент теплопроводности
$(\lambda >0)$. Можно рассматривать частные важные примеры, когда
коэффициент теплопроводности постоянен или зависит только от температуры $T$.

Выражение для притока тепла к единице массы среды за единицу времени
 за счет  теплопроводности запишется 
$$
\frac{dq^{(e)}}{dt} =\frac{\lambda}{\rho} div\,\, grad \,\,T =
\frac{\lambda}{\rho} \nabla^2 T = \frac{\lambda}{\rho}\Delta T
$$

\paragraph{Уравнение притока тепла для вязкой жидкости} будет
иметь вид
$$
\frac{du}{dt} = -p\frac{d 1/\rho}{dt} +\frac{1}{\rho} \tau^{ij}e_{ij} +
\frac{\lambda}{\rho}\Delta T.
$$
\paragraph{Уравнение для производства энтропии в вязкой жидкости}
$$
T\frac{ds}{dt} =\frac{du}{dt}+p\frac{d 1/\rho}{dt}=\frac{1}{\rho}\tau^{ij}e_{ij} +\frac{\lambda}{\rho}\Delta T
$$

Для жидкости, удовлетворяющей закону Навье--Стокса это уравнение
можно записать в виде
$$
T\frac{ds}{dt}=\frac{\zeta}{\rho} (div \vec v)^2 + \frac{2}{\rho}
\left[e^{ij} e_{ij} - \frac{1}{3}(div \vec v)^2 \right] +
\frac{\lambda}{\rho}\Delta T
$$
Это уравнение может служить для определения распределения
температуры в жидкости.
Внутренняя энергия $u$ или энтропия при этом должны быть известны как
функция температуры и плотности.

Например, если
$$
u = \int c_v dT + const,
$$
то
$$
\frac{du}{dt} = c_V \frac{dT}{dt} = c_V \left(\frac{\partial T}{\partial t} +
u\frac{\partial T}{\partial x} + v\frac{\partial T}{\partial y} +
w \frac{\partial T}{\partial z}\right)
$$

В случае покоящейся несжимаемой среды имеем обычное
{\bf уравнение теплопроводности}
$$
\frac{\partial T}{\partial t} =
\frac{\lambda}{\rho c_V} \left(
\frac{\partial^2 T}{\partial x^2} + \frac{\partial^2 T}{\partial y^2} +
\frac{\partial^2 T}{\partial z^2}\right)
$$

Итак, {\bf полная система уравнений движения вязкой жидкости} будет
состоять из

\underline{уравнений Навье--Стокса},
\underline{уравнения неразрывности},
\underline{уравнения притока тепла},

\underline{уравнений состояния}.

Примером модели вязкой сжимаемой среды может служить {\bf модель вязкого
теплопроводного  совершенного газа}, в котором
$$
p =\rho R T,\quad u = c_V T + const
$$


\end{document}

