\documentclass[11pt,a4paper]{article}
\usepackage[simple]{dmvn}
\begin{document}

Лекция 6(5)

{\bf Основные законы I.}

\section{Закон сохранения массы.}

План:
1.\underline{Закон сохранения массы индивидуального объема.}

2.\underline{Уравнение неразрывности в переменных Эйлера.}



3.\underline{Закон сохранения массы для геометрического объема}.

4. \underline{Стационарное течение}.

5.\underline{Примеры уравнений неразрывности.}

6. \underline{Результаты связанные со свойствами гармонических функций.}


7.\underline{Уравнение неразрывности в переменных Лагранжа.}


\subsection{Закон сохранения массы индивидуального объема.Уравнение неразрывности в переменных Эйлера.}

Рассмотрим законы движения материальных тел.

Материальными телами называются, тела обладающие свойством инерции.

Свойство инерции характеризуется {\bf массой $m$}. Массу можно ввести как для
всего тела, так и для его частей. В механике Ньютона масса аддитивна:
масса всего тела равна сумме масс $m_i$ его частей
$$
m = \sum_i m_i
$$

Фундаментальным законом ньютонианской механики является закон сохранения массы
m любого индивидуального объема (состоящего из одних и тех же частиц сплошной
среды). Этот закон можно рассматривать как опытно установленный закон природы,
верный в определенном приближении.
Он формулируется следующим образом- {\it масса индивидуального объема
сохраняется во время движения:}
$$
m = const \quad \mbox{или} \quad \frac{d m}{d t} = 0
$$

Если ввести плотность
$$
\rho = \lim_{\Delta V \to 0} \frac{\Delta m}{\Delta V},
$$
то закон сохранения массы индивидуального объема $V$ запишется в виде
$$
\frac{d}{d t} \int\limits_{V(t)} \rho d \tau = 0
$$
Используя формулу дифференцирования интеграла по подвижному
объему это соотношение можно записать в виде
$$
\frac{d}{dt} \int \limits_{V(t)} \rho d\tau =
\int\limits_V \frac{\partial \rho}{\partial t} d\tau +
\int\limits_{\Sigma} \rho \vec v \cdot \vec n d\sigma=
\int\limits_V \left[\frac{\partial \rho}{\partial t} +
div(\rho \vec v)\right]d\tau =0
$$

Если $\rho$ и ее первые производные непрерывны, то для непрерывного движения
получим {\bf уравнение неразрывности}
$$
\frac{\partial \rho}{\partial t} + div (\rho \vec v) = 0
$$

Уравнение неразрывности можно записать в виде
$$
\frac{d \rho}{d t} + \rho div \quad  \vec v = 0
$$



\subsection{Закон сохранения массы для геометрического объема.}

Проинтегрировав уравнение неразрывности для фиксированного геометрического
объема с учетом формулы Гаусса-Остроградского получим 
$$
\int\limits_V \frac{\partial \rho}{\partial t} d\tau +
\int\limits_{\Sigma} \rho \vec v\cdot \vec n d\sigma = 0
$$
или
$$
\frac{\partial }{\partial t}\int\limits_V \rho d\tau =-
\int\limits_{\Sigma} \rho \vec v\cdot \vec n d\sigma 
$$
 Первый член этого соотношения представляет собой скорость увеличения
массы в фиксированной части $V$ пространства вследствие зависимости поля
плотности от времени, а второй определяет скорость, с которой масса
вытекает через граничную поверхность $S$ этой части пространства.

Равенство нулю суммы этих интегралов говорит о том, что {\bf масса, содержащаяся
в фиксированной части $V$ пространства, может увеличиваться только вследствие
притока дополнительной массы через поверхность $S$.}

\subsection{Примеры уравнений неразрывности.}

\paragraph{Несжимаемая среда.}
Среда называется {несжимаемой}, если любой ее индивидуальный объем
остается во время движения постоянным по величине.



Напомним, что на прошлой лекции было показано, что скорость относительного изменения объема 
$$
\Theta =\lim_{\Delta t \to 0,\, V_0 \to 0} \frac{V-V_0}{V_0 \Delta t}= I_1 = e_1 + e_2 + e_3=\nabla_\alpha v^\alpha = div \,\, \vec v
$$
Откуда следует 
\paragraph{Условие несжимаемости  среды:}  
$$
div \,\vec v \,= \,0.
$$
\paragraph{Плотность несжимаемой среды в частице не меняется.}
Действительно, из уравнения неразрывности   
$$
\frac{d \rho}{d t} + \rho div \,\,  \mbox{при}\,\, \vec v = 0
$$
в этом случае имеем 
$$
\frac{d \rho}{d t}  = 0.
$$


\paragraph{Векторный потенциал.}
Солеидальное поле, в том числе и поле вектора скорости в случае
несжимаемой среды может быть представлено в виде
$$
\vec v = rot \,\, \vec  u
$$
где $\vec u$ -- называется {\bf векторным
потенциалом $\vec v$}.

\paragraph{Однородная и неоднородная среда.}
Среда называется {\bf однородной,} если плотность $\rho$ одинакова
во всех частицах
среды, т.е. она не зависит от пространственных координат $x,y,z$.
Среда называется {\bf неоднородной}, если плотность $\rho = \rho(x,y,z)$
--разная в разных частицах среды.
 \paragraph{Установившиеся (стационарные) процессы.} Процессы  называются {\bf стационарными или
установившимися,} если все характеризующие эти процессы параметры в случае
задания их {\bf с точки зрения Эйлера не зависят от времени.}

В случае {\bf стационарного движения} уравнение неразрывности будет
$$
div \rho \,\vec v \,= \,0
$$

Из закона сохранения массы 
для стационарного течения имеем
$$
\int\limits_{\Sigma} \rho \vec v\cdot \vec n d\sigma = 0
$$

В случае стационарных процессов  {\bf вектор скорости перпендикулярен градиенту
плотности}:
$$
div (\rho\vec v)= \rho div \vec v +\vec v \cdot grad \rho = \vec v \cdot grad \rho =0.
$$
\paragraph{Линия тока.}
Линия тока - это линия, в каждой точке
которой вектор скорости потока направлен по касательной  к этой линии.

\paragraph{Трубка тока.}
{ Трубкой тока} называется тело, образованное линиями тока, проходящими
через точки замкнутой кривой. 

\paragraph{Утверждение.}{При стационарном течении
несжимаемой среды скорость вдоль трубки тока изменяется обратно пропорционально
площади поперечного сечения трубки.}
\paragraph{Доказательство.}
Пусть $dS_1$ и $dS_2$ --площади двух нормальных сечений трубки тока
и движение направлено от $dS_1$ к $dS_2$. При этом нормальная скорость
в указанных сечениях соответственно равна $v_1$ и $v_2$, а плотность
$\rho_1$ и $\rho_2$. Заметим, что
нормальная скорость на боковой поверхности трубки тока равна нулю
 ($\vec v\cdot \vec n=0 $). Применив к отрезку трубки,
ограниченному этими нормальными сечениями полученное уравнение,
найдем, что

$$
\rho_1 v_2 dS_1=\rho_2 v_2 dS_2
$$

\paragraph{Безвихревое движение.} Движение называется {безвихревым} если вектор вихря $\vec \omega,$ который
определяется ротором  скорости такого движения
равен нулю:
$$
\vec \omega = \frac{1}{2} rot \,\vec v = 0
$$

Напомним, что 
{в случае безвихревых движений {\bf волокна, расположенные в данный момент времени
вдоль главных осей тензора скоростей деформаций, сохраняют в течении бесконечно
малого промежутка времени свою ориентацию в пространстве.}


\paragraph{Теорема.} 
{ Поле скоростей безвихревого движения можно представит в виде градиента
скалярного поля, который называется потенциалом скорости:}
$$
\vec v = grad \phi
$$
Поэтому движение такого вида называется {\bf потенциальным течением}.

\paragraph{Доказательство.}
Доказательство следует из {\bf теоремы Стокса}.

\paragraph{\it Формулировка теоремы Стокса.}{\it Для любого вектора $\vec A$, удовлетворяющего необходимым
условиям непрерывности
и дифференцируемости имеем
$$
\int\limits_C \vec A  d\vec s =  \int\limits_\Sigma (rot \vec A)_n d\sigma
$$}
{\it Где $C$ - замкнутый контур, на который  можно натянуть
гладкую поверхность $\Sigma$, и который можно стянуть в точку, оставаясь в области
непрерывности и дифференцируемости $\vec A$.} 


Возьмем между данными точками $A$ и $B$ два контура
$L_1$ и $L_2$ (Рис. ), которые можно деформировать друг в друга в области
непрерывного безвихревого движения. Рассмотрим циркуляцию $\Gamma$ вектора скорости по
замкнутому контуру $L_1 + L_2$

По теореме Стокса для безвихревого движения имеем
$$
\Gamma=\int \limits_{L_1 + L_2} (u\, dx   +v\, dy +w\, dz) =
2 \int\limits_\Sigma \omega_n d\sigma =0.
$$
поэтому
$$
\Gamma_{AB} =\int \limits_{L_1} (u\, dx   +v\, dy +w\, dz)=
\int \limits_{-L_2} (u\, dx   +v\, dy +w\, dz).
$$
Так как контуры $L_1$ и $L_2$ произвольные, то отсюда следует, что
циркуляция скорости между точками $A$ и $B$ не зависит от пути интегрирования,
а зависит только от координат конечной точки $B$, если начальная точка $A$
фиксирована.
Таким образом,
$$
\int \limits_{AB} (u\, dx   +v\, dy +w\, dz)=\phi(x,y,z)
$$
Приращение циркуляции $\Gamma$ на любом бесконечно малом участке $BB^{'}$,
очевидно будет равно
$$
u\, dx   +v\, dy +w\, dz = d\,\phi(x,y,z)
$$
В силу произвольности $d\,x,d\,y, d\,x$ будем иметь
$$
u =\frac{\partial \phi}{\partial x},\,
v =\frac{\partial \phi}{\partial y},\,
u =\frac{\partial \phi}{\partial z}
$$


\paragraph{ Теорема.} 

{ Потенциальное
движение является безвихревым.}

\paragraph{Доказательство.}

Формальной проверкой легко получить, что если $\vec v = grad\phi$, то
$\vec \omega = \frac{1}{2} rot \vec v =0$. 
\paragraph{Уравнение неразрывности для потенциального течения.}
Для потенциального течения уравнение неразрывности принимает вид
$$
\frac{d\,\rho}{d t} +\rho \Delta \phi = 0.
$$
\paragraph{Уравнение неразрывности для потенциального течения несжимаемой
среды.}
В случае {\bf потенциального течения несжимаемой среды} имеем уравнение
Лапласса
$$
\Delta \phi = 0.
$$


\subsection{Результаты связанные со свойствами гармонических функций.}

\paragraph{Определение.}

Функции удовлетворяющие уравнению Лапласса называются {\bf гармоническими.}



\subsubsection{Свойства гармонических функций}


\paragraph{Теорема о среднем.}
{Значение гармонической функции в данной точке $M$, равно среднему
по поверхности любой сферы с центром в точке $M:$}
$$
\phi_M = \frac{1}{4\pi R^2} \int\limits_S \phi d\sigma
$$

Можно показать, и обратно что всякая функция,
непрерывная вместе со своими вторыми производными и удовлетворяющая
в области $D$ теореме о среднем для сфер S c произвольными
радиусами (принадлежащим $D$) является гармонической функцией в этой области.


{\it Доказательство теоремы о среднем:

Если взять в качестве поверхности $S$ сферу радиуса $R$
с центром в некоторой точке $M$, то на основании предыдущего получим
$$
\int\limits_\Omega \frac{\partial \phi}{\partial R} R^2 d\omega =
R^2 \frac{\partial }{\partial R} \int\limits_\Omega \phi d\omega = 0
$$
где $d\omega$ --телесный угол, $\Omega$ -- единичная сфера концентрическая $S$,
значения подинтегральных функций берутся в точках $S$, соответствующих
точкам $\Omega$. Отсюда следует, что независимо от радиуса сферы $S$
$$
\int\limits_\Omega \phi d\omega = const
$$
т.е.
$$
\int\limits_\Omega  \phi = \phi_M 4\pi R^2.
$$

Последнее равенство можно переписать в виде
$$
\phi_M = \frac{1}{4\pi R^2} \int\limits_S \phi d\sigma
$$
}
\paragraph{ Теорема. }
Гармоническая функция
не может достигать ни максимума, ни минимума внутри области $D$.

\paragraph{Доказательство.}

{Действительно.  Предположим противное. Пусть в некоторой $M$ внутри $D$ потенциал $\phi$
достигает минимума, тогда во всех точках $N$ сколь угодно малой окрестности
точки $M$ должно выполняться неравенство
$$
\phi_M < \phi_N
$$
Но при наличии такого неравенства теорема о среднем не может выполняться.

Аналогично доказывается, что внутри $D$ нет максимума функции $\phi$.}

Следовательно, максимальные и минимальные значения потенциала $\phi$
регулярного течения несжимаемой жидкости в области $D$ достигаются только
на границе области $D$. 

Так как  производные гармонической функции $\phi$
$$
\frac{\partial \phi}{\partial x}, \qquad \frac{\partial \phi}{\partial y},
\qquad \frac{\partial \phi}{\partial z}
$$
также являются гармоническими функциями, то указанные свойства выполняются
и для них.
\paragraph{ Теорема 1. } 
 {Поток несжимаемой жидкости через любую замкнутую
поверхность, расположенную внутри области $D$ равен нулю.}

\paragraph{Доказательство.}
Это  утверждение следует непосредственно из определения гармонической
функции.

Пусть $S$ некоторая замкнутая поверхность, расположенная в области $D$,
внутри которой происходит {\it регулярное}  потенциальное течение
{\it несжимаемой жидкости.} (Поверхность $S$ может
совпадать с областью $D$). $V$ --объем ограниченный поверхность $S$.

Используя теорему Гаусса--Остроградского с учетом
уравнения неразрывности получим
$$
\int\limits_S v_n d\sigma =
\int\limits_S \frac{\partial \phi}{\partial n} d\sigma =\int\limits_V div
\,\, \vec v d\tau =0
\int\limits_V \Delta \phi d\tau =0
$$

\paragraph{Теорема 2.}
 { Максимальное значение величины скорости при потенциальном
движении  несжимаемой жидкости достигается на границе регулярного потока
жидкости}.

 Рассмотрим  квадрат величины скорости
$$
v^2 = \left(\frac{\partial \phi}{\partial x}\right)^2 +
\left(\frac{\partial \phi}{\partial y}\right)^2 +
 \left(\frac{\partial \phi}{\partial z}\right)^2
$$
Ни величина скорости ни ее квадрат гармоническими функциями не являются,
тем не менее имеет место следующая  теорема.


\paragraph{Доказательство.}

Предположим противное: пусть в некоторой $M$ внутри области величина скорости
достигает максимума.
Тогда
$$
v_M^2 > v_N^2
$$
где $N$ --любая точка в достаточно малой окрестности точки $M$.
Направим ось $x$ параллельно скорости в точке $M$, тогда
$$
\left(\frac{\partial \phi}{\partial x}\right)_M =v >0,\,
\left(\frac{\partial \phi}{\partial y}\right)_M =0,\,
\left(\frac{\partial \phi}{\partial z}\right)_M =0
$$

Так как гармоническая функция $\frac{\partial \phi}{\partial x}$
в точке $M$ не может иметь максимума, то в любой малой окрестности
точки $ M$ найдется такая точка $N$, что
$$
\left(\frac{\partial \phi}{\partial x}\right)_N >
\left(\frac{\partial \phi}{\partial x}\right)_M
$$
но при наличии этого неравенства подавно должно выполняться
неравенство
$$
\left[ \left(\frac{\partial \phi}{\partial x}\right)^2 +
\left(\frac{\partial \phi}{\partial y}\right)^2 +
 \left(\frac{\partial \phi}{\partial z}\right)^2\right]_N >
\left(\frac{\partial \phi}{\partial x}\right)_M^2 =v_M^2
$$

Таким образом,  внутри потока невозможна реализация максимума скорости.

{ Максимальные значения скорости при потенциальном движении несжимаемой
жидкости всегда достигаются на границах потока. При непрерывном
обтекании тел безграничным потоком максимальная скорость достигается на
поверхности обтекаемых тел.} 

Как будет показано позже при этом на поверхности
оказывается минимальное давление,которое может вызвать явление кавитации,
а из-за перепада давления на верхней и нижней поверхностях крыла возникает
динамическая подъемная сила.



\subsection{Уравнение неразрывности в переменных Лагранжа.}

Получим {\bf дифференциальную форму уравнения неразрывности в переменных
Лагранжа.}

Введем декартову прямоугольную систему отсчета с векторами базиса $\vec i,
\vec j,\vec k$.

Пусть координаты точек среды относительно этой декартовой системы
координат в момент времени $t_0$ будут $x_0^i$, а в момент времени $t$ --
$x^i$. Они являются значениями функций, задающих
распределение частиц в соответствие с законом  движения в моменты времени $t_0$ и $t$ соответственно
$$
x_0^i = x^i (\xi^1, \xi^2, \xi^3,t_0),\quad
x^i = x^i (\xi^1, \xi^2, \xi^3,t)
$$

Пусть радиус--вектор  точки $M$ относительно декартовой системы отсчета
$$
\vec r = x^k \vec e_k.
$$

Тогда
$$
\hat {\vec e_i} = \frac{\partial \vec r}{\partial \xi^i} =
\frac{\partial x^k}{\partial \xi^i}\vec e_k
$$
В данный момент времени $t$ в произвольной точке $M$ сплошной среды
на малых векторах
$\hat{\vec  e_1} d\xi^1,\hat{\vec e_2} d\xi^2,\hat{\vec e_3} d\xi^3$,
направленных вдоль осей сопутствующей системы координат $\xi^1,\xi^2,\xi^3$
построим элементарный малый косоугольный параллелепипед.

Его объем будет равен
$$
V = |\hat{\vec e_1} \cdot (\hat{\vec e_2} \times \hat{\vec e_3})
d\xi^1d\xi^2d\xi^3|.
$$
В другой произвольный момент $t_0$ времени ему  соответствовал
параллелепид, построенный на векторах
$\vec e_1^0 d\xi^1,\vec e_2^0 d\xi^2,\vec e_3^0 d\xi^3$,
с объемом
$$
V_0 = |\vec e_1^0 \cdot (\vec e_2^0 \times \vec e_3^0) d\xi^1d\xi^2d\xi^3|.
$$

Если плотность среды в моменты $t_0$ и $t$ соответственно $\rho_0$ и $\rho$,
то по закону сохранения масы будем иметь
$$
\rho_0 V_0 = \rho V
$$
или
$$
\rho = \rho_0 \frac{V_0}{V} =
\rho_0 \left|\frac{\vec e_1^0 \cdot (\vec e_2^0 \times \vec e_3^0)}
{\hat{\vec e_1} \cdot (\hat{\vec e_2} \times \hat{\vec e_3})}\right|
$$

Представим смешанное произведение в виде
детерминанта
$$
\hat{\vec e_1} \cdot (\hat{\vec e_2}\times \hat{\vec e_3}) =
\left|
\begin{array}{ccc}
\frac{\partial x^1}{\partial \xi^1}&\frac{\partial x^2}{\partial \xi^1}
&\frac{\partial x^3}{\partial \xi^1}\\
\frac{\partial x^1}{\partial \xi^2}&\frac{\partial x^2}{\partial \xi^2}
&\frac{\partial x^3}{\partial \xi^2}\\
\frac{\partial x^1}{\partial \xi^3}&\frac{\partial x^2}{\partial \xi^3}
&\frac{\partial x^3}{\partial \xi^3}\\
\end{array}
\right| = \hat{\Delta}
$$

Здесь $\hat{\Delta}$ якобиан преобразования от переменных $\xi^1,\xi^2,\xi^3$
к переменным $x^1,x^2,x^3$.
Аналогично,
$$
\hat{\vec e_1^0} \cdot (\hat{\vec e_2^0}\times \hat{\vec e_3^0}) =
\left|
\begin{array}{ccc}
\frac{\partial x_0^1}{\partial \xi_0^1}&\frac{\partial x_0^2}{\partial \xi^1}
&\frac{\partial x_0^3}{\partial \xi^1}\\
\frac{\partial x_0^1}{\partial \xi^2}&\frac{\partial x_0^2}{\partial \xi^2}
&\frac{\partial x_0^3}{\partial \xi^2}\\
\frac{\partial x_0^1}{\partial \xi^3}&\frac{\partial x_0^2}{\partial \xi^3}
&\frac{\partial x_0^3}{\partial \xi^3}\\
\end{array}
\right| = \Delta^0
$$
Где  $\Delta^0$-- якобиан преобразования от переменных $\xi^1,\xi^2,\xi^3$
к переменным $x_0^1,x_0^2,x_0^3$.

Тогда используя свойство якобианов, получим  уравнение неразрывности
в виде
$$
\rho = \rho_0 \frac{\Delta^0}{\hat{\Delta}} =
\rho_0 Det \left|\frac{\partial x_0^i}{\partial x^k}\right|
$$


б) {\bf Выпишем уравнение неразрывности в переменных Лагранжа с использованием
метрических тензоров начального и актуального пространства.}



Обозначим для наглядности компоненты $\frac{\partial x^k}{\partial \xi^i}$
векторов $\hat{\vec e_i}$ в системе $x, y, z$ через
$\hat{e_{ix}}, \hat{e_{iy}},\hat{e_{iz}}.$
Тогда
$$
\left[\hat{\vec e_1} \cdot (\hat{\vec e_2}\times \hat{\vec e_3})\right]^2 =
\hat{\Delta}^2 =
\left|
\begin{array}{ccc}
\hat{e_{1x}} &\hat{e_{1y}}&\hat{e_{1z}}\\
\hat{e_{2x}} &\hat{e_{2y}}&\hat{e_{2z}}\\
\hat{e_{3x}} &\hat{e_{3y}}&\hat{e_{3z}}\\
\end{array}
\right|^2 =
\left|
\begin{array}{ccc}
\hat{e_{1x}} &\hat{e_{1y}}&\hat{e_{1z}}\\
\hat{e_{2x}} &\hat{e_{2y}}&\hat{e_{2z}}\\
\hat{e_{3x}} &\hat{e_{3y}}&\hat{e_{3z}}\\
\end{array}
\right|\times
\left|
\begin{array}{ccc}
\hat{e_{1x}} &\hat{e_{2x}}&\hat{e_{3x}}\\
\hat{e_{1y}} &\hat{e_{2y}}&\hat{e_{3y}}\\
\hat{e_{1z}} &\hat{e_{2z}}&\hat{e_{3z}}\\
\end{array}
\right|= Det \|\hat {g_{ik}}\| = \hat{g}
$$
Аналогично,
$$
|\hat{\vec e_1^0} \cdot (\hat{\vec e_2^0}\times \hat{\vec e_3^0})|^2 =
Det \|g_{ik}^0\| = g^0
$$

И следовательно уравнение неразрывности можно представить в виде
$$
\rho = \rho_0 \sqrt{\frac{g^0}{\hat{g}}}
$$

с)  Можно рассуждать также следующим образом.
Для сохранения массы в индивидуальном объеме
сплошной среды требуется, чтобы выполнялось уравнение
$$
\int\limits_{V_0} \rho_0 (\xi^i,t_0) d V_0 =
\int\limits_V \rho (x^i,t)) d V
$$
где оба интеграла взяты по одним и тем же частицам, т.е. $V$ -- это объем,
который занимает среда в момент времени $t$,
заполнявшая в момент $t_0$ объем $V_0$.

Используя закон движения сплошной среды получим
$$
\int\limits_V \rho (x^i,t) d V =
\int\limits_{V_0} \rho (x^i (\xi^i,t),t) \,J\, d V_0 =
\int\limits_{V_0} \rho (\xi^i,t) \,J\, d V_0
$$
Где
$$
J =
Det \left|\frac{\partial x^i}{\partial \xi^k}\right|
$$


Следовательно, имеем
$$
\int\limits_{V_0} \rho_0 (\xi^i,t_0) d V_0 =
\int\limits_{V_0} \rho (\xi^i,t) \,J\, d V_0
$$

Откуда в силу произвольности рассматриваемого объема
$$
\rho_0 = \rho J
$$

А это обозначает, что произведение
$\rho J$ не зависит от времени, т.е.
что
$$
\frac{d}{d t} \left(\rho J\right) = 0
$$


\underline{Замечания.}


1.Уравнение неразрывности носит универсальный характер и выполняется
при движениях любой материальной среды (воды, воздуха, металла и т.д.),
его вид не зависит от свойств среды.
В общем случае в него входят четыре неизвестные функции, а для несжимаемой
среды --три.

Очевидно, что для решения задач механики сплошной среды одного уравнения
неразрывности недостаточно.

2.Для распределения $f$ любой величины $\phi$ сохраняющей
свои значения в индивидуальном объеме можно получить уравнения
аналогичные уравнению неразрывности
в переменных Эйлера
$$
\frac{\partial f}{\partial t} + div (f \vec v) = 0 \quad
\mbox{и} \quad
\frac{d f}{d t} + f div\,\, \vec v = 0,\quad
f = \lim_{\Delta V \to 0} \frac{\Delta \phi}{\Delta V}
$$
и в  переменных Лагранжа
$$
f = f_0 \sqrt{\frac{g^0}{\hat{g}}}, \quad
f_0 = f J, \quad
\frac{d}{d t} \left(f J\right) = 0
$$




\end{document}
