\documentclass[11pt,a4paper]{article}
\usepackage[simple]{dmvn}
\begin{document}

\begin{center}
Лекция 2.

Математические основы.
\end{center}

План:

1. Введение.

2. Тензор.

3. Тензор Леви--Чевиты. Вектор двойственный тензору второго ранга.

Векторное произведение.

4. Главные оси симметричного тензора второго ранга.

5. Тензорные поля.

6. Интегральные теоремы.

7. Криволинейные координаты.




\begin{center}
\bf 1. Введение.
\end{center}

Геометрические или физические величины, например, скорость частицы,
удобно рассматривать в соответствующих  системах координат.
В то же время подобные величины не зависят от выбора системы координат,
что может быть использовано при их изучении. По координатам в {\it одной}
системе можно однозначно определить координаты этих величин в любой другой
системе отсчета.

{\bf Способ преобразования координат при переходе от одной системы к другой
можно положить в основу классификации физических или геометрических величин}.
Стремясь к тому,
чтобы структура
геометрических или физических уравнений не отражала особенностей используемой
системы координат уравнения записывают в такой форме, чтобы они
были справедливы в любой системе координат.

Осуществление этой идеи в самом общем виде приводит к {\bf
тензорному исчислению}.  Его изложение в общем виде здесь не предоставляется
целесообразным, в частности, потому, что это отвлечет внимание от механического
содержания математических соотношений. Поэтому в дальнейшем будет
использоваться прямоугольная декартова система координат и {\bf декартовы
тензоры}.

\begin{center}
{\bf 2. Тензор.}
\end{center}
Термин тензор ( от слова tension - напряжение) вначале появился в механике
сплошной среды, где каждому элементу поверхности, проходящему через
фиксированную точку, ставится в соответствие отнесенный к этому
элементу вектор напряжений. Условия равновесия показывают, что {\bf соотношение
между направлением нормали рассматриваемого элемента поверхности и
вектором напряжений линейно и однородно относительно направляющих косинусов
нормали.} Таким образом, напряженное состояние в какой-либо точке сплошной
среды определяется при помощи тензора -- {\bf тензора напряжений} в этой точке.

\underline{Определение 1.}


{\bf  Для любого направления в пространстве тензору ранга $n$ можно поставить
в соответствие тензор ранга $n-1$ посредством линейного и однородного
относительно направляющих косинусов соотношения.}

При этом скаляр соответствует тензору нулевого ранга, а вектор -- тензору
первого ранга.


Например, относительно системы координат $x_i$
тензор $\bf  \Theta $  ранга $n$ определяется при помощи трех
тензоров $n-1$ ранга, а именно, своими проекциями
$ \bf \Theta_1, \Theta_2, \Theta_3$
на координатные направления. Значение $\bf \Theta$ для направления $\mu$
дается формулой
$$
\bf \Theta^{(\mu)} = \Theta_1 cos (\mu, x_1) + \Theta_2 cos (\mu, x_2) +
\Theta_3 cos (\mu, x_3)
$$

Можно получить также определение связанное с преобразованием систем координат.

Если направление $\mu$ будет совпадать с направлением $x_p^{'}$ второй системы
координат, то, вследствие равенства $\mu_i = c_{pi}$, значение тензора
$\bf \Theta$  по направлению $ x_p^{'}$ определяется
{\bf тензорным  уравнением}
$$
\bf \Theta_p^{'} = c_{ip} \Theta_i
$$

где $\Theta_i$, $\Theta_p^{'}$ -- тензоры ранга $n-1$,
представляющие собой проекции тензора
$\bf \Pi$ по направлениям $x_i$ и $x_p^{'}$ соответственно.

Переходя к компонентам этого тензора в штрихованной системе координат и
используя полученную ранее  формулу для преобразования компонент тензоров
ранга $n-1$, получаем формулу для преобразования компонент тензора ранга $n$:
$$
\Theta_{pqr\dots}^{'} = c_{ip} c_{jq} c_{kr} \cdots \Theta_{ijk \dots}
$$
Действительно, если обозначить проекцию тензора $\Theta_p^{'}$  на направление
$x_q^{'}$ --тензор ранга $n-2$ через $\Theta_{pq}^{'}$, а
проекцию тензора $\Theta_i$  на направление
$x_j$ --также тензор ранга $n-2$ через $\Theta_{ij}$, то в соответствии с
тензорным уравнением, получим
$$
\bf \Theta_{pq}^{'} = c_{ip}c_{jq} \Theta_{ij}
$$
Аналогично, обозначая
проекцию тензора $\Theta_{pq}^{'}$  на направление
$x_r^{'}$ --тензор ранга $n-3$ через $\Theta_{pqr}^{'}$, а
проекцию тензора $\Theta_{ij}$  на направление
$x_k$ --также тензор ранга $n-2$ через $\Theta_{ijk}$, то в соответствии с
тензорным уравнением, получим
$$
\bf \Theta_{pqr}^{'} = c_{ip}c_{jq} c_{kr}\Theta_{ijk}
$$

Этот процесс можно продолжить пока не получим в качестве проекций тензоры
нулевого ранга.

Следовательно приходим к следующему определению:

{\bf Определение 2.}

В любой прямоугольной декартовой системе координат тензор ранга $n$

определяется $3^n$ компонентами, которые при преобразовании координат
$$
x_j^{'} = c_{ij}\, x_i
$$
преобразуются по формуле
$$
\Theta_{pqr\dots}^{'} = c_{ip} c_{jq} c_{kr} \cdots \Theta_{ijk \dots}
$$

{\bf Тензорные операции}.

1. {\bf Умножение на скаляр}. Умножение всех компонент тензора на один и тот
же скаляр дает второй тензор того же ранга, который называется
{\bf произведением
тензора на скаляр}.
$$
\bf T = \lambda S
$$

2. {\bf Сложение тензоров}. Сложение соответствующих
компонент двух тензоров одинакового
ранга дает третий тензор того же ранга, который называется {\bf суммой двух
тензоров}.
$$
T_{ij} = R_{ij} + S_{ij}
$$

3. {\bf Умножение тензоров}. Совокупность всех произведений,
содержащих по одной компоненте каждого из двух тензоров,
образует третий тензор, называемый
{\bf произведением двух тензоров}. Ранг произведения равен сумме рангов
сомножителей.

Например, произведение $T_{ijk} = R_{ij}\,S_k$ тензора второго ранга
$R_{ij}$ и вектора $S_k$ представляет собой тензор третьего ранга.

Другой пример. Произведение $T = \vec u \, \vec v \, (T_{ij} = u_i\, v_j)$
называется {\bf диадным произведением векторов}. Заметим, что это произведение
двух векторов не обладает свойством коммутативности $\vec v \, \vec u = T^T$ --
результат транспонирования тензора $T =\vec u \, \vec v$.

4. {\bf Свертка}. Приравнивание двух буквенных индексов тензора
ранга $n$ дает тензор ранга $n-2$ и называется {\bf свертыванием тензора по
этим индексам}.

Например, свертывание тензора второго ранга $T_{ij}$ дает скаляр
$T_{ii} = T_{11} + T_{22} + T_{33}$, который называется {\bf следом} $Sp \bf T$
тензора.

{\bf Скалярное произведение векторов $\vec a$ и $\vec b$  можно рассматривать
как след тензора $T_{ij} = a_i \, b_j$.}


Другим примером свертывания служит {\bf образование целых положительных
степеней тензора второго ранга}.

{\bf Квадрат тензора $\bf T^2$ }  определяется как тензор
$= T_{ip}\,T_{pj}$,
{\bf куб $\bf T^3$ } -- как $T_{ip}\,T_{pq}\,T_{qj}$,
{\bf четвертая степень $\bf T^4$ } -- как
$T_{ip}\,T_{pq}\,T_{qr} \, T_{r,j}$  и т.д.

5.{\bf Образование изомеров}.

Перестановка двух индексов тензора дает другой тензор того же ранга,
называемый {\bf изомером тензора}.

Например, результат транспонирования тензора второго ранга -- единственный
изомер этого тензора.

Тензор называется {\bf симметричным} относительно двух индексов если он
равен своему изомеру, полученному при перестановке этих индексов.

Если же тензор равен своему изомеру  с обратным знаком, то он называется
{\bf антисимметричным} относительно рассматриваемых индексов.

\underline{Утверждение.}
Любой тензор можно представить в виде симметричного и антисимметричного
тензоров
$$
T_{ij} =\frac{1}{2} (T_{ij} + T_{ji}) + \frac{1}{2} (T_{ij} - T_{ji})
$$

\underline{Утверждение}. Если тензор $S_{pqij \dots}$  симметричен, а тензор
$T_{pqmn\dots}$ антисимметричен относительно индексов $p$ и $q$, то справедливо
равенство
$$
S_{pqij \dots}\, T_{pqmn\dots}  = 0
$$

Действительно, сумма определяемая немыми индексами $p$ и $q$ , содержит,
например, член соответствующий $p=1, q =2$, а также член, отвечающий
 $p=2, q =1$. Сумма этих двух членов равна нулю, так как
$S_{12ij\dots} = S_{21ij\dots}$ и $T_{12mn\dots} =- T_{21mn\dots}$.

Используя этот факт, легко установить для произвольных тензоров второго
ранга следующее тождество:
$$
S_{ij}\,T_{ji} = \left(S_{(ij)} + S_{|ij|}\right) \,
                 \left(T_{(ji)} + T_{|ji|}\right)
= S_{(ij)} \, T_{(ji)}  +  S_{|ij|} \, T_{|ji|}
$$


Где $A_{(ij)}$ -- представляет собой симметричную, а $A_{|ij|}$ --
антисимметричную часть тензора $A_{ij}$.

{\bf Критерии тензора -- Теорема деления тензоров}.

1). Пусть некоторая величина в прямоугольных декартовых координатах
$x_i$ и $x_i^{'}$
определяется при помощи чисел $A_{ijk}$ и $A_{ijk}^{'}$  соответственно, и
пусть при любом наборе векторов $\vec u, \vec v, \vec w$ справедливо равенство
$$
A_{pqr}^{'}\, u_p^{'}\, v_q^{'}\, w_r^{'} =
A_{ijk}\, u_i\, v_j\, w_k
$$
Тогда можно показать, что числа $A_{ijk}$ и $A_{ijk}^{'}$  являются
компонентами тензора третьего ранга относительно координатных
систем
$x_i$ и $x_i^{'}$

\underline{Доказательство}

{\it Выразим в этом равенстве нештрихованные компоненты трех
векторов через штрихованные компоненты, используя формулы преобразования
компонент векторов при переходе от одной системы координат к другой.

В результате получим следующее соотношение:
$$
(A_{pqr}^{'} - c_{ip} c_{jq} c_{kr} A_{ijk} ) u_{p}^{'} v_{q}^{'} w_r^{'} = 0
$$

Левая часть этого равенства представляет собой трилинейную форму компонент
векторов $\vec u, \vec v, \vec w$, которая тождественно обращается в ноль
ноль только тогда, когда обращаются в ноль все коэффициенты.
Это условие устанавливает тот факт, что величины $A_{ijk}$ и $A_{ijk}^{'}$
представляют собой компоненты тензора третьего ранга относительно
нештрихованной и штрихованной систем координат.}

2). Аналогично можно показать, что величины $A_{ijk}$ представляют собой тензор
третьего ранга, если известно, что $A_{ijk} B_{ij}$ - есть вектор при любом
выборе тензора второго ранга $B_{ij}$.


Легко получить обобщение указанных свойств для тензора любого ранга.
\begin{center}
{\bf 3. Тензор Леви--Чевиты. Вектор двойственный тензору второго ранга.
Векторное произведение.}
\end{center}

В качестве примера тензора рассмотрим часто используемый
{\bf тензор Леви-Чевиты}.
Введем следующую величину

$$
\varepsilon_{ijk} =
\left\{
\begin{array}{c}
1\\
-1\\
0
\end{array}
\right\}
$$
в зависимости от того, что $i,j,k$ образуют четную, нечетную или не образуют
перестановку 1,2, 3.

Пусть $\vec u,\vec v, \vec w$ представляют собой векторы, проведенные из начала
координат $O$ в точки $U, V, W$. Предполагается, что эти четыре точки не лежат
в одной плоскости и никакие три из них не лежат на одной прямой. При этом их
направления представляют собой направления правосторонней системы координат.

Рассмотрим параллелепипед с ребрами $OU, OV, OW$. Из аналитической
геометрии известно, что абсолютная величина
детерминанта
$$
D=
\left|
\begin{array}{ccc}
u_1& v_1& w_1 \\
u_2& v_2& w_3 \\
u_3& v_3& w_3
\end{array}
\right|
$$

определяет объем параллелепипеда.

При помощи $\varepsilon_{ijk}$ можно детерминант $D$записать в виде
$$
D = \varepsilon_{ijk} u_i v_j w_k
$$

При любом выборе векторов $\vec u,\vec v,\vec w$ $D$ представляет собой
скаляр.
Тогда согласно теореме деления тензоров
величины $\varepsilon_{ijk}$ задают тензор третьего
ранга. Он называется  $\bf \varepsilon$ - тензором или тензором Леви--Чевиты.


Посредством зависимости
$$
t_i = \varepsilon_{ijk} T_{jk}
$$
любому тензору второго ранга ставится в соответствие вектор $\vec t$.

Этот вектор называется {\bf вектором двойственным тензору $\bf T$}.

Его компоненты будут:
$$
t_1 = T_{23} - T_{32},\, t_2 = T_{31} - T_{13},\, t_3 = T_{12} - T_{21}
$$

Из этих соотношений следует, что вектор {\bf двойственный тензору второго ранга,
зависит только от антисимметричной части тензора. Вектор, двойственный
симметричному тензору равен нулю.}

 Верно и обратное: равенство нулю двойственного
вектора указывает на симметрию тензора.

Неопределенное или диадное произведение $u_iv_j$ двух векторов 
представляет собой тензор.

Двойственный ему вектор
$$
w_i = \varepsilon_{ijk} u_j v_k
$$
называется {\bf векторным произведением} векторов $\vec u$ и $\vec v$.

Соотношение
$$
T_{jk} = \frac{1}{2} \varepsilon_{ijk} t_i
$$

позволяет каждому вектору поставить в соответствие {\bf тензор,
двойственный данному вектору}.


\begin{center}
{\bf 4. Главные оси симметричного тензора второго ранга.}
\end{center}

I. \underline{Определение}.  Направление, определяемое единичным вектором
$\vec \mu$ называется {\bf главным направлением симметричного тензора $T_{ij}$
второго ранга}, если соответствующий вектор $T_{ij}\mu_i$ параллелен вектору
$\vec \mu$, т.е. если этот вектор можно записать в виде $\lambda \vec \mu$,
где $\lambda$ скаляр.

Таким образом, для главного направления $\vec \mu$ имеем
$$
(T_{ij} - \lambda \delta_{ij}) \mu_i = 0
$$

Приведенное соотношение представляет собой линейную однородную систему
трех уравнений относительно компонент единичного вектора $\vec \mu$.

Условием существования нетривиального решения является равенство
нулю детерминанта,
составленного из коэффициентов уравнений
$$
|| T_{ij} - \lambda \delta_{ij}|| = 0
$$

Если развернуть детерминант, то получим {\bf независящее от системы координат
кубическое уравнение} для величины
$\lambda$ -- {\bf характеристическое или вековое
уравнение симметричного тензора} $\bf T$
$$
\bf \lambda^3 - I_{(1)} \lambda^2 - I_{(2)}\lambda - I_{(3)} =0
$$

Коэффициенты этого уравнения являются скалярами -- {\bf основные
инварианты симметричного тензора} {\bf T}.
Первый инвариант равен сумме элементов главной диагонали , второй --
сумме миноров элементов главной диагонали, взятой со знаком минус, третий --
представляет детерминант  матрицы $T_{ij}$.

$$
I_{(1)} = T_{ii}, \,I_{(2)} = \frac{1}{2} (T_{ij} T_{ji} - T_{ii} T_{jj}),\,
I_{(3)} = ||T_{ij}|| =
\frac{1}{6}(2 T_{ij} T_{jk} T_{ki}-T_{ij} T_{ji} T_{kk} + T_{ii} T_{jj} T_{kk})
$$

Корни характеристического уравнения называются -- {\bf главными значениями
симметричного тензора $\bf T$}.

II. \underline{Утверждения}.

{\bf 1). Симметричный тензор 2-го ранга
имеет только действительные главные значения}.

{\bf 2). Главные направления, соответствующие различным главным значениям,
являются ортогональными.}

{\bf 3). Если главные значения различны, то главные направления
определяются однозначно.}

{\bf 4). Если два главных значения равны, но отличимы
от первого,то имеем однопараметрическое
семейство систем главных осей,
которые можно получить одну из другой в
результате поворота вокруг первой главной оси.}

{\bf 5). Если все три главных значения равны,
то любая система ортогональных осей является системой главных осей.}

\underline{Доказательство:}
1).{\it По крайней мере, одно из этих главных значений
является действительным. Обозначим его через $\lambda_1$.
При $\lambda = \lambda_I$ система однородных уравнений определяет по меньшей мере
одно главное направление $\vec \mu^1$. Если это направление принять за ось
$x_1^{'}$ новой системы координат, то $T_{11}^{'} = \lambda_I,\,
T_{12}^{'} =T_{13}^{'} =0$. Тогда характеристическое уравнение этого
тензора будет иметь вид
$$
\left|
\begin{array}{ccc}
\lambda_I -\lambda&0&0\\
0&T_{22}^{'} - \lambda& T_{23}^{'}\\
0&T_{23}^{'} &T_{22}^{'} - \lambda
\end{array}
\right|
$$

или
$$
(\lambda_I - \lambda) [\lambda^2 -(T_{22}^{'} + T_{33}^{'}) \lambda  +
T_{23}^{'} T_{33}^{'}  - T_{33}^{'2}] =0
$$

Следовательно два других главных значения $\lambda_{II}$ и $\lambda_{III}$
являются корнями квадратного уравнения, дискриминант которого  положителен
$$
(T_{22}^{'} + T_{33}^{'})^2 - 4 (T_{23}^{'} T_{33}^{'}  - T_{33}^{'2}) =
(T_{22}^{'} - T_{33}^{'})^2  + 4 T_{23}^{'2}
$$

2). Если векторы $\mu^{II}, \mu^{III}$ определяют главные
направления, соответствующие главным значениям  $\lambda_{II}, \lambda_{III}$,
то имеем
$$
(T_{ij} - \lambda_{II} \delta_{ij}) \mu_i^{II} = 0 ,\,\,
(T_{ij} - \lambda_{III} \delta_{ij}) \mu_i^{III} = 0
$$

Умножая эти соотношения на  $\mu_j^{III}, \mu_j^{II}$ соответственно и вычитая
друг из друга получим
$$
(\lambda_{II} - \lambda_{III}) \mu_i^{II} \mu_i^{III} =0
$$
Откуда, если  $\lambda_{II}$ не равно
$\lambda_{III}$, следует, что эти направления
ортогональны.

3). Допустив многозначность, получим, что каждое первое
главное направление должно быть ортогонально каждому второму и третьему
главным направлениям, а каждое второе главное направление --ортогонально
каждому третьему. Этот вывод противоречит тому, что в трехмерном пространстве
не может быть более трех взаимно ортогональных направлений.

Таким образом, предыдущие рассуждения показывают,
что {\bf симметричный тензор второго ранга
имеет по крайней мере одну систему главных осей.}

В случае не равных между собой главных значений
существует только
одна система главных осей.

Если $\lambda_{II} = \lambda_{III}$, то дискриминант
квадратного уравнения равен нулю :$T_{22}^{'} = T_{33}^{'}, T_{23}^{'} = 0$.
Его корни $\lambda_{II} = \lambda_{III} = T_{22}^{'} = T_{33}^{'}$. Матрица
рассматриваемого тензора в этом случае имеет диагональную форму независимо от
выбора осей $x_2^{'}, x_3^{'}$ если направление оси $x_1^{'}$ совпадает
с первым главным направлением $\vec \mu_1$.

Таким образом, если два главных значения равны, но отличимы от первого,
то любой единичный
вектор -- линейная комбинация векторов $\vec \mu^{II}, \vec \mu^{III}$
определяет  главное направление. Следовательно, имеем однопараметрическое
семейство систем главных осей, которые можно получить одну из другой в
результате поворота вокруг первой главной оси.

Если все три главных значения равны то любой единичный вектор, представляющий
собой линейную комбинацию векторов $\vec \mu^I,\vec \mu^{II}, \vec \mu^{III}$,
представляет главное направление и любая система ортогональных осей --
системой главных осей.}

III. Тензор с различными главными направлениями $\lambda_I, \lambda_{II},
\lambda_{III}$ и соответствующими главными направлениями $\vec \mu^I,
\vec \mu^{II}, \vec \mu^{III}$, можно записать в виде
$$
T_{ij} = \lambda_I \mu_i^I \mu_j^I + \lambda_{II} \mu_i^{II} \mu_j^{II} +
\lambda_{III} \mu_i^{III} \mu_j^{III}
$$
В самом деле, тензор $T_{ij}$ ставит в соответствие направлению $\mu^I$
вектор $\lambda_I \mu_j^I$, который имеет то же направление; аналогичное
замечание относится к направлениям $\vec \mu^I, \vec \mu^{II}$.

Если координатные оси выбрать по главным направлениям,
то тензор определится
{\bf диагональной матрицей}
$$
\bf T = \left(
\begin{array}{ccc}
\lambda_I&0&0\\
0&\lambda_{II}&0\\
0&0&\lambda_{III}
\end{array}
\right)
$$

Обратно, три взаимноортогональные оси называются {\bf главными осями
симметричного
тензора второго ранга}, если матрица этого тензора принимает диагональную
форму.

IV. \underline{Степени тензоров 2-го ранга. Уравнение Гамильтона--Кэли}.

Рассмотрим образование целых положительных
степеней тензора второго ранга.

{\bf Квадрат тензора $\bf T^2$ }  определяется как тензор
$T_{ip}\,T_{pj}$,
{\bf куб $\bf T^3$ } -- как $T_{ip}\,T_{pq}\,T_{qj}$,
{\bf четвертая степень $\bf T^4$ } -- как
$T_{ip}\,T_{pq}\,T_{qr} \, T_{r,j}$  и т.д.


Приведение матрицы симметричного тензора второго ранга к диагональной форме
позволяет дать простое определение степеням такого тензора.

Если матрица тензора $\bf T$ имеет относительно системы главных осей
диагональный вид, то матрица тензора $\bf T^n$ относительно той же системы
координат имеет вид
$$
\bf T^n = \left(
\begin{array}{ccc}
\lambda_I^n&0&0\\
0&\lambda_{II}^n&0\\
0&0&\lambda_{III}^n
\end{array}
\right)
$$

Так как эта матрица имеет диагональную форму, то
{\bf тензоры $\bf T$ и $\bf T^n$
имеют одни и те же главные оси. }

Каждое из трех значений $\lambda_I, \lambda_{II}$ и $\lambda_{III}$ тензора
$\bf T$, удовлетворять характеристическому уравнению, а матрицы $\bf T^n$
имеют диагональный вид. Поэтому сам тензор $\bf T$ должен удовлетворять
характеристическому уравнению.

Следовательно, имеет место {\bf уравнение Гамильтона--Кэли:}
$$
\bf T^3 = I_{(1)} T^2 + I_{(2)} T + I_{(3)} \delta
$$
Это уравнение позволяет получить более высокие степени
тензора $\bf T$ в виде линейных комбинаций тензоров $\bf T^2, T, \delta$.
Коэффициенты этих линейных комбинаций представляют собой полиномы относительно
основных инвариантов $I_{(1)}, I_{(2)}, I_{(3)}$.
Действительно, если каждый член уравнения умножить на $\bf T$,
то получим равенство

$$
\bf T^4 = I_{(1)} T^3 - I_{(2)} T^2+ I_{(3)} T
$$
Подставив $\bf T^3$ имеем
$$
\bf T^4 = (I_{(1)}^2 + I_{(2)}) T^2+  (I_{(1)} I_{(2)} + I_{(3)}) T  +
I_{(1)}  I_{(3)} \delta
$$

Продолжая действовать таким образом, можно получить более высокие степени
тензора $\bf T$.

\begin{center}
{\bf 5. Тензорные поля.}
\end{center}

\underline{Определение.} Пусть каждой точке $P$ конечной области $R$
пространства  соответствует тензор $\bf T$ ранга $n$, компоненты которого
представляют собой непрерывные функции положения точки $P$. Тогда
говорят, что в области $R$ определено непрерывное {\bf тензорное поле} ранга
$n$.

В произвольной точке $\vec r^0$ области $R$ имеет место разложение в ряд
Тейлора
$$
T_{ijk \dots} =  T_{ijk \dots} (\vec r^0) + (x_p - x_p^{(0)})
                 \partial_p T_{ijk \dots} (r^0)  + \dots
$$

Здесь
$$
\partial_p =\frac{\partial}{\partial x_p}
$$

Каждый член разложения представляет собой тензор ранга $n$.
Так как, независимо от выбора вектора $\vec r - \vec r^0$, это относится
 и к последнему из явно записанных, то согласно теореме деления тензоров,
величины $\partial_p T_{ijk \dots}$ представляют собой компоненты
тензора ранга $n+1$.

Таким образом, при переходе от одной декартовой системы координат к другой
{\bf оператор $\partial_p$ ведет себя как вектор, оператор $\partial_{pq} =
\partial_{p} \partial_{q}= \frac{\partial}{\partial x_p}
\frac{\partial}{\partial x_q}$ как тензор второго ранга и т.д.}

В символической записи оператор $\partial_p $ представляется при помощи
смволического вектора $\nabla$ -- оператора набла.

{\bf Градиент скалярного поля}
представляет собой вектор $\partial_p \phi$
(Обозначается одним из  способов $ grad \phi= \nabla \phi= \partial_p \phi$).

Направление $\nabla \phi$ в точке $P$ совпадает с
направлением нормали к поверхности
уровня $\phi = const$ в точке $P$.

При перемещении из точки $P$ поля на бесконечно малый  отрезок $ds$
в направлении единичного вектора $\vec \mu$  значение $\phi$ изменяется на
величину
$$
d \phi^{(\mu)} = \mu_i \partial_i \phi \, ds = \vec \mu \cdot grad \phi\, ds
$$

Таким образом, {\bf градиент скалярного поля $\phi $ ставит
в соответствие каждому
направлению $\vec \mu$ скаляр $d \phi^{(\mu)}/ds$, который называется
\bf скоростью изменения $\phi$ в направлении $\vec \mu$}.

При этом
градиент $\nabla \phi$ указывает направление наибольшей скорости изменения,
а модуль $\nabla \phi$ представляет величину этой скорости изменения.

{\it Действительно, если единичный вектор $\vec \mu$
касается поверхности уровня $\phi$,
проведенной через точку $P$, то
скорость изменения $ \phi$ в направлении  $\vec \mu$ равна нулю, т.е скалярное
произведение векторов $\vec \mu$ и $grad \phi$ обращается в нуль.}

\underline{Определение.}
{\bf Векторным градиентом
векторного поля $\vec v$ }
называется тензор
второго ранга  $\partial_i v_k$, полученный путем применения оператора
$\partial_i $ к векторному полю $\vec v$.

При перемещении из какой--либо точки $P$ поля на бесконечно малый отрезок $ds$
в направлении единичного вектора $\vec \mu$ значение компонент
$v_k$ вектора $\vec v$ изменяется
на величину
$$
d\, v_k^{(\mu)} = \mu_j  \partial_j v_k d\, s
$$
или символически
$$
d \vec v^{(\mu)} = (\vec \mu \cdot \nabla ) \vec v \,d\,s
$$

\underline{Определение.}
След векторного градиента $\partial_j v_k$ представляет собой скаляр
$\partial_j v_j$, который называется {\bf дивергенцией векторного поля
$\vec v (x)$} и символически обозначается через $div\, \vec v$
$$
div\, \vec v = \frac{\partial v_1}{\partial x_1} +
\frac{\partial v_2}{\partial x_2} +\frac{\partial v_3}{\partial x_3}
$$

\underline{Определение.}
Вектор $\varepsilon_{ijk} \partial_j v_k$, двойственный векторному градиенту
$\partial_j v_k$ называется {\bf вихрем или ротором векторного поля}
 $\vec v (x)$ и
символически записывается в виде $\nabla \times \vec v$ или $rot \vec v$.
Его компоненты определяются следующим образом

$$
(rot \vec v)_1 = \frac{\partial v_3}{\partial x_2} -
\frac{\partial v_2}{\partial x_3},\,\,
(rot \vec v)_2 = \frac{\partial v_1}{\partial x_3} -
\frac{\partial v_3}{\partial x_1},\,\,
(rot \vec v)_3 = \frac{\partial v_2}{\partial x_1} -
\frac{\partial v_1}{\partial x_2}
$$

\underline{Определение.}
Свертывание оператора $ \partial_{ij}$ приводит к {\bf оператору Лапласса}
$$
\partial_{ii} = \frac{\partial^2 }{\partial x_1^2} +
\frac{\partial^2 }{\partial x_2^2}  +\frac{\partial^2 }{\partial x_3^2}
$$

Символически этот оператор записывается как $\nabla^2$ или как $\Delta$.

\begin{center}
\newpage
{\bf 6. Интегральные теоремы.}
\end{center}

В области определения тензорного поля $T_{jkl \dots}$ рассмотрим некоторую
регулярную область $V$, ограниченную
поверхностью $S$. Обозначим через $\vec \nu$ единичный вектор внешней нормали
к граничной поверхности $S$.

Тогда имеет место {\bf Теорема Гаусса --Остроградского}, которая дает
преобразование интеграла по объему в интеграл по поверхности:
$$
\int\limits_V \partial_i T_{jkl \dots} \, d\,V =
\int\limits_S \nu_i T_{jkl \dots} \, d\,S
$$

В обычной формулировке теорема Гаусса--Остроградского используется для
векторного поля и утверждает, что
$$
\int\limits_V div \, \vec A d\,V =
\int\limits_S \vec A\cdot\vec n\,dS
$$
Следствием теоремы Гаусса--Остроградского является теорема Стокса,
которая относится к замкнутому плоскому контуру $L$ и к ограниченной им
области.
$$
\int \limits_\Sigma\vec \nu \cdot rot \vec v d\,\sigma
= \int \limits_L \vec v \cdot \vec {dL}
$$
где направление обхода кривой $L$ и направление единичного вектора нормали
$\vec \nu $ к $d\, S$ соответствуют правилу правого винта.

Интеграл $\int \limits_L \vec v \cdot \vec {dL}$ назывется
{\bf циркуляцией вектора
$\vec v$
вдоль контура $L$}.


Другие примеры интегральных теорем:

1. {\bf Первое тожество Грина}.
$$
\int \phi \Delta \psi dV = \int \phi \frac{\partial \psi}{\partial \nu} \, dS -
\int \, grad \, \phi \cdot grad \, \psi \, dV
$$

2. {\bf Второе тожество Грина}.
$$
\int (\phi \Delta \psi -\psi \Delta \phi) dV =
\int (\phi \frac{\partial \psi}{\partial \nu} -
\psi \frac{\partial \phi}{\partial \nu )}d\,S
$$

Здесь $\frac{\partial \psi}{\partial \nu}$ представляет собой скорость
изменения $\psi$ в направлении внешней нормали  $\nu$ к поверхности $S$.

\underline{Примеры применения интегральных терем}.

1.Доказать, что векторное поле, имеющее нулевой ротор (безвихревое), является
градиентным поле (потенциальным):

векторное поле $\vec v$, определенное в односвязной области и имеющее
в этой области тождественно равный нулю ротор, можно представить как градиент
скалярного поля $\phi$.
$$
\phi = \int \limits_0^P \vec v \cdot \vec {dL}
$$

2. В регулярной области векторное поле определено однозначно, если всюду в
объеме заданы его дивергенция и ротор, а на граничной поверхности задана его
нормальная составляющая.


{\bf Формула дифференцирования по времени интеграла, взятого по
подвижному объему}.

Пусть имеется произвольная функция $f$ (она может быть и тензором), зависящая
от кооржинат точек пространства и от времени $t$. Рассмотрим интеграл
$$
\int \limits_V f(x,y,z,t) \,d\tau
$$
где от времени зависит не только подинтегральная функция, но и область
интегрирования. Тогда с учетом формулы Гаусса--Остроградского получим
$$
\frac{d}{dt} \int \limits_V f(x,y,z,t) \,d\tau =
\int \limits_V \left[\frac{\partial f}{\partial t} + div \,(f \vec v)\,
\right]d\tau
 =
\int \limits_V \left[\frac{d f}{d t} +\,f\, div \vec v\right]d\tau
$$
Здесь исползовано также следующее кинематическое равенство
$$
\frac{d f}{d t} = \frac{\partial f}{\partial t} + \vec v \cdot \nabla f
$$

\begin{center}
{\bf 7. Криволинейные координаты.}
\end{center}

При обсуждении основных положений механики сплошной среды и при выводе общих
уравнений можно ограничиться декартовыми координатами. Однако, при решении
отдельных задач бывает удобнее пользоваться системой ортогональных
криволинейных координат.

Разумеется, общее тензорное исчисление дает возможность вывести уравнения,
справедливые в любой системе координат. При рассмотрении отдельных задач мы
будем использовать уравнения в  криволинейных координатам, в том числе
цилиндрических и сферических.

\end{document}

