\documentclass[11pt,a4paper]{article}
\usepackage[simple]{dmvn}
\begin{document}

\section{
Теория пластичности
}

План:
1. Основные положения.

2.Идеализированные диаграммы пластического поведения.

3. Пространство напряжений. Тензоры пластических и полных деформаций.

4. Условия пластичности.

5. Критерии Треска и Мизеса.

6. Изотропное и кинематическое
упрочнение.
Энергетическая и деформационная гипотезы упрочнения.

7. Cоотношения между напряжениями и деформациями в пластическом
состоянии. Пластический потенциал.

8.Работа на пластических деформациях. Принцип минимума работы
на пластических деформациях.

9. О деформационной теории пластичности.

10. О постановке задач упругопластичности.

11. Термодинамические соотношения.
Уравнение притока тепла и второй закон термодинамики.

\vspace{1cm}


\subsection{Введение.
}

Напомним что упругие деформации обладают свойством полного восстановления
недеформированного состояния после снятия приложенных нагрузок. Кроме того, упругие деформации зависят только от величина напряжений и не зависят от истории деформирования или нагружения.

Любая деформация, не удовлетворяющая
определяющим законам классической теории упругости, рассматривается как
{\bf неупругая деформация}.

В частности, необратимые смещения,
которые {\it получаются в результате  скольжения или дислокаций на
атомном уровне и} приводящие  к остаточным деформациям  называются {\bf пластическими
деформациями}. Изучение пластических деформаций с микроскопической точки зрения относится к физике твердого тела. { Пластические деформации},
в отличие от вязких и упругих, появляются только в том случае, когда напряжения переходят некоторый предел, который называется 
{\bf пределом упругости или пределом текучести}.
При достаточно малых деформациях материал ведет себя как
упругий (или как жесткий, если упругими деформациями пренебрегают).

\subsection{Идеализированные диаграммы пластического поведения.
}


Многие основные понятия теории пластичности можно ввести непосредственно,
рассматривая диаграммы зависимости напряжений от деформаций при испытании
некоторого гипотетического материала на простое одноосное растяжение (сжатие).

Одна из таких диаграмм представлена на рис.
\begin{picture}(100,80)
\end{picture}

Здесь $\sigma$--условное напряжение (сила, деленная на начальную площадь
сечения), а величина деформации определяется формулой
$$
\varepsilon = \frac{(L-L_0)}{L_0},
$$
где $L$--текущая длина образца, а $L_0$ --его начальная длина.


\subsubsection{Основные понятия.}
{\bf Предел текучести или предел упругости} -- точка $P$,
соответствующая предельному напряжению
$\sigma_p$, {\bf разделяет} кривую напряжение -- деформация {\bf на
 упругую
и пластическую области}.

{\it Предел упругости разные авторы определяют по разному. 
Иногда он берется как  предел пропорциональности и лежит в верхнем конце
линейной части кривой.
Иногда за него принимается точка $J$, которая называется  пределом
текучести Джонсона и представляет собой точку, где наклон кривой достигает
$50\%$ от своего первоначального значения.
В одном из способов за предел текучести принимают такое значение напряжения,
которое дает $0.2\%$ остаточной деформации.}
\paragraph{Упругая область.}
Важно то, что {в упругой области}, которая может быть как линейной,
так и нелинейной, увеличение нагрузки заставляет точку, изображающую
напряженно -- деформированное состояние, двигаться вверх по кривой, а уменьшение
нагрузки ведет к движению точки вниз по тому же самому пути.

Таким образом, в упругой области существует {\bf взаимно
однозначное соответствие
между напряжениями и деформацией.}
\paragraph{Пластическая область.}
{В пластической области} дело обстоит иначе. При разгрузке от
некоторого состояния, например $B$, точка, изображающая состояние, следует
по пути $BC$, практически параллельному линейной упругой части кривой.
В точке $C$, где напряжение достигает нуля, обнаруживается {\bf остаточная
пластическая деформация $\varepsilon^p$.}  Символом $\varepsilon^e$ обозначим
восстановленную упругую деформацию, соответствующую точке $B$.

При повторной нагрузке точка, движется из $C$ обратно к $B$ по пути очень
близкому $BC$ , { но не попадает точно в В, из -- за потери энергии в цикле
разгрузка -- нагрузка. Образуется {\bf петля гистерезиса}}.

\paragraph{Пластические деформации не определяются однозначно
значениями напряжений.}
(См. рис.). Одному и тому же значению напряжения $\sigma$ может соответствовать
бесчисленное множество значений деформации $\varepsilon$. Если при
нагружении образца был момент, когда внешняя нагрузка превысила предел
упругости, то значение деформации, соответствующее данному значению напряжению,
зависит от того, как было достигнуто это значение напряжения.
Итак, ясно, что {\bf в пластической области напряжение зависит от всей истории
нагружения или деформирования среды. }
\subsubsection{Некоторые явления, связанные с деформацией материалов.}
\paragraph{Упрочнение материала.}
После возвращения к точке
В требуется увеличение нагрузки, чтобы вызвать дальнейшую деформацию.
Это явление связано со свойством {упрочнения материала.}

Суть этого явления состоит в следующем.
После перехода материала в пластическую область, материал
ведет себя как упругое тело (нагрузка и разгрузка идут по одной и той же
кривой). Поэтому можно говорить, что точка В также играет
роль предела упругости
для материала полученного из исходного с помощью пластического деформирования.
Для многих материалов $\sigma_B > \sigma_p$, по крайней мере для некоторых
участков диаграммы. Такие участки называют {\bf участками упрочнения материала.}

Для некоторых материалов на диаграмме напряжение -- деформация
существует горизонтальный участок, называемый {\bf площадкой текучести.}
При деформировании соответствующему этому участку упрочнения не происходит.



{ \paragraph{Эффект Баушингера.}

Диаграмма напряжение -- деформация, изображенная на этом рисунке именуется
кривой растяжения. Кривая сжатия для недеформированного предварительно
образца (при отсутствии истории пластического деформирования)
обычно представляет собой отражение кривой растяжения относительно
начала координат: $\sigma (\varepsilon)=-\sigma (-\varepsilon).$
 Однако, имеются
среды, например, горные породы, для которых такая симметрия отсутствует (см.
рис.).

\begin{picture}(100,80)
\end{picture}

Пусть пределу упругости на диаграмме сжатия при первоначальном нагружении
соответствует точка $P_1.$ После растяжения до точки $B$ с последующей разгрузкой
и сжатием предел упругости материала на сжатие на участке упругих деформаций
$BB_2$ может соответствовать $B_2.$
 Величины предельных значений напряжений $\sigma$ в точках $B_1$ и $B_2$
 могут быть, вообще говоря, разными.  
 
Таким образом, если изменение напряжения на обратное (растяжения
на сжатие или наоборот) производится для материала, уже находящегося
в пластическом состоянии, то наблюдается определенное уменьшение предела
упругости при втором типе нагрузки. Это явление называется {\bf эффектом
Баушингера}.}
Седов Л.И.: {\bf  Эффект изменения предела упругости на сжатие после предварительного
растяжения за предел упругости называется эффектом Баушингера.}

\paragraph{Ползучесть.}
Пусть имеется некоторый  стержень (рис.) верхний конец которого закреплен,
а к нижнему приложена постоянная сила $\vec F$. Если стержень надолго оставить
в таком состоянии, то, как показывает опыт, относительное удлинение
стержня будет  расти с течением времени. Если в некоторый момент времени
нагрузку снять, то образовавшиеся деформации не пропадут.
Это явление, которое наблюдается при любой, даже малой величине силы $\vec F$,
называется ползучестью.

\paragraph{Релаксация напряжений.}
Если растянутый стержень, в поперечных сечениях которого действуют напряжения
$\sigma$ закрепить на обеих его концах (т.е. зафиксировать деформацию), то,
как показывает опыт с течением времени напряжения в стержне будут падать,
для одних материалов до некоторого конечного значения, для других материалов--
до нуля. При релаксации имеющаяся первоначально упругая деформация за счет
ползучести частично или полностью превращается в пластическую,
для поддержания (сохранения) которой не требуется прикладывать силу, это и
вызывает уменьшение напряжений.

\paragraph{Усталость материалов.}
Опыт показывает, что образец под действием периодически изменяющейся нагрузки,
приложенной на его свободном конце, может разрушаться после достаточно
большого, но все же конечного числа колебаний, даже если максимальные напряжения
не превосходят предела упругости.

\subsubsection{Модели пластических сред.}
Имеют место два основных типа моделей пластических сред:

\paragraph{1. Модели идеальных упруго -- пластических или жестко--пластических сред,}
в которых не учитывается упрочнение и эффект Баушингера.
При отсутствии упрочнения деформации называются {\bf идеально пластическими.}



На нижеследующем рисунке упругая область и явление упрочнения
полностью отсутствуют.
\begin{picture}(100,80)
\end{picture}

На втором  рисунке существует упругая зона, предшествующая пределу текучести,
а упрочнения нет:
\begin{picture}(100,80)
\end{picture}



Такие представления полезны при изучении ограниченных пластических
деформаций, когда большие деформации запрещены.
\paragraph{Модели пластических тел в которых учитывается упрочнение.}
На приведенном  рисунке имеется упругая зона, а упрочнение предполагается
линейным.
\begin{picture}(100,80)
\end{picture}
Эта модель широко
используется при изучении неограниченного внешними условиями {пластического
течения}.

{\paragraph{Замечания.}

1. Термин {\bf пластическое течение} широко используется для обозначения процесса
пластического деформирования. Однако в отличие от течения жидкости, при
котором предполагается движение частиц сплошной среды, понятие пластического
течения относится к непрерывному  изменению суммарной деформации, а скорость
представляет собой скорость деформации. В самом деле, твердое тело в состоянии
пластичности может испытывать касательные напряжения оставаясь в покое.}

2. Хотя температура оказывает существенное влияние на пластическое поведение
реального материала, в теории пластичности часто принимается, что процессы
протекают изотермически 
и {\bf температуру считают просто параметром}.

3. Точно также в теории пластичности
обычно пренебрегают влиянием  скорости нагружения на диаграмму напряжение
-- деформации.
В соответствии с этим {\bf пластические деформации считаются
не зависящими от времени
и изучаются отдельно от таких явлений как {\it ползучесть и релаксация.}}





\subsection{Трехмерные пластические течения.} 
Многие из трехмерных течений, изучающих пластическое поведение,
можно рассматривать  как некоторое обобщение ряда идеализированных одномерных
диаграмм зависимости напряжения от деформации.
{Основные проблемы теории пластичности} состоят
1) в установлении количественных { критериев начала наступления пластичности}
и
2)   
{в математической  формулировке соотношений между напряжениями и деформациями},
соответствующих
феноменологическому описанию пластических деформаций.
\subsubsection{Тензоры упругих,  пластических и полных деформаций.  }



Для произвольного состояния конечным образом деформированной
упруго -- пластической среды можно определить понятия упругих и пластических
деформаций и ввести следующие три пары тензоров деформаций:

1) тензоры пластических деформаций
c компонентами
$$
\varepsilon_{ij}^p = \frac{1}{2}(g_{ij}^{*} -g_{ij}^0)
$$
2)тензоры упругих деформаций
с компонентами
$$
\varepsilon_{ij}^e = \frac{1}{2}(\hat g_{ij} -g_{ij}^{*})
$$
3) тензоры полных деформаций
с компонентами
$$
\hat \varepsilon_{ij} = \frac{1}{2}(\hat g_{ij} -g_{ij}^0)
$$

Здесь $g_{ij}^0, \hat g_{ij}$ задают метрики начального
и актуального пространства, а $g_{ij}^{*}$ -- метрику  пространства, в котором
сняты все напряжения, и остались только остаточные деформации.

Таким образом, при изучении действительного процесса деформирования для
каждого момента времени наряду с полными деформациями можно рассматривать
пластические, т.е. те, которые остались бы в частице, если бы ее из данного
состояния полностью разгрузить, и упругие деформации, т.е. те, которые
снимаются при разгрузке и возникают вновь при повторном нагружении.

Из определений следует, что в лагранжевой системе координат верно
равенство
$$
\hat \varepsilon_{ij} = \varepsilon_{ij}^e +\varepsilon_{ij}^p
$$
т.е. полные деформации равны сумме упругих и пластических. Отметим, что для
конечных деформаций это свойство аддитивности не выполняется, т.к. компоненты
тензоров здесь берутся в разных базисах, хотя в одной и той же Лагранжевой
системе координат.

В случае бесконечно малых относительных перемещений с точностью до
малых высшего порядка это равенство выполняется для компонент с любым
строением индексов и в любой системе координат.
\subsubsection{Пространство напряжений.  Условия пластичности. Поверхность текучести.
 }

В трехмерном случае необходимо рассматривать многомерное пространство напряжений.
{Пространство напряжений} определяется тем, что
в качестве меры расстояний вдоль
осей координат берутся величины напряжений.

В связи с основным свойством пластической среды в пространстве
напряжений, т.е. в девятимерном пространстве точки которого задаются
значениями компонент тензора напряжений $p^{ij}$, можно отметить область
$D_p$ такую, что если для данного процесса точка $p^{ij}$ лежит строго внутри
области $D_p$, то частица ведет себя как упругое тело. В противном случае
в частице могут возникать пластические (остаточные) деформации.
{\it \paragraph{Пространство напряжений Хея--Вестергарда
}
{В пространстве главных напряжений (Хея--Вестергарда) по осям координат
откладываются главные значения тензора напряжений.

Каждая точка такого пространства соответствует некоторому напряженному
состоянию. {Радиус--вектор ОР любой точки Р может быть разложен на две
компоненты: ОА--вдоль прямой $OZ$, которая составляет равные углы с осями
координат, и ОВ-- в плоскости перпендикулярной $OZ$ и проходящей через
начало координат (эта плоскость известна под названием $\Pi$ --плоскости.

Компонента вдоль $OZ$, для которой $p_I=p_{II}=p_{III}$
представляет гидростатическое давление, а компонента в $\Pi$ --плоскости --
девиаторную часть напряжения. Легко показать, что  $\Pi$ --плоскость
имеет уравнение
$$
p_I+p_{II}+p_{III} =0
$$


Если принять, что условие пластичности не зависит от гидростатического
напряжения всестороннего сжатия, то соответствующие поверхности текучести
являются цилиндрами с образующими параллельными оси $OZ$.

Точки пространства
напряжений, которые лежат внутри цилиндрической поверхности текучести
соответствуют упругому напряженному состоянию, а точки лежащие на поверхности
текучести, представляют начальное пластическое напряженное состояние.

Пересечение поверхности текучести с $\Pi$ --плоскостью называется
кривой текучести}.}}

\paragraph{Условие или критерий пластичности}
 является обобщением на трехмерное напряженное
состояние понятия предела текучести, который был введен
для одноосного растяжения.
{Оно} определяет некоторую
поверхность -- {\bf поверхность текучести или поверхность нагружения.}
Этой поверхностью является граница $\Sigma_p$ области $D_p$ представляющая
собой {\bf совокупность пределов
упругости для всевозможных напряженных состояний}.


С математической точки зрения это условие представляет собой
соотношение  между компонентами напряжений в точке, которое должно быть
выполнено, когда в этой точке начинается пластическое поведение.
\paragraph{Функция текучести.}
В общем случае условие пластичности может быть записано в виде
$$
f(p_{ij}) = C_Y
$$
или
$$
f_1 (p_{ij}) = 0.
$$
Функция $f_1 (p_{ij})$ называется {функцией текучести}.


Для изотропного материала условие пластичности не должно зависеть
от направлений и, поэтому, может быть выражено в виде функции инвариантов
напряжения, или в виде симметричной функции главных напряжений:
$$
f_2 (p_I,p_{II}, p_{III}) = C_Y.
$$

Кроме того, эксперименты показывают, что для многих сред (в частности для
металлов) напряжение всестороннего сжатия не вызывает пластических
деформаций. Поэтому обычно считают, что в условиях пластичности фигурирует
функция инвариантов девиатора напряжений
$$
f_3 (I_1(p_{ij}^{(d)}),I_2(p_{ij}^{(d)}), I_3 (p_{ij}^{(d)})) = 0.
$$

{ Напомним, что шаровой составляющей $\bf t^{(s)}$
и девиатором $\bf t^{(d)}$
симметричного тензора $\bf t$ второго ранга  называются
соответственно тензоры
$$
t_{ij}^{(s)} =\frac{1}{3} t_{kk} \delta_{ij},\qquad
t_{ij}^{(d)} =t_{ij}- \frac{1}{3} t_{kk} \delta_{ij}
$$

Первый, второй и третий инварианты тензора определяются следующим образом}

$$
I_1(t_{ij}) = t_{ij}g^{ij} = t_i^i =t_1^1 +t_2^2 +t_3^3,\quad
I_2(t_{ij})= \frac{1}{2}\left(t_{ii}t_{jj}-t_{ij}t_{ij}\right),\quad
I_3(t_{ij})= det||t_{ij}||
$$

\paragraph{Некоторые критерии пластичности.
}

Из многочисленных условий, пластичности которые были предложены
мы рассмотрим два. Они приемлемо просты математически и в то же время
достаточно точны, чтобы быть весьма полезными при изучении начальной стадии
пластичности изотропных материалов.

\paragraph{1. Критерий текучести Треска (теория максимального касательного
напряжения).}

Согласно этому критерию, пластическое поведение начинается тогда, когда
максимальное касательное напряжение достигает заданной величины $C_{1p}$.

Проще всего критерий Треска записывается в главных напряжениях.
Если $p_I>p_{II}>p_{III}$ критерий Треска будет
$$
\frac{1}{2}\left(p_I-p_{III}\right) = C_{1p} =const
$$

\paragraph{2. Критерий текучести Мизеса (теория энергии искажения формы).}

Согласно этому критерию, пластическое поведение начинается тогда, когда
второй инвариант девиатора напряжений достигает некоторого критического
значения.
Математически критерий Мизеса записывается так:
$$
I_2(p_{ij}^{(d)}) = C_{2p}
$$
или через главные напряжения так:
$$
\left(p_I-p_{II}\right)^2 +\left(p_{II}-p_{III}\right)^2 +
\left(p_{III}-p_I\right)^2 = 6C_{2p}
$$

Существуют несколько вариантов записи этих соотношений, когда используются
другие компоненты напряжений, отличные от главных.

\subsubsection{Изотропное и кинематическое
упрочнение. Энергетическая и деформационная гипотезы упрочнения.
}

Продолжение нагружения после достижения начального предела текучести приводит
к пластическим деформациям, которые могут сопровождаться изменением
первоначальной поверхности текучести.

Если материал предполагается идеально пластическим, то поверхность текучести
не изменяется в процессе пластического деформирования и начальное условие
пластичности остается в силе. Однако, для материала с упрочнением
пластическое деформирование в общем случае
сопровождается изменениями поверхности текучести.

Для учета таких изменений необходимо обобщить функцию текучести
$f_1(p_{ij})$, чтобы она могла задавать изменение поверхности текучести
при деформировании.
\paragraph{Функция нагружения.}
Такое обобщение достигается введением {функции нагружения}
$$
f_1^{*} (p_{ij},\varepsilon_{ij}^p,K) =0,
$$
которая зависит не только от напряжений, но и от пластических деформаций
$\varepsilon_{ij}^p $
и характеристик упрочнения, представленных параметром $K$.

Это уравнение дает поверхность нагружения, что означает следующее:

$$
f_1^{*} =0-\mbox{определяет границу упругой зоны},
$$

$$
f_1^{*} <0-\mbox{соответствует упругой зоне внутри этой поверхности},
$$

$$
f_1^{*} >0-\mbox{соответствует области вне поверхности нагружения}.
$$
Последняя область смысла не имеет.

{Полный дифференциал функции нагружения будет
$$
df_1^{*} = \frac{\partial f_1^{*}}{\partial p_{ij}} dp_{ij} +
\frac{\partial f_1^{*}}{\partial \varepsilon_{ij}^p} d\varepsilon_{ij}^p +
\frac{\partial f_1^{*}}{\partial K} d K
$$

\paragraph{Процессы пластического нагружения и разгрузки.}

 Разгрузка при одноосном растяжении--это уменьшение величины напряжения
$\sigma$.

При произвольном деформировании разгрузка определяется как процесс, при котором
точка $p^{ij}$ в пространстве напряжений перемещается с поверхности
нагружения $\Sigma_p$ внутрь области $D_p$. Очевидно, что при этом некоторые
из компонент $p^{ij}$ могут возрастать.
При разгрузке по определению  $\varepsilon_{ij}^p=0.$

\paragraph{Пластическое нагружение.} Определяется как процесс, в котором 
$$
f^*=0, \quad df^*=0.
$$

\paragraph{Процесс разгрузки.}
Если
$$
f_1^{*} =0,\quad  \frac{\partial f_1^{*}}{\partial p_{ij}} dp_{ij}<0,
$$
то говорят, что имеет место {процесс разгрузки.}
\paragraph{Нейтральное нагружение.}
Если
$$
f_1^{*} =0,\quad  \frac{\partial f_1^{*}}{\partial p_{ij}} dp_{ij}=0,
$$
то имеем { нейтральное нагружение.}
\paragraph{Активное нагружение.}
При
$$
f_1^{*} =0,\quad \frac{\partial f_1^{*}}{\partial p_{ij}} dp_{ij}>0
$$
происходит процесс {активного нагружения. } }

\paragraph{Закон упрочнения.}
Тот способ, каким пластические
деформации $\varepsilon_{ij}^p$ входят в функцию
упрочнения в процессе нагружения определяется { законом упрочнения}.


{\bf Гипотеза изотропного упрочнения} при нагружении постулирует, что
поверхность текучести просто увеличивается в размерах, сохраняя при этом свою
начальную форму. Кривые текучести в $\Pi$--плоскости для критериев Мизеса
и Треска будут концентрическими окружностями и правильными шестиугольниками

При {\bf кинематическом упрочнении} начальная поверхность текучести
поступательно перемещается в новое положение в пространстве напряжений без
изменения размеров и формы.
В одномерном случае кривая текучести Треска переносилась бы так как показано
на  рисунке.
\begin{picture}(100,80)
\end{picture}

Из всех гипотез, предложенных для расчета мгновенных пластических напряжений
при пластическом деформировании материала с изотропным упрочнением
наибольшее распространение получили две: энергетическая и деформационная.


{\bf Энергетическая гипотеза упрочнения} заключается в том, что мгновенная
поверхность текучести зависит только от полной работы на пластических
деформациях 
$$
A^p = \int \limits_V p_{ij} d\varepsilon_{ij}^p.
$$
 Через полную работу на пластических деформациях
критерий пластичности выражается равенством
$$
f_1(p_{ij}) = F(A^p),
$$
в котором вид функциональной зависимости должен быть определен
экспериментально.

{\bf Деформационная гипотеза упрочнения} состоит в том, что упрочнение
определяется величиной пластических деформаций.

Через полную эквивалентную пластическую деформацию
$$
\varepsilon_{экв}^p=\int\limits_V d\varepsilon_{экв}^p,\quad
d\varepsilon_{экв}^p =\sqrt{\frac{2}{3} \varepsilon_{ij}^p  \varepsilon_{ij}^p}
$$
закон упрочнения  представляется соотношением
$$
f_1 (p_{ij})  =H (\varepsilon_{экв}^p),
$$
в которой вид функциональной связи находится из экспериментальной
зависимости напряжение--деформация при одноосном испытании материала.

Можно показать, что для критерия Мизеса эти законы упрочнения эквивалентны.

\subsubsection{Cоотношения между напряжениями и деформациями в пластическом
состоянии. }

Как только возникают пластические деформации, определяющие уравнения теории
упругости перестают быть верными.

Подчеркнем, что при разнообразных способах нагружения пластические деформации
в каждый момент времени не могут определяться однозначно значениями компонент
тензора напряжений в тот же момент времени.

\paragraph{Деформационная теория пластичности.
}
Для тел с упрочнением для каждого вполне фиксированного закона нагружения
можно написать конечные соотношения, причем эти соотношения будут зависеть
от выбранного пути нагружения.
Вместе с этим нередко получается так, что для некоторых различных,
вообще говоря, близких путей нагружения можно применять одно и
тоже соотношение.

Нужно, однако, твердо помнить, что эти соотношения верны только для одного
или нескольких определенных процессов нагружения рассматриваемой частицы
среды и не определяют ее поведение в других случаях пластического
деформирования.

Существует так называемая {\bf деформационная теория пластичности
Генки}, в которой предполагается зависимость между напряжениями и полными
деформациями. Эти соотношения имеют вид
$$
\varepsilon_{ij} =[\phi +\frac{1}{2G}]p_{ij}^{(d)},\quad
\varepsilon_{ii} =(1-2\nu)\frac{1}{p_{ii}}{E}
$$

Здесь параметр Генки
$$
\phi = \frac{3}{2} \frac{\varepsilon_{экв}^p}{p_{экв}}.
$$
Где
эквивалентное или эффективное, напряжение
$$
\sigma_{экв} = \sqrt{3 p_{ij}^{(d)} p_{ij}^{(d)}} =\sqrt{-3I_2 (p_{ij}^{(d)}},
$$
эквивалентное, или эффективное,
приращение пластической  деформации
$$
d\varepsilon_{экв}^p =\sqrt{\frac{2}{3} \varepsilon_{ij}^p  \varepsilon_{ij}^p}
$$

\paragraph{Теории течения (инкрементальные теории).}
В силу того, что пластические деформации
зависят от всей истории нагружения материала, в теории пластичности соотношения
между напряжением и деформацией очень часто формулируют через приращения
деформаций. Это так называемые {теории течения (инкрементальные теории).}
\paragraph{1. Уравнения Леви -- Мизеса.}
Например { уравнения Леви -- Мизеса},
связывают {\bf приращения {полной} деформации с компонентами
девиатора напряжений} следующим образом
$$
d\varepsilon_{ij} = p_{ij}^{(d)} d\lambda
$$

Эти соотношения представляют закон течения для жестко--идеально--
пластического материала.

Считается, что главные оси тензоров приращения деформаций
и напряжений совпадают,

Коэффициент пропорциональности $d\lambda$ дается в дифференциальной
форме, чтобы подчеркнуть, что приращения деформации связаны с конечными
компонентами напряжений. Этот множитель может меняться в процессе нагружения и
является поэтому скалярной функцией, а не фиксированной постоянной.
Для коэффициента $d\lambda$ можно получить
$$
d\lambda=\frac{3}{2}\frac{d\varepsilon_{экв}^p}{\sigma_{экв}}.
$$

\paragraph{2. Уравнениям Прандтля -- Рейса.}
Разложив приращения деформации на упругую и пластическую части:
$$
d\varepsilon_{ij} = d\varepsilon_{ij}^e + d\varepsilon_{ij}^p
$$
и связав {\bf приращения пластической деформации с компонентами девиатора
напряжений}
$$
d\varepsilon_{ij}^p = p_{ij}^{(d)} d\lambda_1
$$
мы приходим к { уравнениям Прандтля -- Рейса.} Эти формулы представляют
закон течения упруго -- идеально -- пластического материала.
Они устанавливают связь между приращениями пластической деформации и девиатором
текущих напряжений, но не дают самих величин приращений деформации.

\paragraph{3. Пластический потенциал.}
Функция компонент напряжения $G(p_{ij})$,
которая обладает следующим свойством
$$
d\varepsilon_{ij}^p=\frac{\partial G(p_{ij})}{\partial p_{ij}}
$$
называют { пластическим потенциалом}.

Для { идеального пластического материала} такая функция существует и
и тождественно совпадает с функцией текучести.
Если к тому же функция текучести
взята в виде
$$
f_1 (p_{ij}) = I_2(p_{ij}^{(d)}),
$$

то последние равенства превращаются в уравнения Прандтля--Рейса.


\subsection{О постановке задач упругопластичности.
}

Ситуации, в которых и упругие и пластические деформации имеют примерно
одинаковый порядок, обычно относят к задачам упругопластичности.

В общем случае постановка задач в упругой зоне, пластической зоне и на границе
между ними включает следующие соотношения:

а) {\bf Упругая область: }

уравнения равновесия; 
связь между напряжениями и деформациями;
условия совместности;
граничные условия, наложенные на напряжения или перемещения



б) {\bf Пластическая область: }

уравнения равновесия; связи между напряжениями и приращениями деформациями;
условия совместности полных деформаций; 
условие пластичности; 
граничные условия на границе пластической области, если таковая граница
существует

в) {\bf Граница между упругой и пластической областями:}

условия непрерывности напряжений и перемещений

\subsection{Термодинамические соотношения.
Уравнение притока тепла и второй закон термодинамики.
}

Рассмотрим термодинамические соотношения. Они необходимы для замыкания системы
механических уравнений в случае, когда важны эффекты изменения температуры
в процессе деформирования тела.

Постулируется, что процессы  пластического деформирования являются необратимыми.
При этом
$$
dq^{'} =\frac{1}{\rho} \hat \tau^{ij} d\varepsilon_{ij}^p.
$$
где $\hat \tau^{ij}$ ---- компоненты некоторого тензора, который характеризует
диссипацию энергии. 

Уравнение притока тепла и второй закон термодинамики можно записать в виде
$$
dF =\frac{1}{\rho} p^{ij} d\varepsilon_{ij} -d(sT) +dq +dq^{**},\quad
Tds=dq+dq^{'},\quad dq^{'}\ge0
$$

Будем предполагать, что
$$
F=F(g_{ij}^0,\varepsilon_{ij}^e,\varepsilon_{ij}^p,T),\quad
\varepsilon_{ij}=\varepsilon_{ij}^e+ \varepsilon_{ij}^p,\quad
dq=-\frac{1}{\rho} div \vec q dt,\quad
dq^{**}=0,
$$
где $\vec q$ -- вектор потока тепла.


С учетом этих предположений уравнение притока тепла запишется в виде
$$
\left(\frac{\partial F}{\partial \varepsilon_{ij}^e} -
\frac{p^{ij}}{\rho}\right) d\varepsilon_{ij}^e+
\left(\frac{\partial F}{\partial \varepsilon_{ij}^p} -
\frac{p^{ij}}{\rho}+\frac{\hat \tau^{ij}}{\rho}\right) d\varepsilon_{ij}^p+
\left(\frac{\partial F}{\partial T} +s\right) dT =0.
$$
а второй закон термодинамики
$$
\rho ds = -\frac{div\,\vec q}{T} dt +\frac{\hat \tau^{ij}}{T}d\varepsilon_{ij}^p.
$$

Полученные соотношения позволяют получить уравнения состояния.

Действительно, эти равенства выполняются как в упругих так и в пластических областях. А так как, от всякого пластического состояния можно провести процесс разгрузки, то  напряжения в частице в пластическом состоянии, примыкающем к упругому процессу разгрузки, можно определить с помощью уравнения состояния теории
упругости.

Таким образом, с помощью рассмотрения упругих процессов разгрузки,
когда $d\varepsilon_{ij}^p=0$, получим что из этих равенств следуют
уравнения состояния упругой модели. Примем, что в упругой
области и в пластической области имеют место соотношения
$$
p^{ij} =\rho \frac{\partial F}{\partial \varepsilon_{ij}^e},\quad
s=-\frac{\partial F}{\partial T}.
$$

Поэтому для процесса пластического деформирования имеем
$$
\left(\frac{\partial F}{\partial \varepsilon_{ij}^p} -\frac{p^{ij}}{\rho}+
\frac{\hat \tau^{ij}}{\rho}\right)d\varepsilon_{ij}^p =0.
$$

Откуда
$$
\hat \tau^{ij} = p^{ij} -\rho \frac{\partial F}{\partial \varepsilon_{ij}^p}.
$$

{\paragraph{Замечание.}

В предыдущем равенстве, вообще говоря, нельзя считать $d\varepsilon_{ij}^p $
независимыми. Например, если принимается ассоциативный закон, то шесть
приращений $d\varepsilon_{ij}^p$ выражаются через одно из них.

Несмотря на это для наших целей всегда можно считать, что выполнены равенства,
полученные для $\hat \tau^{ij}$.

Действительно положим
$$
\hat \tau^{ij} = p^{ij} -\rho \frac{\partial F}{\partial \varepsilon_{ij}^p}+
\tau_1^{ij}.
$$

Тогда имеем
$$
\tau_1^{ij} d\varepsilon_{ij}^p =0
$$
т.е. добавки к $\hat \tau^{ij}$ не влияют на $dq^{'}$}

\subsection{Принцип минимума работы
на пластических деформациях.
}

Рассмотрим приращение работы напряжений на деформациях в единице
объема
$$
d A =-\frac{p_{ij} d\varepsilon_{ij}}{\rho} =
-\frac{p_{ij} (d\varepsilon_{ij}^e\rho +d\varepsilon_{ij}^p)}{\rho} =
d A^e +d A^p
$$

Пусть элементарная {\bf работа внутренних напряжений}
 $\dot p_{ij}$, отвечающих
любой точке {\bf упругой области $D_p$},
на рассматриваемых приращениях пластических
деформаций $d\varepsilon_{ij}^p$
$$
d \dot A^p = -\dot p_{ij} d\varepsilon_{ij}^p
$$

Постулат, выражающийся неравенством
$$
d \dot A^p -d  A^p = \frac{( p_{ij} -\dot p_{ij}) d\varepsilon_{ij}^p}{\rho}\ge 0
$$
носит название принципа минимума работы истинных
напряжений на пластических деформациях.

Согласно этому  постулату {\bf работа, совершаемая действительными
напряжениями на
заданных приращениях пластических деформаций, всегда меньше или равна работе,
которую совершили бы любые другие напряжения из упругой области на тех же
приращениях пластических деформаций.}

Если компоненты тензоров $d\varepsilon_{ij}^p$ и $p_{ij} -\dot p_{ij}$
трактовать как компоненты векторов в девятимерном евклидовом пространстве
компонент тензора напряжений, то этот постулат можно истолковать как условие,
что скалярное произведение этих векторов неотрицательно.

Отсюда ясно, что поверхность нагружения со стороны упругой области выпуклая...

Для пластически несжимаемого материала приращение работы на пластических
деформациях будет равно
$$
d A^p = p_{ij} d \varepsilon_{ij}^p = p_{ij}^{(d)} d \varepsilon_{ij}^p
$$
Если к тому же этот материал подчиняется уравнениям Прандтля--Рейса,
то приращения работы на пластических деформациях представляется выражением
$$
dA^p = p_{экв} d\varepsilon_{экв}^p
$$

При этом  уравнения Прандтля -- Рейса запишутся
$$
d\varepsilon_{ij}^p =\frac{3}{2}\frac{dA^p}{p_{экв}^2} p_{ij}^{(d)}
$$


\end{document}

