\documentclass[11pt,a4paper]{article}
\usepackage[simple]{dmvn}
\begin{document}

\begin{center}
Лекция 3

Напряженное состояние.
\end{center}
\vspace{2.0cm}



План:
\vspace{1.0cm}

1. Масса, плотность. Массовые и поверхностные силы.

Внутренние поверхностные напряжения.

2. Тензор напряжений.

3. Условия равновесия.

4. Главные нормальные напряжения и главные касательные напряжения.

5. Поверхности напряжений Коши.

\vspace{1.0cm}
\begin{center}
\bf 1. Масса, плотность. Массовые и поверхностные силы.

Внутренние поверхностные напряжения.
\end{center}

Свойство инерции характеризуется {\bf массой $m$}. Массу можно ввести как для
всего тела, так и для его частей. В механике Ньютона масса аддитивна:
масса всего тела равна сумме масс $m_i$ его частей
$$
m = \sum_i m_i
$$


Согласно гипотезе сплошности в механика сплошных сред
рассматривает равновесие и движение газов, жидкостей
и деформируемых тел, масса которых считается распределенной непрерывно.

\underline{Определение 1.}

{\bf Плотность} $\rho$ в произвольной точке $P$ непрерывной среды определяется
с помощью предельного перехода
$$
\rho = \lim_{\Delta \, V \to 0} \frac{\Delta\, m}{\Delta \, V}
$$

Это определение эквивалентно утверждению: элемент объема $\Delta \, V$,
содержащий точку $P$, имеет массу $\Delta\, m =\rho \, \Delta\, V$.

Для конечного объема верно равенство
$$
m = \int\limits_V \rho \,d\tau
$$
где интеграл берется по подвижному индивидуальному объему.

Cилы, распределенные по объему $V$, называются объемными или массовыми
силами.
Заметим, что {\bf массовые силы это силы дальнодействия.} Они действуют без
соприкосновения. Примерами массовых сил являются сила тяжести
$\vec F = - \vec g$, сила инерции $\vec F = - \vec a$,  пондеромоторные
силы или силы Лоренца:
$$
\vec F = z_i \left( \vec E + \vec v_i \times \vec B \right)
$$


Вместе с массой в пространстве непрерывно распределены и силы, обусловленные
наличием массы.

\underline{Определение 2.}
Если $\bf \Delta\vec F$ -- главный вектор массовых сил действующий на
элемент массы $\Delta m$. Тогда плотность $\vec F$ массовой силы в данной
точке есть
$$
\vec F = \lim_{\Delta m \to 0} \frac{{\bf \Delta\\vec F}}{\Delta m}
$$

Для малой частицы
$$
{\bf \vec F} \approx \vec F \Delta m
$$

Иногда рассматривают силы $\vec Ф$, приходящуюся не на единицу массы,
а на единицу
объема.
\underline{Определение 3}.
$$
\vec Ф = \lim_{\Delta V \to 0} \frac{{\bf \vec F}}{\Delta V}
$$
Очевидно,
$$
\vec Ф = \rho \vec F
$$

Кроме пространственно распределенных массовых сил на частицу сплошной среды
действуют также {\bf поверхностные распределенные силы}.
В механике сплошной среды они играют основную роль.

{\bf Поверхностные силы} сводятся к передаче импульса при столкновениях.
Они действуют на любой элемент поверхности объема и на его границе
$\Sigma$.

\underline{Определение 4.}
Пусть $\Delta\vec P$ --главный вектор поверхностных сил, действующих на
элемент $\Delta\sigma$ поверхности $S$,
тогда плотность поверхностных сил, определяется следующим образом:
$$
\vec p = \lim_{\Delta \sigma \to 0} \frac{\Delta {\bf\vec P}}{\Delta \sigma}
$$



\underline{Определение 5}.
Силы называются
{\bf внутренними}, если они вызваны объектами принадлежащими системе
 и { \bf внешними}, если они вызваны внешними по отношению к рассматриваемой
системе объектами.

Понятие внешнних и внутренних сил относительно.

Мысленно выделим в сплошной среде некоторый произвольный объем $V$ и разобъем
его сечением $S$ на две части $V_1$ и $V_2$. Если мы будем рассматривать
движение одной из частей, например, $V_1$, то при этом действие на нее второй
части необходимо заменить распределенными по $V_1$ массовыми силами и
распределенными по $S$ поверхностными силами. Так введенные силы
взаимодействия будут внешними для $V_1$. Если же мы будем рассматривать
движение объема $V$ как целого, то эти силы будут внутренними.



\underline{Определение 6}.
Плотность внутренних поверхностных сил называется
{\bf внутренним поверхностным
напряжением}.

\begin{center}
\bf 2. Тензор напряжений
\end{center}

Выделим объем $V$ сплошной среды, ограниченный регулярной поверхностью $S$.
Пусть $dS$ элемент поверхности, содержащий  точку $P$.
Положение элемента поверхности
задается единичным вектором $\vec \nu$ внешней нормали к поверхности.

Предположим, что на элемент $dS$ действует внешняя сила, равная
$\vec {T^{(\nu)}} \, d\,S$, а момент отсутствует.
Примем, что напряжение зависит только от положения точки $P$ и направления
вектора  нормали к ней $\vec \nu$, но не зависит от формы элемента поверхности
$d\, S$ и вида поверхности $S$.

Таким образом, для рассматриваемой точки $P$ мы имеем соответствие между
векторами $\vec T^{(\nu)} $ и направлениями $\vec \nu$ пространства.
Покажем, что это соответствие выражается линейной и однородной зависимостью
напряжений от направляющих косинусов.

Будем исходить из постулируемого в механике {\bf принципа равновесия}.
Он формулируется следующим образом.

{\bf Если часть сплошной среды $V$, ограниченная замкнутой поверхностью $S$
покоится
или движется, то массовые силы, действующие в данный момент на эту часть среды,
находятся в равновесии с поверхностными силами, действующими в данный момент
на поверхность $S$.  Кроме того, должны
быть уравновешены и моменты создаваемые массовыми и поверхностными силами.

При движении среды
в массовые силы  должны включаться и силы инерции.}


Применим принцип равновесия к бесконечно малому тетраэдру, три ребра
$PQ_1, PQ_2, PQ_3$
которого имеют
направления координатных осей (Рис. ). Пусть грань $Q_1, Q_2, Q_3$
имеет площадь $dS$ и внешнюю нормаль $\vec \nu$. Тогда площади граней
$PQ_2Q_3, \,  PQ_3Q_1, \, PQ_1Q_2$  можно записать в виде
$$
dS_1 = dS\, cos(\nu,x_1),\, dS_2 = dS\, cos(\nu,x_2),\,dS_3 = dS\, cos(\nu,x_3)\,
$$

Внешние нормали к этим граням направлены по отрицательным
направлениям координатных  осей.

Действующее на площадки $dS_1, dS_2, dS_3$ напряжения
обозначим через $\vec T_1,\,
\vec T_2,\, \vec T_3, \vec T^{(\nu)}$ соответственно.

Тогда результирующая сила поверхностных сил, действующих на грани тетраэдра,
выразится в виде
$$
\vec T^{(\nu)} \,dS - \vec T_1\,dS_1 - \vec T_2\,dS_2 -\vec T_3\,dS_3 =
[\vec T^{(\nu)} - \vec T_1\, cos (\nu,x_1) - \vec T_2,\,cos (\nu,x_2)
-\vec T_3,\, cos (\nu,x_3)]dS
$$
Она пропорциональна площади рассматриваемой площадки.

Результирующая же массовых сил $\rho \vec F d\,V$
пропорциональна объему тетраэдра $d\,V$.

Если мы уменьшим все линейные размеры тетраэдра в одинаковом отношении,
то равнодействующая массовых сил будет стремится к нулю быстрее, чем
равнодействующая поверхностных сил.

В пределе в точке $P$ необходимо выполнение следующего соотношения:

$$
\vec T^{(\nu)} = \vec T_1\, cos (\nu,x_1) + \vec T_2\,cos (\nu,x_2)
+\vec T_3\, cos (\nu,x_3)
$$

Таким образом, {\bf напряженное состояние в точке определяется тензором
напряжений $\bf T$, который любому направлению $\vec \nu$ пространства ставит в
соответствие напряжение $\vec T^{(\nu)}$, действующий на элемент поверхности,
перпендикулярный вектору $\vec \nu$.}

\underline{Определение.}

Компоненты векторов  $\vec T_1, \vec T_2, \vec T_3$ обозначим через
$T_{11}, T_{12}, T_{13}; T_{21}, T_{22}, T_{23}; T_{31}, T_{32}, T_{33}$
и будем их называть компонентами тензора напряжений.


\underline{ Механическое значение компонент тензора напряжений}.

В силу приведенного выше определения компонент тензора составляющие
$T_{ii}$ представляют собой {\bf нормальные напряжения} , а $T_{ij}$ --
{\bf касательные напряжения} или {\bf напряжения сдвига}
 для элементов поверхности
перпендикулярных осям $x_i$.


Напряжение, направленное по нормали к элементу поверхности с вектором
нормали $\vec \nu$ ( {\bf нормальное напряжение})определяется выражением
$$
T^{(\nu\,\nu)} = \vec T^{(\nu)} \cdot \vec \nu = T_{ij} \nu_i \nu_j
$$

Модуль {\bf касательного напряжения} $T_S$, действующего параллельно элементу
площади определяется из соотношения
$$
T_S^2 = \vec T^{(\nu)} \cdot \vec T^{(\nu)}  - T_N^2
$$

\underline{ Замечание.}
Применив принцип равновесия к трем объемам $V_1, V_2$ и $V$ можно показать,
что для непрерывных движений выполняется еще одно свойство внутренних
напряжений:
$$
\vec T^{(\nu)}= - \vec T^{(-\nu)}
$$

Доказательство:

Влияние объема $V_2$ на $V_1$ будем заменять распределенными
поверхностными силам $\vec T^{(\nu)}d\,S$ и массовыми силами,
плотность которых $\vec F^{'}$,
а влияние объема $V_1$ на $V_2$ будем заменять распределенными
поверхностными силам $\vec T^{(-\nu)}d\,S$ и массовыми силами,
плотность которых $\vec F^{''}$

Из принципа равновесия следует
$$
\int \limits_{V_1} \rho \vec a = \int \limits_{V_1} \rho \vec F^{'} +
\int \limits_{\Sigma_1} \vec T^{(\nu)} d\sigma +
\int \limits_S \vec T^{(\nu)} d\sigma
$$
$$
\int \limits_{V_2} \rho \vec a = \int \limits_{V_2} \rho \vec F^{''} +
\int \limits_{\Sigma_2} \vec T^{(\nu)} d\sigma +
\int \limits_S \vec T^{(-\nu)} d\sigma
$$
$$
\int \limits_{V} \rho \vec a = \int \limits_{V} \rho \vec F +
\int \limits_{\Sigma} \vec T^{(\nu)} d\sigma
$$


После сложения двух первых равенств и вычитания из их суммы третьего при
условии, что для внутренних массовых сил всегда выполняется закон действия
и противодействия, т.е.
$$
\int \limits_{V_1} \rho \vec F^{'} + \int \limits_{V_2} \rho \vec F^{''}=
\int \limits_{V} \rho \vec F
$$
будем иметь
$$
\int\limits_S (\vec {T^{(\nu)}} + \vec T^{(-\nu)})d\,\sigma =0
$$

Отсюда в силу произвольности объемов $V_1, V_2$ и $V$
и сечения $S$ вытекает, что

$$
\vec T^{(\nu)}= - \vec T^{(-\nu)}
$$

\begin{center}
\bf 3. Условия равновесия.

Симметричность тензора напряжений в
классическом случае.
\end{center}

Пусть удельные массовые силы заданы полем $\vec F (x)$, напряжения --
полем $T_{ij}(x)$.

Массовая сила $\rho F d\, V$,
действующая на произвольный
элемент объема, радиус вектор которого равен $\vec r$, создает
момент относительно центра координат, равный
$$
\vec r \times \rho \vec F d\,V =
\left\{\varepsilon_{ijk}x_j \rho F_k d\,V\right\}
$$


Поверхностная сила $\vec T^{(\nu)} = \left\{T_{lk} \nu_l\, d\,S\right\}$,
действующая на элемент $S$
создает относительно начала координат
момент, равный
$$
\vec r \times \vec T^{(\nu)} d\,S =
\left\{\varepsilon_{ijk}x_j T_{lk}\nu_l d\,S \right\}
$$

где $x_j$ означает компоненты радиус-вектора, $F_k$ --компоненты вектора
плотности массовых  сил.

Принцип равновесия требует чтобы были уравновешены силы и моменты действующие
на объем, т.е. выполнения условий

$$
\int\limits_S T_{lk} \nu_l d\,S  + \int \limits_V \rho F_k d\,V = 0
$$
$$
\int \limits_S\varepsilon_{ijk}x_j T_{lk}\nu_l d\,S
 + \int \limits_V\varepsilon_{ijk}x_j \rho F_k d\,V =0
$$

Используя формулу Гаусса, интегралы по поверхности преобразуем
$$
\int\limits_S T_{lk} \nu_l d\,S = \int\limits_V \partial_l T_{lk} d\,V
$$
$$
\int \limits_S\varepsilon_{ijk}x_j T_{lk} d\,S =
\int\limits_V \partial_l (\varepsilon_{ijk}x_j T_{lk}\nu_l) d\,V =
\int \limits_V\varepsilon_{ijk} T_{jk} dV +
\int\limits_V \varepsilon_{ijk}x_j \partial_l T_{jk} dV
$$

При этом использовалось, что компоненты $\varepsilon_{ijk}$ не зависят от
координат, и что $\partial_l x_j  = \delta_{lj}$.

Условия равновесия, тогда запишутся в виде
$$
\int\limits_V (\partial_l T_{lk} + \rho F_k) d\,V = 0
$$
$$
\int\limits_V \varepsilon_{ijk} [T_{jk} + x_j (\partial_l T_{lk}
+\rho F_k)] d\,V = 0
$$


Так как эти интегралы по объему с непрерывными подинтегральными выражениями
обращаются в нуль при произвольном выборе объема $V$, то подинтегральные
выражения должны тождественно равняться нулю. Следовательно

$$
\partial_l T_{lk} + \rho F_k = 0
$$
$$
\vec t = \varepsilon_{ijk} T_{jk}  = 0
$$

Левая часть последнего равенства представляет собой вектор, двойственный
тензору напряжений $\vec t = \left\{T_{23} - T_{32}, T_{31} - T_{13},
T_{12} - T_{21}\right\}$. Равенство нулю этого вектора означает, что
что {\bf тензор напряжений симметричен}
$$
T_{ij} = T_{ji}
$$

Вследствие этой симметрии поле напряжений определяется только шестью функциями
координат.

Первых трех уравнений недостаточно для определения шести функций координат,
задающих поле напряжений. Обычно, в таких случаях напряженное состояние
сплошной среды называется {\bf статически неопределимым}.
Для того, чтобы определить поле напряжений, нужно дополнить условия
равновесия некоторыми другими уравнениями нестатического происхождения.
Например в гидростатике предполагается, что касательные напряжения
отсутствуют, что приводит к тому, что тензор напряжений имеет вид
$$
T_{ij} = - p \delta_{ij}
$$

\begin{center}
\bf 4. Главные нормальные напряжения и главные касательные напряжения.
\end{center}

В силу симметрии тензора напряжений в любой точке $P$ сплошной среды существует
по крайней мере одна система трех взаимно ортогональных осей, таких, что
на элементах поверхности перпендикулярным к этим осям, действуют только
нормальные напряжения, а касательные напряжения отсутствуют. Такая система
называется {системой главных осей напряженного состояния в точке $P$}.

Таким образом, любое напряженное состояние в данной точке сплошной среды
можно рассматривать как совокупность трех чистых растяжений или сжатий вдоль
главных осей тензора напряжений.


\begin{center}
\bf 5. Поверхности напряжений Коши.
\end{center}

Для исследования напряженного сосояния в точке $P$ континиума совместим
начало координат $x_i$ с исследуемой точкой $P$ и рассмотрим скалярное
поле $\phi$, определенное для фиксированных значений $T_{ij}$ формулой
$$
\phi = T_{ij} x_i x_j
$$

Поверхности уровня этого скалярного поля представляют собой подобные
поверхности
второго порядка, которые имеют общий центр подобия и центр симметрии в
рассматриваемой точке $P$ и называются {\bf поверхностями напряжений Коши}.

Пусть луч, проведенный из точки $P$ в
направлении единичного вектора $\vec \nu$, пересечет поверхность напряжений
в точке $Q$. Координаты точки $Q$ можно записать как $x_i =r\nu_i$

Градиент скалярного поля $\phi$ в точке $Q$ определяется формулой
$$
\partial_j \phi = 2T_{ij} x_i = 2rT_{ij}\nu_i = 2r T_j^{(\nu)}
$$

Таким образом,
$$
2 r \vec T^{(\nu)} = grad \,\,\, \phi
$$

где
$\vec T^{(\nu)}$ --напряжение, соответствующее направлению $\vec \nu$, а
$T_j^{(\nu)}$ -- его составляющая по оси $j$.

Cледовательно, напряжение $\vec T^{(\nu)}$  перпендикулярно к касательной
плоскости поверхности уровня $\phi_1$ в точке $Q$ и направлено в то
полупространство, ограниченное этой плоскостью, которое не содержит точку
$P$.  Отсюда сразу следует, что {\bf оси поверхности напряжений совпадают
с главными осями напряженного состояния.}

Зная тензорную поверхность $\phi = const$, можно геометрически следующим
образом найти направление напряжения $\vec T^{(\nu)}$, действующего на площадке
с нормалью $\vec r$. Из точки $P$ перпендикулярно к заданной площадке
проводится вектор $\vec r$. В точке пересечения $\vec r$ с поверхностью
$\phi = const$ проводится касательная плоскость $d\sigma$ к тензорной
поверхности. Очевидно, вектор $\vec T^{(\nu)}$ ортогонален этой площадке.

\end{document}


