\documentclass[11pt,a4paper]{article}
\usepackage[simple]{dmvn}
\begin{document}

\begin{center}
Лекция 17(16)

\bf
Вязкая жидкость III.
\end{center}
\vspace{1cm}

План:
\vspace{1cm}

1. Слоистые течения: течение в канале, течение Куэтта,

течение Хагена--Пуазейля в трубе.

Другие точные решения уравнений Навье--Стокса.

 2. Опыт Рейнольдса. Турбулентность. Уравнения Рейнольдса.
\vspace{1cm}


\begin{center}
\bf 1. Слоистые течения: течение в канале, течение Куэтта,
течение Хагена--Пуазейля.
\end{center}

Отыскание точных решений Уравнений Навье--Стокса в общем случае
наталкивается на непреодолимые
математические трудности из--за их нелинейности.

Тем не менее, в некоторых частных случаях все же можно найти точные решения
уравнений Навье--Стокса. Такими частными случаями являются главным образом те,
в которых нелинейные конвективные члены сами собой исчезают.

Мы рассмотрим некоторые точные решения и увидим, что их большая часть в
предельном случае очень малой вязкости имеет такой же характер как
в пограничном слое, т.е. в течениях, соответствующих этим решениям, действие
трения проявляется только в тонком слое вблизи стенок.

\underline{Слоистые течения}.

Особенно простой класс точных решений представляют так называемые {\bf слоистые
течения}, характерным признаком которых является существование в них
лишь одной составляющей скорости.
В таких течениях отдельные слои скользят
один по другому, и притом так, что скорость везде имеет осевое направление.
Движение такого вида называется {\bf ламинарным течением (от латинского слоя
"lamina"  --слой).}

Пусть, например, не равна нулю только составляющая скорости $u$.
Cоставляющие же $v$ и $w$ всюду равны нулю.
Тогда из уравнения неразрывности  для несжимаемой жидкости
следует, что
$$
\frac{\partial u}{\partial x} =0
$$
и
$$
u = u(y,z,t),\quad v=0, \quad w=0
$$

Из проекций уравнений Навье--Стокса  на направления $y$ и $z$ получим
$$
\frac{\partial p}{\partial y} =0,\quad
\frac{\partial p}{\partial z} =0,\quad
$$
Это означает, что давление в слоистом течении зависит только от координаты
$x$ и времени $t$ :
$$
p=p(x,t).
$$

В проекции на ось $x$ {\bf выпадают все конвективные члены},
 поэтому оно принимает
более простой вид
$$
\rho \frac{\partial u}{\partial t} = -
\frac{\partial p}{\partial x} +
\mu\left(\frac{\partial^2 u}{\partial y^2} +
\frac{\partial^2 u}{\partial z^2}\right)
$$
Это уравнение является линейным дифференциальным уравнением относительно
$u(y,z,t)$.   Из него следует, что
$$
\frac{\partial p}{\partial x} =const,\quad{т.к.}\quad u=u(y,z,t)
$$


\underline{ Течение в канале}.

Эти уравнения очень просто решаются для стационарного плоского течения в
канале ограниченном двумя плоскими стенками.

\begin{picture}(100,80)
\end{picture}


В этом случае имеем
$$
\frac{dp}{dx} =\mu \frac{d^2 u}{dy^2}
$$
Граничными условиями будут
$$
u =0,\quad \mbox{при} \quad y=\pm b
$$
где расстояние между стенками равно $2b$.

 Проинтегрировав уравнение получим
$$
u = -\frac{1}{2\mu}\frac{\partial p}{\partial x}
\left(b^2-y^2\right)
$$
Следовательно, в канале имеет место параболическое распределение скоростей.

\underline{Течение Куэтта}.

Рассмотрим течение между двумя параллельными плоскими стенками, из которых одна
покоится, а другая движется в своей плоскости с постоянной скоростью $U$.


Такое течение называется {\bf течением Куэтта. }

Пусть расстояние между стенками равно $h$. Граничными условиями будут
$$
u =0,\quad \mbox{при} \quad y=0,\quad
u =U,\quad \mbox{при} \quad y=h
$$
Решение, тогда будет иметь вид
$$
u =\frac{y}{h}U- \frac{h^2}{2\mu}\frac{\partial p}{\partial x}
\frac{y}{h}\left(1-\frac{y}{h}\right)
$$
Распределение скоростей, даваемое этим решением для различных перепада
давления, изображены на рис.\, \, .

\begin{picture}(100,80)
\end{picture}


В частности для нулевого перепада давления
получается линейное распределение скоростей
$$
u =\frac{y}{h} U
$$

Течение с таким распределением скоростей называется {\bf простым течением 
Куэтта
или течением чистого сдвига.}

Течение Куэтта в более широком смысле, т.е. с перепадом давления,
не равным нулю, представляет собой {\bf наложение простого течения Куэтта 
и течения в канале.}


\underline{Течение Хагена--Пуазейля в трубе.}

Пространственным осесимметричным слоистым течением
является течение в прямолинейной
трубе с круглым поперечным сечением c постоянным по всей длине диаметром
$d=2R$.

\begin{picture}(100,80)
\end{picture}

Скорость течения на стенках трубы вследствие прилипания равна нулю,
в середине же трубы она имеет наибольшее значение.

В точках цилиндрических поверхностей, с осями совпадающими с осью трубы,
скорость течения постоянна.

На достаточно
большом расстоянии от входа в трубу распределение скоростей течения
вдоль радиуса не зависит от координаты в продольном направлении.

Движение жидкости в трубе происходит под действием перепада давления
в направлении оси трубы, но в каждом поперечном сечении, перпендикулярном к оси
трубы, давление можно рассматривать как постоянное.

Вследствие трения от одного цилиндрического слоя к другому
передается касательное напряжение, пропорциональное градиенту скорости
$\frac{du}{dy}$. Cледовательно, движение каждого элемента жидкости ускоряется
вследствие перепада давления и замедляется вследствие напряжения сдвига,
вызванного трением. Другие силы на жидкость не действуют,
в частности не действуют силы инерции, так как для каждой
жидкой струйки скорость  в продольном направлении постоянна.

Для составления уравнения равновесия мысленно вырежем из жидкости, содержащеся
в трубе цилиндр длиной $l$, радиусом $y$ и с осью, совпадающей с осью трубы.
В направлении оси $x$ на вырезанный цилиндр действуют силы давления
$p_1\pi y^2$  и $p_2\pi y^2$, приложенные к левому и правому основаниям
цилиндра, и касательная сила $2\pi y l\cdot \tau$, действующая
на боковую поверхность цилиндра.
Приравняв разность сил давления $(p_1-p_2)\pi y^2$ касательной силе,
мы получим в качестве условия равновесия  в направлении оси $x$ уравнение
$$
\tau = \frac{p_1-p_2}{l}\frac{y}{2}
$$

Для рассматриваемого случая скорость $u$ уменьшается с увеличением координаты
$y$. Поэтому на основании элементарного элементарного закона трения следует
принять, что
$$
\tau = -\mu \frac{du}{dy}
$$
Подставив это значение в уравнение равновесия получим
$$
\frac{du}{dy} = -\frac{p_1-p_2}{\mu l}\frac{y}{2}
$$

Или после интегрирования
$$
u(y) = \frac{p_1-p_2}{\mu l}\left(C-\frac{y^2}{4}\right)
$$

Постоянную интегрирования $C$ следует определять из условия прилипания жидкости
к стенкам трубы
$$
u(y)= 0\quad\mbox{при}\quad y=R
$$

Отсюда
$
С= \frac{R^2}{4},
$
следовательно
$$
u(y) =\frac{p_1-p_2}{4\mu l}\left(R^2-y^2\right)
$$
Распределение скоростей в поперечном сечении изображается
параболоидом вращения.
Максимальная скорость течения имеет место в середине трубы и равна
$$
u_m =\frac{p_1-p_2}{4\mu l} R^2
$$
Средняя скорость в поперечном сечении
$$
\bar u =\frac{u_m}{2}= \frac{R^2}{8\mu}\left(-\frac{dp}{dx}\right)
$$
Здесь
$$
\frac{dp}{dx} = -\frac{p_1-p_2}{l}
$$

В единицу времени через поперечное сечение протекает количество жидкости
(расход)
$$
Q =\pi R^2 \bar u =\frac{\pi R^4}{8\mu}\left(-\frac{dp}{dx}\right)
$$

Этот закон впервые был выведен Xагеном (1839) и вскоре повторно был найден
Пуазейлем (1846).

Если ввести коэффициент сопротивления $c_p$
$$
\left(-\frac{dp}{dx}\right) =\frac{c_p}{d}\frac{\rho}{2}\bar {u^2}
$$
получим
$$
c_p=\frac{2d}{\rho \bar {u^2}}\frac{8\mu \bar u}{R^2} =
\frac{32\mu}{\rho \bar u R}
$$
или
$$
с_p =\frac{64}{Re}
$$
где
$$
Re =\frac{\rho \bar u d}{\mu}
$$

Особая простота слоистых течений, рассмотренных выше, заключается в том, что
для всех них конвективное ускорение, делающее уравнения нелинейными, всюду
тождественно равно нулю.

Имеются и другие точные решения уравнений Навье--Стокса,
когда конвективное ускорение
не обращается в нуль.
К таким решениям относятся :

плоское и пространственное течение вблизи критической точки,

течение вблизи вращающегося диска, течения в суживающемся и
расширяющемся каналах.

\begin{center}
\bf 2. Опыт Рейнольдса. Турбулентность.
Основы теории устойчивости ламинарного течения. Уравнения Рейнольдса.
\end{center}

Течения реальной жидкости во многих случаях резко отличаются от ламинарных
течений, рассмотренных выше. Они обладают некоторым особым свойством,
которое называется {\bf турбулентностью}. При возрастании числа Рейнольдса
в течениях реальной жидкости как в трубах и каналах, так и в пограничном слое
на обтекаемом теле  наблюдается отчетливо выраженный переход ламинарной формы
течения в турбулентную.
Этот переход имеет фундаментальное значение для всей аэрогидродинамики.

Раньше всего явление перехода было замечено при наблюдении течений в прямых
трубах и каналах.

\underline{Опыт Рейнольдса}.

Напомним, что в длинной прямой трубе с
постоянным поперечным сечением и с гладкими стенками
каждая частица жидкости движется при небольших числах Рейнольдса с постоянной
скоростью по прямолинейной траектории.
Вследствие вязкости частицы жидкости близкие к стенкам текут медленнее, чем
частицы более удаленные от стенок.  Течение происходит упорядоченным образом
в виде движущихся один относительно другого слоев (слоистое или ламинарное
течение).


Однако, наблюдения показывают, что при более высоких числах Рейнольдса
течение перестает быть упорядоченным. Возникает сильное перемешивание,
которое в случае течения в трубе {\bf легко сделать видимым,
если ввести в поток
окрашенную струйку жидкости.} Впервые это сделал Рейнольдс (1883) .
До тех пор, пока течение остается ламинарным,
введенная в него окрашенная жидкость  движется в трубе в виде резко
очерченной
струйки, но, как только течение становится турбулентным, эта струйка
расплывается и почти равномерно окрашивает всю движущуюся в трубе
жидкость.

Это показывает, что при турбулентном течении на главное течение жидкости,
происходящее в направлении оси трубы налагаются поперечные движения.
Эти поперечные движения и приводят к перемешиванию в движущейся жидкости.

В результате такого перемешивающего движения происходит обмен импульсом в
поперечном направлении, в то время как в продольном направлении каждая
частица сохраняет свой импульс. Это приводит к тому,
что распределение скоростей  по поперечному сечению трубы получается
значительно более равномерным, чем  при ламинарном (Рис. )

\begin{picture}(100,80)
\end{picture}

Более подробный анализ турбулентного течения показывает, что его самым
{\bf основным признаком является следующий: скорость и давление в каждой
фиксированной точке пространства не остаются постоянными во времени,
а изменяются, претерпевая весьма не регулярные пульсации высокой частоты.}
Скорость в фиксированной точке пространства можно рассматривать как
величину, постоянную  во времени, только в среднем и притом для сравнительно
большого промежутка времени (квазистационарное движение).

Согласно закону подобия, открытому Рейнольдсем, переход ламинарной формы
течения в турбулентную происходит при приблизительно
одинаковом числе Рейнольдса
$$
Re_{критич} =\frac{\rho \bar w  d}{\mu} \approx 2300
$$
где $\bar w = Q/S$ --средняя скорость течения.

Значение критического числа Рейнольдса существенно
зависят от условий входа в трубу и условий притекания жидкости к этому входу.
Уже Рейнольдс высказал предположение, что критическое число Рейнольдса
тем больше, чем меньше возмущений в жидкости, притекающей к входу в трубу.

С переходом ламинарного течения в турбулентное связано также резкое
изменение сопротивления в трубе. В то время как при ламинарном течении перепад
давления, под действием которого происходит течение,
пропорционален первой степени скорости течения, при турбулентном течении этот
перепад пропорционален приблизительно квадрату средней скорости течения.
Очевидно, что причиной повышения сопротивления является турбулентное
перемешивание.

\underline{Основы теории устойчивости ламинарного течения.}

Теоретические исследования, имевшие целью объяснить описанное выше явление
перехода ламинарного течения в турбулентное, начались еще в прошлом
столетии, но к успеху привели лишь в 1930 году (Прандтль).

В основе представлений о переходе ламинарного течения в турбулентное
лежит представление о том, что ламинарное течение подвергается
воздействию некоторых
малых возмущений (условия на входе в трубу, шероховатость)
и под их воздействием теряет устойчивость.

Каждая теория стремилась проследить за развитием во времени
возмущений, наложенных на основное течение, причем форма этих возмущений
особо определялась в каждом конкретном случае. Решающим вопросом, подлежащим
решению,  было установление того, затухают или нарастают возмущения с течением
времени.

Предпосылкой для создания таких теорий служило впервые высказанное
О. Рейнольдсем предположение о том, что ламинарное течение представляя
собой решение гидродинамических уравнений и являясь поэтому всегда
возможным течением, после перехода через определенную границу, а именно после
достижения числом Рейнольса критического значения, становится неустойчивым
и переходит в турбулентное течение.

Только в начале тридцатых годов Прандтлю и его сотрудникам удалось на основе
теории устойчивости теоретически найти критическое число Рейнольдса.
Спустя еще десять лет Драйдену и его сотрудникам удалось подтвердить теорию
устойчивости экспериментально.

Математическое исследование устойчивости движения по отношению
к бесконечно малым  возмущениям происходит по следующей схеме.
На исследуемое стационарное течение, распределение скоростей в
котором пусть будет $\vec v_0 (\vec r)$ накладывается нестационарное малое
возмущение $\vec v_1 (\vec r)$, которое должно быть определено таким
образом, чтобы результирующее решение
$\vec v =\vec v_0+\vec v_1 (\vec r)$ удовлетворяло уравнениям движения.

Уравнения для $\vec v_1 (\vec r)$ получаются подстановкой в уравнения суммарной
скорости и давления $p=p_0+p_1 (\vec r)$, причем считается, что
известные функции $\vec v_0, p_0$  удовлетворяют уравнениям
$$
(\vec v_0 \nabla)\vec v_0 =-\frac{\nabla p_0}{\rho}+\nu \Delta \vec v_0,
\quad div \vec v_0 =0
$$

Опуская члены малых порядков по величине $\vec v_1$, получим
$$
\frac{\partial \vec v_1}{\partial t} + (\vec v_0 \nabla)\vec v_1 +
(\vec v_1 \nabla)\vec v_0 =-\frac{\nabla p_1}{\rho}+\nu \Delta \vec v_1
$$
Граничным условием является исчезновение $\vec v_1$ на твердых неподвижных
стенках.

Таким образом, $\vec v_1$ удовлетворяет системе линейных однородных
дифференциальных  уравнений с коэффициентами, являющимися функциями только
от координат, но не от времени. Общее решение таких уравнений  может быть
представлено в виде частных решений, в которых $\vec v_1$ зависит от времени
посредством множителей типа $ e^{- i\omega t}$.

Для устойчивости движения необходимо, чтобы у всех возможных частот $\omega$
мнимая часть была отрицательна. Тогда возникающие возмущения будут
экспоненциально затухать со временем.

Такое математическое исследование устойчивости, однако, крайне сложно.
До настоящего времени не разработан теоретически вопрос об устойчивости
стационарного обтекания тел конечных размеров.

\underline{Осредненное движение и пульсационное движение}.

В случае турбулентного режима течения изучать истинные движения частиц жидкости
весьма сложно, да и, вообще говоря ненужно.
Во многих вопросах турбулентные течения жидкости
целесообразно изучать только в среднем.
При этом вводят средние
значения компонент скорости $\bar u, \bar v, \bar w$,давления $\bar p$,
плотности $\bar \rho$, температуры $\bar T$  и других характеристик.
Таким образом, в случае турбулентных течений сложное движение континиума
вторично осредняется.

Говоря об осредненных значениях мы имеем здесь ввиду средние значения
во времени в фиксированной точке пространства, следовательно под осредненой
величиной $\bar f$ мы подразумеваем величину
$$
\bar f =\frac{1}{\tau}\int\limits_{t_0}^{t_0+\tau} f dt
$$
где промежуток времени $\tau$ достаточно велик по отношению ко времени
отдельных пульсаций и мал по отношению ко времени заметного изменения средних
характеристик (осредненное движение может быть нестационарным).

После введения среднего значения $\bar f$ истинное значение $f$
представляется в виде
$$
f = \bar f + f^{'}
$$
где $f^{'}$ --пульсация $f$.

\underline{Свойства осреднения}

1)Среднее значение пульсации равно нулю
$$
\bar f^{'} =0
$$

2) Среднее значение суммы равняется сумме средних
$$
\overline{f+g} =\bar f +\bar g
$$

3) среднее значение произведения постоянной величины на искомую функцию
равно произведению постоянной на среднее от функции
$$
\overline{cf} = c\bar f
$$

4) Среднее значение производной равняется производной от среднего
$$
\overline{\frac{\partial f}{\partial x}} = \frac{\partial \bar f}{\partial x}
$$
5) Среднее значение интеграла равняется интегралу от среднего
$$
\overline {\int f} =\int \bar f
$$
5) Среднее значение произведения двух сомножителей равняется сумме произведения
средних величин и среднего значения произведения пульсаций этих величин
$$
\overline {f\cdot g} = \bar f\cdot \bar g +\overline{f^{'}\cdot  g^{'}}
$$

В случае переменной плотности применяется осреднение по Фавру
$$
\tilde f = \frac{\overline{\rho f}}{\bar \rho},\quad f=\tilde f + f^{''},\quad
\overline {\rho f} =\bar \rho \tilde f, \quad \overline{\rho f^{''}} =0,
\quad \overline{f^{''}} \ne 0
$$

Если мы осредним {\bf уравнение Клайперона} первым способом, то
получим
$$
\bar p = R\overline{\rho T} +R \overline{\rho^{'} T^{'}}
$$
В то время как при осреднении по Фавру имеем
$$
\tilde p = \bar \rho R \tilde T
$$
и уравнение Клайперона будет выполняться для средних величин.

Можно показать, что
$$
\overline{\rho f g} = \bar \rho \tilde f \tilde g +
\overline{\rho f^{''}g^{''}}
$$
Действительно,
$$
\rho f g =\rho (\tilde f + f^{''}) (\tilde g + g^{''}) =
\rho \tilde f \tilde g + \rho \tilde f  g^{''} + \rho \tilde g  f^{''}+
\rho  f^{''} g^{''}
$$
Осредняя получим
$$
\overline{\rho f g} = \bar \rho \tilde f \tilde g +
\tilde f \overline{\rho g^{''}} +  \tilde g \overline{\rho f^{''}} +
\overline{\rho f^{''} g^{''}}=\bar \rho \tilde f \tilde g +
\overline{\rho f^{''}g^{''}}
$$
т.к.
$$
\tilde g \overline{\rho f^{''}}=
\overline{\rho f^{''} g^{''}}=0
$$

{\bf Уравнение неразрывности} осредняется следующим образом.
Запишем его в виде
$$
\frac{\partial \rho}{\partial t} +\frac{\partial\rho v_j}{\partial x_j} =0
$$

После осреднения имеем
$$
\frac{\partial \bar \rho}{\partial t} +
\frac{\partial\overline{\rho v_j}}{\partial x_j} =0
$$
Так как при осреднении по Фавру
$$
\overline{\rho v_j}=\bar \rho\tilde v_j
$$
то
$$
\frac{\partial \bar\rho}{\partial t} +
\frac{\partial\bar\rho \tilde v_j}{\partial x_j} =0
$$
При обычном осреднении
$$
\overline{\rho v_j}=\bar \rho \bar v_j +\overline{\rho^{'}v_j^{'}}
$$
Следовательно
$$
\frac{\partial \bar\rho}{\partial t} +
\frac{\partial\bar\rho \bar v_j}{\partial x_j} +
\frac{\partial\overline{\rho^{'} \bar v_j^{'}}}{\partial x_j}=0
$$

Вид уравнения неразрывности изменился: появился дополнительный член.

Запишем уравнения движения в виде
$$
\frac{\partial \rho v_k}{\partial t} +
\frac{\partial\rho v_k v_j}{\partial x_j} =-\frac{\partial p}{\partial x_k}+
\frac{\partial \tau_{jk}}{\partial x_j}
$$

Осредним его
$$
\frac{\partial \overline{\rho v_k}}{\partial t} +
\frac{\partial\overline{\rho v_k v_j}}{\partial x_j} =
-\frac{\partial \bar p}{\partial x_k}+
\frac{\partial \overline{\tau_{jk}}}{\partial x_j}
$$

Если использовать осреднение по Фавру, то будем иметь
$$
\frac{\partial \bar\rho \tilde v_k}{\partial t} +
\frac{\partial\bar \rho \tilde v_k \tilde v_j}{\partial x_j} =
-\frac{\partial \bar p}{\partial x_k}+
\frac{\partial (\overline{\tau_{jk}}-\overline{\rho v_k^{''} v_j^{''}})}
{\partial x_j}
$$

Полученные уравнения называются {\bf уравнениями Рейнольдса}.

Они имеют такой же вид, как и в ламинарном течении.
Однако, появились дополнительные члены $-\overline{\rho v_k^{''} v_j^{''}}$
--турбулентные напряжения, или
{\bf Рейнольдсовы напряжения.} Заметим, что истинные напряжения в газе
представляются такого же рода формулами через скорости молекул.

Таким образом, после осреднения получается большее, чем число уравнений
число неизвестных. Содержание многих работ по исследованию турбулентных
течений сводится к изучению справедливости различных гипотез о зависимости
турбулентных напряжений от  средних скоростей и их градиентов.

В настоящее время не существует общей математической постановки
задачи о произвольных  осредненных турбулентных напряжениях
и вообще не выяснена возможность такой формулировки задачи.

Иногда по аналогии с законом Навье--Стокса полагают
$$
\overline{\tau_{jk}}-\overline{\rho v_k^{''} v_j^{''}} =
\mu^{*} \overline{e_{jk}},
\quad
\mu^{*}= \mu +\mu_t
$$
где $\mu_t$ --коэффициент турбулентной вязкости, зависящий от переменных
кинематических характеристик осредненного движения жидкости.

\end{document}



