\documentclass[11pt,a4paper]{article}
\usepackage[simple]{dmvn}
\begin{document}

\begin{center}
Лекция 16(15)

\bf О начальных и граничных условиях.

Вязкая жидкость II.
\end{center}
\vspace{1cm}

План:
\vspace{1cm}

1. Начальные и граничные условия.


2. Число Рейнольдса. Закон подобия движения вязкой жидкости.

3. Приближение Стокса
для движения с малыми числами Рейнольдса.

4. Понятие о пограничном слое.

5. Слоистые течения. Другие точные решения уравнений Навье--Стокса.

6. Опыт Рейнольдса. Турбулентность. Уравнения Рейнольдса.
\vspace{1cm}


\begin{center}
\bf 1. О граничных условиях в задачах механики сплошной среды.
\end{center}
\underline{
Необходимость дополнительных условий, выделяющих отдельные движения.}

После выбора модели для выделения определенного явления или класса явлений
(движений) требуется выставлять еще дополнительные условия.

Действительно, в рамках модели несжимаемой идеальной жидкости можно
рассматривать разнообразные  движения воды, воздуха, нефти и многих других
жидкостей  и газов когда сжимаемостью можно пренебречь.

Например, это могут быть течения и волновые движения воды в океанах,
движения воды в струях, вытекающих из сосудов, движения воды через водосливы
в плотинах, движения воды вызванные движением кораблей, движения воздуха,
вызванные движением дирижаблей и самолетов и т.д.

Во многих перечисленных случаях можно пользоваться одной и той же
системой
дифференциальных уравнений, выполняющихся в каждой точке объема, занятого
жидкостью.

Однако, этой замкнутой системы уравнений недостаточно для решения
математической задачи об определения поля скоростей и давления в объеме.
{\bf Общие решения дифференциальных уравнений движения содержат произвольные
функции и постоянные, которые нужно определять из специальных
условий.}

К этим специальным условиям в первую очередь относятся {\bf начальные и
граничные условия.}

\underline{Начальные условия}.
{\bf В качестве дополнительных данных
для нестационарных
движений, в зависимости от вида уравнений, необходимо задавать искомые функции
и некоторые  производные от них по времени при} $t=t_0 $.

В теории дифференциальных уравнений (обыкновенных или частных производных)
большое значение имеет задача Коши, которая, например, для обыкновенного
дифференциального уравнения второго порядка
$$
\frac{d^2 x}{dt^2} = f\left(t, x,\frac{dx}{dt}\right)
$$
формулируется следующим
образом. Найти такое решение $x(t)$ уравнения, для которого при $t=t_0$
выполняются условия
$$
(x)_{t=t_0} =x_0,\quad \left(\frac{dx}{dt}\right)_{t=t_0} =x_0^{'}
$$
где $t_0,x_0,x_0^{'}$---заданные числа.

Аналогичным образом можно ввести задачу Коши для дифференциальных уравнений
в частных производных. 

Из теории дифференциальных уравнений известно, что во многих важных
случаях задача Коши имеет единственное решение.
{\bf Такие дополнительные данные
называются начальными данными или данным Коши.}

\underline{Краевые условия}.

Если область движения $D$ конечна или бесконечна, но имеет границу $S$, то
кроме начальных условий, для получения определенных решений необходимо еще
выставлять и {\bf пользоваться специальными условиями на границе $S$.
Эти условия называются краевыми или граничными условиями.}

Эти условия могут быть самого разнообразного вида. Они выставляются на основе
дополнительных физических соображений.
При формулировке граничных условий следует опираться на на общие условия на
поверхностях сильных разрывов.

\underline{Замечание 1.}

1. При решении задач для области $D$, включающей {\bf бесконечность},
 на основе
предположений физического характера необходимо задавать дополнительные условия
в бесконечности.

В качестве таких условий {\bf во многих случаях предполагается,
что исследуемое явление носит характер местного возмущения и что при удалении
в бесконечность состояние и движение среды заданы.}

Примеры: движение тела в безграничной массе жидкости, обтекание неподвижных тел
потоком газа.

Могут быть более сложные условия (например, заданы по разным направлениям
волны разного типа и т.п.)

2. Для учета воздействий на среду или поле {\bf можно вводить особые точки} в
конечной области $D$ в которых асимптотическое поведение функций
задано. (Точечные диполи и мультиполи по массовому расходу,
заряды, и т.д.).  Их присутствие может быть обусловлено наличием некоторых
внешних воздействий, которые не учитываются в уравнениях движения.

Рассмотрим  некоторые типичные примеры.

\underline{Условия прилипания на границах для перемещений и скоростей.}

Предположим, что положение и движение всей граничной поверхности $S$ или какой
либо ее части $S_1$ известны. При подходе к граничной поверхности
$S_1$ со стороны среды по определению мы имеем контакт между средой
и ее границей $S_1$, поэтому {\bf перемещения индивидуальных точек
среды на $S_1$
и самой поверхности $S_1$ должны быть связаны условием сохранения контакта.}
При отсутствии проскальзывания точек среды по касательной к поверхности $S_1$
векторы перемещений точек среды $\vec w_{среды}$ и точек поверхности
$\vec w_{границы}$  будут одинаковы.

При этом на поверхности $S_1$ имеют место соотношения:
$$
\vec w_{среды}= \vec w_{границы}, \quad \vec v_{среды}= \vec v_{границы}
$$

В теории упругости главное значение имеют условия для перемещений,
так как перемещениями определяются тензоры деформаций и напряжений.

В теории движения жидких и газообразных тел перемещения частиц не входят
непосредственно в уравнения движения, в них входят компоненты скорости, поэтому
в гидродинамике основную роль играет условие для скоростей.

{\it Очевидно, что при непрерывных движениях условие для скоростей выполняется
автоматически, если удовлетворяется условие для перемещений.}



\underline{Условия обтекания идеальной жидкостью.}

Число начальных и граничных условий зависит от порядка системы уравнений,
и поэтому граничные условия и их число различны для разных моделей.

Например, динамические уравнения идеальной жидкости ---уравнения Эйлера
содержат частные производные только первого порядка от компонент скорости
по координатам.

Условия прилипания   для идеальной жидкости черезчур сильны.
При условии полного прилипания к стенкам не существует
решения уравнений Эйлера, поэтому для идеальной жидкости и газа необходимо
допускать возможность проскальзывания частиц жидкости на границе с твердыми
или деформируемыми телами.

Для идеальной жидкости условие прилипания  ослабляется и заменяется одним
скалярным условием
$$
v_{n \,\,жидк}= v_{n\,\, границы} \quad \mbox{на}\quad S_1
$$
где $v_n$--- нормальные к $S_1$ составляющие скоростей частиц
жидкости и граничной
поверхности. Это условие выражает собой сохранение контакта между  жидкостью
и заданной поверхностью. По этому условию жидкость  не может протекать
внутрь тел, соприкасающихся с ней по поверхности $S_1$, и не может отрываться
от поверхности $S_1$. Поэтому оно называется {\bf условием непротекания}.

При этом может быть проскальзывание жидкости вдоль поверхности
$$
v_{\tau \,\,жидк} \ne v_{\tau\,\, гран}
$$

Если движение жидкости потенциально ($\vec v =grad \phi$),
то условие непротекания можно записать в следующем виде
$$
v_{n\,\, жидк}=\frac{\partial \phi}{\partial n} = v_{n \,\,границы}
\quad \mbox{на}\quad S_1
$$
Если дополнительно граница неподвижна, то
$$
v_{n \,\,жидк}=\frac{\partial \phi}{\partial n} = 0
\quad \mbox{на}\quad S_1
$$

\underline{Условия на неизвестной и свободной границах}.

Во многих задачах граница $S$ или некоторая ее часть $S_2$ области непрерывного
движения сплошной среды заранее неизвестна и должна быть определена в
результате решения задачи. {\bf На неизвестной границе $S_2$ обычно задаются
внешние нагрузки.}

На площадках поверхности $S_2$ могут быть известны плотности поверхностных
сил
$$
\vec p_n = p_{nn} \vec n +p_{n\tau}\vec \tau = \vec f(M,t)
$$

где $M$ ---точка поверхности $S_2$.

При изучении вопросов о распространении упругих или сейсмических волн,
в задачах о движении вязкой жидкости и др. можно
рассматривать {\bf поверхности, называемые свободными, на площадках которых
поверхностные напряжения могут сводиться просто к атмосферному давлению,
действующему по нормали $\vec n$ к этим площадкам.} В этом случае получим
условия
$$
p_{nn} =-p_0, \quad \vec p_{n\tau} =0
$$
где $p_0$ ---величина атмосферного давления.

\underline{Условия на свободной границе в идеальной жидкости.}.

В соответствие с определением идеальной жидкости
$$
\vec p_n \cdot \vec \tau = 0.
$$
Поэтому на свободной границе в идеальной жидкости имеем только одно условие
$$
p=p_0
$$
где $p_0$ --- заданная величина давления во внешней среде.

\underline{Замечание 2.}

1. На  границах могут быть и {\bf другие условия, которые связаны с другими
уравнениями системы}. Например, на границе может быть задана температура или
поток тепла, условия для векторов электромагнитного поля.

\begin{center}
\bf 2. Число Рейнольдса. Закон подобия движения вязкой жидкости.
\end{center}

\underline{Закон подобия}.

При изучении движения сплошных сред, в том числе и
вязких жидкостей можно получить ряд существенных
результатов из простых соображений, связанных с размерностью различных
физических величин.

Основной теоремой теории размерностей и подобия является $\Pi --теорема.$

Согласно $\Pi$--теореме связь между $n+1$ размерными величинами
$a, a_1,\dots, a_n$ независимая от выбора системы единиц измерения,
принимает вид между соотношения между $n+1-k$ величинами $\Pi, \Pi_1,
\dots,\Pi_{n-k}$, представляющие собой безразмерные комбинации из $n+1$
размерных величин. Здесь $k$--число параметров с независимыми размерностями.


Будем расссмотривать движение тел одинаковой формы в жидкости.

\underline{Определения.}
{\bf Телами одинаковой формы}
называются тела геометрически подобные, т.е. такие, которые могут быть получены
друг из друга изменением всех размеров в одинаковое количество раз.
Если форма тела задана, то для полного определения его размеров
достаточно указать  какой--либо из его линейных размеров (радиус шара или
цилиндрической трубы и т.д.).

{\bf Течения называются подобными} если они могут быть получены
друг из друга простым изменением масштаба
измерения координат  и искомых параметров.

Найдем условия того, чтобы течения были подобны.

Будем рассматривать движение вязкой жидкости.
Динамические уравнения определяющие это движение будут уравнения Навье--Стокса:
$$
\rho \frac{d\vec v}{dt} =\rho \vec F - grad\,\, p +
\left(\zeta +\frac{\mu}{3}\right) grad\,\, div\,\, \vec v +
{\mu} \Delta \vec v
$$

Они существенно упрощаются если жидкость можно считать несжимаемой.
Будем считать также, что внешние массовые силы на жидкость не действуют.
В этом случае имеем
$$
\rho \frac{d\vec v}{dt} = - grad\,\, p +
{\mu} \Delta \vec v
$$


Рассмотрим вначале стационарные движения несжимаемой жидкости.
Из параметров, характеризующих саму жидкость, в уравнения входит только
вязкость $\mu$ и плотность $\rho$.
Кроме того, течение жидкости зависит посредством граничных
условий от формы и размеров движущегося в жидкости тела  и от его скорости.
Поскольку форма тела считается заданной (рассматриваем геометрически
подобные тела), то его геометрические свойства
определяются всего одним каким---либо линейным размером $L$.
Скорость набегающего потока обозначим через $U$.

Неизвестными же функциями являются
$$
\mbox{скорость}\quad
\vec v \quad \mbox{и давление }\quad
p
$$

Таким образом, каждый тип движения жидкости определится  параметрами:
$\rho,\mu, U, L$. Их размерности:
$$
[\rho] =г/см^3, [\mu] = г/(см\cdot c),\,\, [L]=см,\,\, [U]=см/с
$$
Из этих величин можно составить всего одну независимую безразмерную
комбинацию
$$
Re =\frac{\rho L U}{\mu}
 =\frac{LU}{\nu},\quad \nu=\frac{\mu}{\rho}
$$

Эту комбинацию называют числом Рейнольдса.

Будем измерять длины в единицах $L$, скорости в единицах $U$,
т.е. введем безразмерные переменные $\vec r /L ,\vec v /U$.

Тогда получающееся в результате решения гидродинамических уравнений
распределение скоростей определяется функцией вида
$$
\vec v = U\vec f \left(\frac{\vec r}{L}, Re\right)
$$

Из этого выражения видно, что в двух различных течениях одного и того же типа
(например, обтекание шаров различного радиуса жидкостями различной вязкости)
безразмерные скорости $\vec v/U$ являются одинаковыми функциями отношения
$\vec r/L$, если числа Рейнольдса для этих отношений одинаковы.

Таким образом, имеем  {\bf закон подобия Рейнольдса} ({\it O. Reynolds, 1883}):
течения одинакового типа с одинаковым числом Рейнольдса подобны.

Аналогичную формулу можно написать и для распределения давления в жидкости
$$
p=\rho U^2 f\left(\frac{\vec r}{L}, Re\right)
$$
Наконец, аналогичные соображения применимы к величинам, характеризующим
течение жидкости, но не являющиеся функциями координат.

Сила сопротивления
$$
F=\rho U^2 L^2 f\left( Re\right)
$$

{\bf Если влияние силы тяжести на движение существенно},
то движение определяется
не тремя, а четырьмя параметрами: $\rho,L,U,\mu$ и ускорением силы тяжести $g$.
Из этих переменных можно составить уже не одну, а две независимые безразмерные
комбинации. В качестве их можно выбрать, например, число Рейнольдса и
{\bf число Фруда}, равное
$$
Fr =\frac{U^2}{Lg}
$$

Течение будет подобным, лишь при равенстве этих двух чисел.

{\bf Нестационарное движение} характеризуется еще значением какого--либо
характерного для этого движения интервала времени $\tau$, определяющего
изменение движения со временем. Из  величин $\rho,L,U,\mu, \tau$ можно
составить не одну, а две независимые безразмерные переменные, в качестве
которых можно взять число Рейнольдса и {\bf число Струхаля}
$$
St= \frac{U\tau}{L}
$$
Подобие движений имеет место при равенстве этих чисел.

Напомним, что если {\bf существенна сжимаемость},
то возникает еще один безразмерный
параметр, характеризующий течение --- {\bf число Маха}
$$
M=\frac{U}{a}
$$
где $a$-- скорсть звука.

\begin{center}
\bf 3. Приближение Стокса
для движения с малыми числами Рейнольдса.
\end{center}
Рассмотрим прямолинейное и равномерное медленное
движение шара в вязкой жидкости
(G.G. Stokes, 1851). Эта задача эквивалентна задаче об обтекании шара потоком
жидкости имеющим на бесконечности заданную скорость $\vec U$.
{\it Если мы рассматриваем движение как стационарное, то нужно говорить
об обтекании жидкостью неподвижного шара, так как при движущемся шаре скорость
жидкости в каждой точке пространства меняется со временем.}

Для стационарного движения несжимаемой жидкости уравнения Навье--Стокса имеют
вид
$$
(\vec v) \nabla \vec v  =-\frac{1}{\rho} grad p + \nu \Delta \vec v
$$

Сравним инерционный и вязкий члены уравнения.

Инерционный член $(\vec v) \nabla \vec v$ имеет порядок величины $U^2/L$,
а выражение
$\nu \Delta \vec v \approx \nu U/L^2$.

Отношение первой величины ко второй есть число Рейнольдса.

Поэтому при
$Re<<1$ инерционным членом $(\vec v) \nabla \vec v$  можно пренебречь
и уравнения движения сводятся к линейным
$$
\mu \Delta \vec v  -grad \,p =0
$$
Вместе с уравнением неразрывности
$$
div\,\vec v =0
$$
оно полностью определяет движение.

Если от обеих частей уравнения взять операцию $rot$, то получим
$$
\Delta rot \vec v =0
$$

Заметим также, что
из уравнения движения и уравнения неразрывности следует, что
$$
\Delta p =0
$$

Граничными условиями будут заданная скорость на бесконечности
$$
\vec v = \vec U \quad\mbox{при } \quad \vec r \to \infty
$$
и условия прилипания на поверхности шара
$$
\vec v =0  \quad\mbox{при } \quad  r =R
$$

Из математической постановки задачи заметим,
что плотность здесь не является определяющим
параметром. Системой определяющих параметров в этом случае служат три параметра:
диаметр шара $d$, скорость $U$ и вязкость $\mu$. Их произведение
дает размерность силы. Следовательно,
сила действующая на тело   в этом случае  будет
$$
F=\mu d U f\left( \alpha\right),\quad [F]= г\cdot см/с^2
$$
где $\alpha$ --угол атаки (направление скорости cушественно).

Отсюда видно, что сопротивление и подъемная сила пропорциональны скорости,
коэффициенту вязкости и линейному масштабу.  Этот закон, который называется
{\bf законом Стокса} хорошо согласуется с опытами при малой скорости движения
малых тел, например при оседании мелких частиц в жидкости.

Таким образом, с помощью теории размерности мы установили, что если пренебречь
инерционными членами в уравнениях Навье--Стокса, то закон Стокса справедлив
для тел любой формы. Функцию $f(\alpha)$ можно определить экспериментально или
теоретически, решая упрощенные уравнения Навье--Стокса.

Для шара функция
$$
f(\alpha)= с =const
$$
т.е. не зависит от угла $\alpha$.

Теоретическое значение коэффициента $c$ для медленных движений шара было
вычислено Стоксом. Оно оказалось равным $3\pi$ (если $d$--диаметр шара).

\begin{center}
\bf 4. Понятие о пограничном слое. Уравнения пограничного слоя.
\end{center}

\underline{1. Введение.}

Перейдем к рассмотрению второго предельного случая, случая очень малых
сил вязкости или, в более общем виде, случая очень большого числа Рейнольдса.

Большинство практически важных задач, в том числе задач
гиперзвуковой аэродинамики, характеризуется
высокими скоростями и телами больших размеров, движением в средах
малой вязкости
(воздух, другие газы). Характерные числа Рейнольдса
в этом случае весьма велики.

В указанных задачах часто  используются приближенные модели.

Некоторые из них мы уже рассматривали.

1. Если пренебречь вязкими членами в уравнениях Навье - Стокса ( и другими,
связанными  с молекулярным переносом), то имеем {\bf уравнения Эйлера.}
Они на порядок ниже уравнений Навье - Стокса. Поэтому одно из граничных
условий для реальных жидкостей не может быть удовлетворено (условие
прилипания).

Если в областях, далеких от твердой стенки решения уравнений Эйлера
дают хорошие результаты, то в областях вблизи поверхности хорошего соответствия
с  действительностью не наблюдается.

Многие важные явления, такие как поверхностное трение и теплопередачу,
нельзя исследовать с помощью уравнений Эйлера. Необходимо использовать
другие приближенные модели.

2. Знаменательный успех в исследовании  движений жидкости при больших
числах Рейнольдса был достигнут в 1904 г. Л. Прандтлем, показавшим, каким
образом проявляет себя вязкость при больших числах Рейнольдса  и каким путем
можно упростить уравнения Навье--Стокса для того, чтобы получить их решения
в предельном случае малых сил вязкости.

Развитая им  теория --{\bf теория пограничного слоя}
остается до последнего времени
наиболее эффективной приближенной теорией при исследовании движения тел с
большими скоростями.

Суть этой теории заключается в следующем.

Считается, что влияние вязкости и
других процессов связанных с молекулярным переносом ограничивается очень
тонким пограничным слоем вблизи поверхности, величина которого стремится
к нулю при увеличении числа
Рейнольдса.

Вне пограничного слоя течение считается невязким и
описывается уравнениями Эйлера.
При этом влияние пограничного слоя на течение не учитывается.

В пограничном слое считается, что вязкие и инерционные члены
имеют один порядок, при этом
уравнения Навье - Стокса упрощаются, однако их
порядок сохраняется и, следовательно, все граничные условия могут быть
сохранены.

Граничные условия на внешней границе пограничного слоя не
совпадает с граничным условием на бесконечности. Они будут соответствовать
условиям в реальном течении непосредственно за пределами пограничного слоя.
Обычно принимается, что в силу тонкости пограничного слоя они соответствуют
невязкому решению на поверхности.

Таким образом, предполагается, что взаимодействие между пограничным слоем
и основным потоком мало и, первоначально решается задача для невязкого
течения, а затем для пограничного слоя.


\underline{2. Уравнения пограничного слоя.}

Для наглядности остановимся на простом примере  плоскопаралельного течения
около тонкого цилиндрического тела.

\begin{picture}(100,80)
\end{picture}

Рассмотрим картину течения.

На некотором расстоянии от поверхности тела внутри
жидкости преобладают силы инерции, действие вязкости там почти не проявляется.
Скорость течения почти до самой поверхности тела имеет порядок скорости
на бесконечности $U$. Картина линий тока, а также распределение скорости
имеет практически такой же вид, как и при потенциальном течении жидкости
без трения.

Однако, вблизи поверхности жидкость не скользит по поверхности
тела, а прилипает к ней. Переход от нулевой скорости на поверхности к
полной скорости совершается в очень тонком пограничном слое, называемом
пограничным  или слоем трения.

Таким образом, имеем две области течения:

1. Тонкий слой вблизи поверхности. В этой области градиент скорости
в направлении перпендикулярном стенке $\frac{\partial u} {\partial y}$
очень велик, а вязкость $\mu$ как бы мала она ни мала, оказывает существенное
влияние на течение, поскольку здесь касательное напряжение $\tau =
\mu \frac{\partial u} {\partial y}$ может принимать большие значения.

2. Все остальное течение вне пограничного слоя. В этой области градиент
скорости не достигает таких больших значений, как в пограничном слое, поэтому
действие вязкости здесь не играет роли и течение можно считать потенциальным.


Пограничный слой тем тоньше, чем меньше вязкость или, в более общей
формулировке, число Рейнольдса.

Будем предполагать, что толщина пограничного слоя $\delta$ много меньше, чем
характерный размер тела $L$
$$
\delta <<  L
$$

Считая вязкость постоянной и пренебрегая массовыми силами запишем уравнения
Навье-Стокса в виде
$$
\frac{\partial u} {\partial t}  + u \frac{\partial u} {\partial x} +
v \frac{\partial u} {\partial y} =
- \frac{1}{\rho} \frac{\partial p} {\partial x} +\frac{\mu}{\rho}
\left(\frac{\partial^2 u} {\partial x^2} + \frac{\partial^2 u} {\partial y^2}
\right)
$$

$$
\frac{\partial v} {\partial t}  + u \frac{\partial v} {\partial x} +
v \frac{\partial v} {\partial y} =
- \frac{1}{\rho} \frac{\partial p} {\partial y} +\frac{\mu}{\rho}
\left(\frac{\partial^2 v} {\partial x^2} + \frac{\partial^2 v} {\partial y^2}
\right)
$$
$$
\frac{\partial u} {\partial x}  + \frac{\partial v} {\partial y} = 0
$$

Граничными условиями будут

условия прилипания при $y = 0$

$$
u = v = 0,\quad
$$

$$
u = U, \quad v = 0, \quad \mbox{(условия в набегающем потоке)}
$$

Запишем уравнения в безразмерном виде. Все скорости обезразмерим на $U$,
длины на $L$,  давление на $\rho U^2$, время на $L/U$. Толщину пограничного
слоя $\delta$ отнесем к $L$.

В результате уравнения Навье-Стокса в безразмерных переменных запишутся в
виде
$$
\frac{\partial u} {\partial t}  + u \frac{\partial u} {\partial x} +
v \frac{\partial u} {\partial y} =
- \frac{\partial p} {\partial x} +\frac{1}{Re}
\left(\frac{\partial^2 u} {\partial x^2} + \frac{\partial^2 u} {\partial y^2}
\right)
$$

$$
\frac{\partial v} {\partial t}  + u \frac{\partial v} {\partial x} +
v \frac{\partial v} {\partial y} =
- \frac{\partial p} {\partial y} +\frac{1}{Re}
\left(\frac{\partial^2 v} {\partial x^2} + \frac{\partial^2 v} {\partial y^2}
\right)
$$
$$
\frac{\partial u} {\partial x}  + \frac{\partial v} {\partial y} = 0
$$


Здесь для безразмерных переменных приняты те же обозначения, что и
для размерных.

Заметим, что вязкие члены уравнений входят в уравнения с малым множителем
$\frac{1}{Re}$. Тем не менее некоторые из этих членов должны быть одного
порядка с инерционными членами, по крайней мере в непосредственной близости
от стенки. Следовательно, в непосредственной близости от поверхности некоторые
из вторых производных от скорости должны быть велики.

Оценим порядки членов в полученных уравнениях.

1. Величины $u$,  $\frac{\partial u} {\partial x}$ и
  $\frac{\partial^2 u} {\partial x^2}$   имеют порядок единицы в соответствии
с выбором характерного размера.

2. Будем предполагать, что величина локального ускорения имеет тот же порядок,
что и величина конвективного ускорения, т.е порядок единицы. Это предположение
означает, что из рассмотрения исключаются внезапные ускорения, подобные тем,
что возникают при сильных волнах давления.

3. Из уравнения неразрывности следует, что
величина $\frac{\partial v} {\partial y} $
также имеет порядок единицы.

Так как на поверхности $v=0$, то в пограничном слое величина скорости
$v$ имеет порядок $\delta$ :
$$
v = - \int_0^{\delta} \frac{\partial u} {\partial x} dy \sim \delta
$$

4. Далее оценки показывают,что
$$
\frac{\partial v} {\partial x} \sim  \delta, \quad
\frac{\partial^2 v} {\partial x^2} \sim  \delta, \quad
\frac{\partial v} {\partial y} \sim  \frac{\delta}{\delta} \sim 1, \quad
\frac{\partial^2 v} {\partial y^2} \sim  \frac{1}{\delta}, \quad
\frac{\partial u} {\partial y} \sim  \frac{1}{\delta}, \quad
\frac{\partial^2 u} {\partial y^2} \sim  \frac{1}{\delta^2}, \quad
$$

Подписав эти оценки под соответствующими членами уравнений, из первого
уравнения заметим, что величина членов зависящих от вязкости может быть одного
порядка с величиной инерционных членов только при условии
$$
\frac{1}{Re} = \delta^2
$$

Если отбросить члены порядка $\delta$ и перейти  к размерным переменным, то
получим уравнения пограничного слоя Прандтля
$$
\frac{\partial u} {\partial t}  + u \frac{\partial u} {\partial x} +
v \frac{\partial u} {\partial y} =
- \frac{1}{\rho} \frac{\partial p} {\partial x} +\frac{\mu}{\rho}
\frac{\partial^2 u} {\partial y^2}
$$

$$
 \frac{\partial p} {\partial y} = 0
$$
$$
\frac{\partial u} {\partial x}  + \frac{\partial v} {\partial y} = 0
$$

С граничными условиями

прилипания при $y = 0$

$$
u = v = 0
$$

и совпадения скорости на внешней границе пограничного слоя со
скоростью внешнего течения при $y \to \infty$

$$
u = V, \quad v = 0
$$


Таким образом, для течений с большими числами  Рейнольдса

уравнение
неразрывности остается неизменным.

В первом уравнении можно отбросить величину
$\frac{\partial^2 u} {\partial x^2}$  как малую
по сравнению с величиной $\frac{\partial^2 u} {\partial y^2}$.

Из второго уравнения  следует, что величина $\frac{\partial p} {\partial y}$
имеет порядок $\delta$. Следовательно, величина разности давлений поперек
пограничного слоя имеет порядок $\delta^2$. Ее можно вычислить интегрированием
поперек слоя второго уравнения.  Подчеркнем, что давление поперек
пограничного слоя практически не меняется. Его можно принять равным тому
давлению, которое имеет место на внешней границе пограничного слоя и которое
определяется течением идеальной жидкости.

Градиент давления вдоль поверхности $\frac{\partial p} {\partial x}$
определяется из уравнений  движения для внешней
области течения в проекции на продольную координату
$$
\frac{\partial V} {\partial t}  + V \frac{\partial V} {\partial x} =
- \frac{1}{\rho} \frac{\partial p} {\partial x}
$$

Скорость $V(x,t)$ следует рассматривать как известную функцию определяющую
распределение давления. Она является решением внешней невязкой задачи.
При этом решаются уравнения Эйлера с граничными условиями снесенными на
обтекаемую поверхность. Потенциальное обтекание рассматриваемого тела
с равной нулю нормальной составляющей скорости на поверхности является
хорошим приближением для внешнего течения вязкой жидкости.

Действительно,
на внешней границе пограничного слоя продольная скорость $u$ перейдет в
скорость $V(x,t)$ внешнего течения. Так как здесь уже нет сильного
градиента скорости в направлении, перпендикулярном стенке, то теперь
в проекции уравнений Навье--Стокса отпадают все члены зависящие от вязкости.
Поэтому для внешнего течения имеем
$$
\frac{\partial V}{\partial t} + V\frac{\partial V}{\partial x} =
-\frac{1}{\rho}\frac{\partial p}{\partial x}
$$

В стационарном течении несжимаемой жидкости, 
проинтегрировав получим интеграл Бернулли
$$
p +\frac{\rho}{2} V^2 =const
$$



\begin{center}
IV. Пример Прандтля.
\end{center}

Поясним суть теории пограничного слоя одним очень простым примером,
указанным Прандтлем - автором теории пограничного слоя.

Рассмотрим затухающие колебания материальной точки на жесткой пружинке.
Такого рода движение определяется дифференциальным уравнением
$$
m \frac{d^2 x}{d t^2} + k \frac{d x}{d t} + cx = 0
$$

Где $m$ - масса колеблющейся точки, $k$ - коэффициент затухания,
$c$ - коэффициент востанавливающей силы, x -  расстояние от колеблющейся точки
до положения равновесия, t - время.

Будем считать, что при $t=0, \quad x = 0$.


Рассмотрим случай очень малой массы m.

{\bf Исследуем решение дифференциального уравнения при малых $m$ сначала
путем подстановки $m=0$ в заданное дифференциальное уравнение, а затем
путем подстановки $m=0$ в полное решение дифференциального уравнения.}

1. При $m = 0 $   получим дифференциальное уравнение более низкого порядка
$$
k \frac{d x}{d t} + cx = 0
$$

Его решением будет
$$
x = A \exp{(\frac{-ct}{k})}
$$

Заметим, что  его решение не удовлетворяет граничному
условию при $t = 0$.

2. Общее решение первоначального (полного) уравнения
$$
x = A_1 \exp{(\frac{-ct}{k})} + A_2 \exp{(\frac{-kt}{m})}
$$

Если при $t=0, \quad x = 0$,  то $ A_2 = - A_1 = -A$.

Следовательно,
$$
x = A \exp{(\frac{-ct}{k})} - A \exp{(\frac{-kt}{m})}
$$


При $ m \to 0$ полное решение переходит в решение упрошенного уравнения
везде, кроме $t=0$.

Это хорошо видно на графиках построенных для разных значений $m$.

\begin{picture}(100,80)
\end{picture}

Заметим, что решение полного дифференциального уравнения состоит из двух членов.

Первый член, равный A при $t=0$, медленно уменьшается с возрастанием t
(медленно меняющееся решение). Этот член тождественно совпадает с решением
упрощенного дифференциального уравнения.

Второй член, равный  A при $t = 0$, при возрастании t очень быстро затухает
для малых $m$.
Благодаря этому быстро меняющемуся решению общее решение
дифференциального уравнения удовлетворяет граничному условию.

Наблюдается полная аналогия с теорией пограничного слоя.

Полное дифференциальное уравнение соответствует уравнениям Навье-Стокса,
а упрощенное уравнениям течения идеальной жидкости - уравнениям Эйлера.

Начальное условие соответствуют условиям прилипания.

Медленно меняющееся решение соответствует решению без учета трения,
т.е. тому решению, которое не удовлетворяет условию прилипания на стенке.

Быстро меняющееся решение отвечает решению, зависящему от вязкости. Оно
не равно нулю только в узком слое у стенки.

Присоединением решения, учитывающего картину течения в пограничном слое,
становится возможным удовлетворить условию прилипания на стенке, благодаря чему
полное решение приобретает физический смысл.

\underline{Замечание}.

При предельном переходе $Re \to \infty$ не требуется сохранять все члены
уравнений, зависящие от вязкости. Некоторые как пренебрежимо малые
отбросить можно. Важно не отбрасывать все члены,
которые зависят от вязкости, так как этот путь приводит бы к недопустимому
понижению порядка уравнений.



\end{document}



