\documentclass[a4paper]{article}
\usepackage[simple]{dmvn}

\title{Программа экзамена курсу ЕНС\\
<<Прикладные вопросы ТФФА>> (<<Эргодическая теория>>)}
\author{Лектор\т В.\,В.\,Рыжиков}
\date{IX семестр, 2006 г.}

\def\${\par\textbf{Указание.}~}
\DeclareMathOperator{\WMix}{WMix}

\begin{document}
\maketitle

\section*{Программа курса}

\begin{nums}{-2}
\item Примеры автоморфизмов пространства Лебега.
Лемма Рохлина\ч Халмоша для эргодических автоморфизмов.
Общие конструкции косые произведения, индуцированные (и интегральные)
автоморфизмы.
\item Свойства автоморфизмов, эквивалентных эргодичности. Теорема Биркгофа.
\item Эргодические теоремы: слабая, фон Неймана, Крыгина\ч Аткинсона.
\item Спектральная теорема для унитарных операторов с циклическим вектором.
\item Изоморфизм эргодических преобразований с одинаковым дискретным спектром.
\item Слабое перемешивание и эквивалентные ему свойства.
\item Автоморфизм с тривиальным централизатором и тривиальной структурой факторов.
Аппоксимация самоприсоединений автоморфизма ранга~1. Минимальные самоприсоединения
перемешивающих автоморфизмов ранга~1.
\item Пример $T \not\equiv T^{-1}$.
\item Кратные перемешивания, самоприсоединения с парной независимостью (у которых проекции
на двумерные грани стандартны) и свойства $TS_n$. Теорема $TS_4 \Ra TS_n$.
\item Некоммутативные действия, не обладающие свойством $TS_4$, но обладающие свойством $TS_3$
(если кто придумает коммутативное действие, сразу всем зачёт).
\item Автоморфизмы, обладающие свойством $TS_n$ (было два примера).
\item Тривиальность сплетений унитарных операторов $U$ и $U\otimes U$ при условии
$U^{n_i} \ra \frac12(U + I)$, $U^{m_i} \ra 0$.
\end{nums}

\section*{Задачи (продолжение списка)}

\begin{nums}{-2}
\addtocounter{enumi}{7}
\item Доказать строгую эргодичность поворотов окружности на иррациональный угол.
\$Пусть кто-то инвариантен относительно поворотов. Возьмём эту меру $\nu$ и
усредним по всей окружности. $\int \nu_\be d\be$. Получится мера Лебега.
А теперь усредним её на интервале $[0,\ep]$. А поскольку все повороты коммутируют,
то получается, что $\nu$ абсолютно непрерывна относительно меры Лебега.

\item Доказать строгую эргодичность косого сдвига на $\T^2$.

\$Та же идея. Но сдвиги на торе коммутируют с $R_\al(x,y) = (x,y+\al)$.
Тогда по задаче~8 проекция этой меры будет совпадать с Лебегом. Если
их все размазать, то опять получится мера Лебега. Ну и потом можно усреднить
на интервал, получится как в задаче~8.

\item а) Индуцированный автоморфизм эргодического преобразования является
эргодическим. б) существует перекладывание трёх отрезков, не являющееся перекладыванием двух
(надо просто взять поворот окружности и тройное перекладывание).

в)** То же, что в б), но придумать перекладывание четырёх, не являющееся перекладыванием
трёх.

\item а) Эргодические теоремы для действий $\Z^2$.
$$f \in L_1, \quad \frac{1}{N^2} \suml{i,j=0}{N-1} f(T_1^i T_2^jx) \ra \dots$$
(попытка перенести это утверждение с одномерного случая не принесет успеха).

б)$^*$ Лемма Рохлина\ч Халмоша для $\Z^2$\д действий.
(для почти всех $x$ имеем если $T_1^i T_2^j x = T_1^{i'}T_2^{j'}x$, то $i = i'$, $j = j'$.

Для всех $\ep > 0$ для всех $N > 1$ существует $E$ такое что
$$X = \wt E \sqcup \cupsql{i,j=0}{N-1} T_1^i T_2^jE, \text{ где } \mu(\wt E) < \ep.$$

в) Есть свободная группа $F_2$ с образующими $a$, $b$, $a^{-1}$ и $b^{-1}$
Заданы преобразования $T_a$ и $T_b$\т сдвиги на элементы.
Вообще крестами можно замостить всю группу, но вот что известно относительно
леммы РХ\т очень мало.

\item Аналог теоремы фон Неймана для $\Z^n$\д действий.

\item Каждый унитарный оператор унитарно эквивалентен оператору умножения на функцию.

\item $H\oplus H$ не является циклическим пространством для $U \oplus U$.

\textbf{Комментарий.}~Это задачка про ТФФА.
Почему оператор умножения на $x^2$ не имеет циклического вектора?
Допустим, что он есть. Тогда заметим, что $\int x x^{2n} h(x) h(-x) dx = 0$.
Тогда вылазит ортогональность, а откуда ж ей быть?

\item Есть поток $\hc{T_t}$, $t \in \R$. Имеем $T_t \xra{w} I$ при $t \ra 0$.
Пусть $T_1 \in \WMix$.  Тогда для всех $t > 0$ верно то же самое, то есть WMix.

\item Пусть $T \in \rk(1)$. Пусть $T \in\al$\д Mix, и пусть $\al > \frac12$,
тогда централизатор тривиален. Определение $\al$\д Mix таково:
$$\fa A, B\quad \uliml{n} \mu(A \cap T^n B) \ge \al \mu(A) \mu(B).$$

\item Найти пример эргодического $T$, такого что $T \not\equiv T^2$.

\item Пусть $\hc{T_t}$, $T_1$ кратно перемешивает. Тогда для всех $t > 0$
$T_t$ кратно перемешивает.

\item Если $T \in TS_n$ то для любого $m \ne 0$ имеем $T^m \in TS_n$.

\item К вопросу 12. Пусть $T^{n_i} \frac12 \hr{I + \frac12T+ \frac14 T^2 + \dots}$.
$T^{m_i} \ra 0$, тогда $T$ и $T \otimes T$ не имеют нетривиальных сплетений.
\end{nums}

\end{document}
