\documentclass[a4paper]{article}
\usepackage[simple]{dmvn}

\title{Программа экзамена по случайным процессам}
\author{Лектор\т Е.\,В.\,Булинская}
\date{VI семестр, 2005 г.}

\begin{document}
\maketitle

\begin{nums}{0}
\item Понятие случайного элемента со значениями в измеримом пространстве. Распределение случайного элемента.
\item Сигма-алгебра $\Bs^T$. Два определения случайного процесса, их эквивалентность.
\item Конечномерные распределения, условия симметрии и согласованности.
Траектории(выборочные функции) случайного процесса. Семейство конечномерных
распределений однозначно определяет меру любого борелевского множества
выборочного пространства $\R^T$.
\item Теорема Колмогорова о существовании случайного процесса с заданным
семейством конечномерных распределений.
\item Гауссовские случайные процессы. Теорема о существовании гауссовского
процесса с заданным семейством конечномерных распределений.
\item Процессы с независимыми приращениями. Эквивалентность двух определений
винеровского процесса. Пуассоновский процесс.
\item Стационарность в узком и в широком смысле, связь между ними.
\item Эквивалентность случайных процессов.
\item Различные понятия непрерывности случайных процессов, связь между ними.
\item Необходимые и достаточные условия существования эквивалентного процесса с непрерывными траекториями.
\item Теорема Колмогорова (достаточное условие существования непрерывной модификации).
Условие для гауссовского процесса.
\item Конструкция винеровского процесса в виде суммы ряда из гауссовских случайных величин.
\item Понятие сепарабельности. Теорема о существовании эквивалентного процесса с неубывающими траекториями.
\item Измеримость процесса. Теорема об измеримости непрерывного с вероятностью 1 сепарабельного процесса.
Измеримость винеровского процесса. Интегрируемость траекторий.
\item Поток сигма-алгебр. Эквивалентные определения марковского процесса.
Семейства линейных операторов, связанных с переходной функцией.
\item Феллеровские марковские семейства. Теорема существования.
\item Диффузионные процессы. Обратное уравнение Колмогорова.
\item Диффузионные процессы. Прямое уравнение Колмогорова.
\item Необходимое и достаточное условие того, что функция $R(t,s)$ является
корреляционной. Необходимые и достаточные условия сходимости в среднем квадратичном.
\item Теоремы о непрерывности, дифференцируемости и интегрируемости процессов в среднем квадратичном.
\item Теорема о дифференцируемости процесса с корреляционной функцией, имеющей
непрерывную вторую смешанную производную.
\item Случайные меры. Связь ортогональных случайных мер и процессов с ортогональными приращениями,
непрерывными в среднем квадратичном. Структурная мера.
\item Стохастический интеграл по ортогональной случайной мере и его свойства.
\item Спектральное разложение стационарного в широком смысле процесса (с использованием теории унитарных операторов).
\item Теорема Бохнера\ч Хинчина.
\item Теорема о спектральном разложении стационарного в широком смысле процесса.
\item Линейные преобразования стационарного в широком смысле процесса. Импульсная переходная функция и частотная
характеристика. Допустимый фильтр, физически осуществимый фильтр.
\item Наилучший и наилучший линейный прогноз в среднем квадратичном. Их совпадение в гауссовском случае.
\item Понятие сингулярности и регулярности стационарной в широком смысле последовательности.
Теорема о разложении процесса на регулярную и сингулярную составляющие.
\item Разложение Вольда. Наилучший линейный прогноз на $q$ шагов вперёд.
\item Марковское и строго марковское свойства винеровского процесса.
\item Принцип отражения. Закон повторного логарифма для винеровского процесса. Недифференцируемость траекторий.
\item Мартингалы, субмартингалы и супермартингалы. Преобразования, сохраняющие субмартингальность.
\item Стохастический интеграл Ито и его свойства. Формула замены переменных Ито.
\item Стохастические дифференциальные уравнения. Теорема существования и единственности сильного решения.
\item Марковость решения стохастического дифференциального уравнения.
\item Решение стохастического дифференциального уравнения\т диффузионный процесс.
\end{nums}

\medskip\dmvntrail
\end{document}
