%% Lust updated:

%% \documentstyle[12pt]{article}
\documentstyle[cyralt]{article}

\input amssym.def
\input amssym.tex

%% \marginparwidth 40pt
\textwidth=167mm
%% \textwidth=140mm
\textheight=245mm
%% \textheight=205mm
\addtolength{\topmargin}{-70pt}
\addtolength{\oddsidemargin}{-1.5cm}

\def\R{\Bbb R}
\def\N{\Bbb N}
\def\Z{\Bbb Z}
\def\Q{\Bbb Q}
\def\C{\Bbb C}
\def\CP{\Bbb C\Bbb P}
\def\RP{\Bbb R\Bbb P}
\font\sf=cmss10

% Theorem environments for normal usage
% arabic numbering:
%% \newtheorem{theorem}{Теорема}
%% \newtheorem{corollary}{Следствие}
%% \newtheorem{lemma}{Лемма}
\newtheorem{proposition}{Утверждение}

% Non-italic
% \theorembodyfont{\rmfamily}

\newenvironment{definition}
{\smallskip\noindent{\bf Определение\/}:}{\smallskip\par}
\newenvironment{def-equiv}
{\smallskip\noindent{\bf Определение${}'$\/}:}{\smallskip\par}
\newenvironment{theorem}
{\smallskip\noindent{\bf Теорема\/}.}{\smallskip\par}
\newenvironment{theorem*}
{\smallskip\noindent{\bf Теорема}}{\smallskip\par}
\newenvironment{lemma}
{\smallskip\noindent{\bf Лемма\/}.}{\smallskip\par}
%% \newenvironment{proposition}
%% {\smallskip\noindent{\bf Proposition\/}.}{\smallskip\par}
\newenvironment{statement}
{\smallskip\noindent{\bf Утверждение\/}.}{\smallskip\par}
\newenvironment{example}
{\smallskip\noindent{\bf Пример\/}.}{\smallskip\par}
\newenvironment{examples}
{\smallskip\noindent{\bf Примеры\/}:}{\smallskip\par}
\newenvironment{remark}
{\smallskip\noindent{\bf Замечание\/}.}{\smallskip\par}
\newenvironment{remarks}
{\smallskip\noindent{\bf Замечания\/}.}{\smallskip\par}
\newenvironment{proof}
{\noindent{\bf Доказательство\/}.}{{ $\Box$}\smallskip\par}
\newenvironment{Proof}
{\noindent{\bf Доказательство\/}}{{ $\Box$}\smallskip\par}
\newenvironment{problem}
{\noindent{\bf Задача\/}.}{\smallskip\par}
\newenvironment{problem^*}
{\noindent{\bf Задача${}^*$}.}{\smallskip\par}
\newenvironment{problem^**}
{\noindent{\bf Задача${}^{**}$}.}{\smallskip\par}
\newenvironment{problem_*}
{\noindent{\bf Задача${}_{*}$}.}{\smallskip\par}
\newenvironment{problem_**}
{\noindent{\bf Задача${}_{**}$}.}{\smallskip\par}
\newenvironment{corollary}
{\noindent{\bf Следствие}.}{\smallskip\par}
\newenvironment{Corollary}
{\noindent{\bf {Следствие }}}{\smallskip\par}

\title{Дифференциальная геометрия, лекции для студентов III курса,
осенний семестр 2001--2002 уч.г.}
\author{С.М.Гусейн-Заде}
\date{}
% Not to forget to restore the \date command finally.
\begin{document}
\sloppy

\def\Aut{{\operatorname{Aut}}}
\def\eps{\varepsilon}

%% {\bf Лекция 14.}
%%
%% 26.11.2001

Пусть $T_{ij}$, $T_i^j$ и $T^{ij}$~--- тензоры типов $(0, 2)$, $(1, 1)$
и $(2, 0)$ соответственно.

\begin{theorem}
$$
T_{ij;q}={{\partial T_{ij}}\over{\partial x^q}}-
\Gamma_{iq}^p T_{pj}-\Gamma_{jq}^p T_{ip},
$$
$$
T^i_{j;q}={{\partial T^i_j}\over{\partial x^q}}+
\Gamma_{pq}^i T^p_j-\Gamma_{jq}^p T^i_p,
$$
$$
T^{ij}_{;q}={{\partial T^{ij}}\over{\partial x^q}}+
\Gamma_{pq}^i T^{pj}+\Gamma_{pq}^j T^{ip}.
$$
\end{theorem}

\begin{proof}
Докажем это утверждение для тензора типа $(0, 2)$. Любой тензор типа
$(0, 2)$ представим (по крайней мере локально) в виде суммы тензоров
вида $\xi_i\eta_j$, т.е. тензорных произведений ковекторов. Поэтому
утверждение достаточно доказать для тензора
$T_{ij}=\xi_i\eta_j$. Имеем
$$T_{ij;q}=(\xi_i\eta_j)_{;q}=\xi_{i;q}\eta_j+\xi_i\eta_{j;q}=
\left({{\partial\xi_i}\over{\partial x^q}}-\Gamma_{iq}^p\xi_p\right)\eta_j+
\xi_i\left({{\partial\eta_j}\over{\partial x^q}}-\Gamma_{jq}^p\eta_p\right)=
$$
$$
={{\partial(\xi_i\eta_j)}\over{\partial x^q}}-\Gamma_{iq}^p\xi_p\eta_j
-\Gamma_{jq}^p\xi_i\eta_p=
{{\partial T_{ij}}\over{\partial x^q}}-\Gamma_{iq}^p T_{pj}
-\Gamma_{jq}^p T_{ip},
$$
что и требовалось доказать.
\end{proof}

\begin{problem_*}
Доказать указанные формулы для тензоров типа $(1, 1)$ и $(2, 0)$.
\end{problem_*}

\begin{problem^*}
Написать и доказать аналогичную формулу для ковариантной производной
тензора произвольного типа.
\end{problem^*}

\medskip
{\bf Метрический тензор и ковариантное дифференцирование.}

\smallskip
Обсуждение ковариантного дифференцирования тензоров на произвольных
многообразиях мы начинали (используя в качестве модельного примера)
с (ковариантного) дифференцирования векторов (или, точнее, векторных
полей) на подмногообразиях аффинного пространства. В действительности,
описанная нами конструкция имела смысл не в произвольном аффинном
пространстве, а в евклидовом: существенной частью конструкции было
рассмотрение (ортогонального) проектирования на касательное пространство
к подмногообразию. Аналогом евклидовой структуры на аффинном пространстве
является риманова метрика на гладком многообразии. Мы знаем, что на
любом многообразии существует риманова метрика.

\begin{remark}
Некоторые из последующих утверждений имеют место и на многообразиях с,
так называемой, псевдоримановой метрикой. Псевдоримановой метрикой
называется симметричное невырожденное ($det\,(g_{ij})\ne0$) тензорное
поле типа $(0, 2)$. Положительно определенная квадратичная форма
невырождена. Поэтому риманова метрика является частным случаем
псевдоримановой метрики.
\end{remark}

Мы заметили, что перенос векторов вдоль кривой на подмногообразии
евклидова пространства обладает следующим свойством (см. замечание
после соответствующего обсуждения). Если $u(t)$ (аналогично $v(t)$)~---
векторное поле вдоль кривой $\gamma(t)$, полученное переносом одного
вектора вдоль этой кривой, то скалярное произведение $(u(t), v(t))$
векторов $u(t)$ и $v(t)$ есть $o(t)$, т.е. ${{d(u(t), v(t))}\over{dt}}_
{\vert t=0}=0$. Если вектора $u(t)$ получены операцией перенесения
вдоль кривой $\gamma(t)$ с $\dot{\gamma}(0)=w$ из одного вектора,
то $\nabla_{w}u(t)=0$ (аналогично для $v(t)$).
(В этом случае в числителе соответствующего предела, определяющего
$\nabla_wv(t)$, стоит тождественный ноль.) Скалярное произведение
$(u, v)=g_{ij}u^iv^j$~--- это скаляр. Следовательно, его (обычная)
производная (по направлению вектора $w$) совпадает с ковариантной:
$$0={{d(u(t), v(t))}\over{dt}}_{\vert t=0}=(u(t), v(t))_{;w}=
g_{ij;w}u^iv^j+g_{ij}u^i_{;w}v^j+g_{ij}u^iv^j_{;w}=g_{ij;w}u^iv^j
$$
(т.к. $u^i_{;w}=v^i_{;w}=0$). Отсюда следует, что $g_{ij;w}=0$.
Это является мотивировкой следующего определения.

\begin{definition}
Говорят, что аффинная связность на римановом многообразии $M^k$
согласована с римановой метрикой, если $g_{ij;q}=0$.
\end{definition}

\begin{theorem}
На римановом многообразии существует и единственна симметричная аффинная
связность, согласованная с метрикой.
\end{theorem}

\begin{proof}
Пусть $\Gamma^i_{pq}$~--- коэффициенты связности в локальных координатах
$x^1$, \dots, $x^k$. Имеем:
$$
0=g_{ij;q}={{\partial g_{ij}}\over{\partial x^q}}-
\Gamma^p_{iq}g_{pj}-\Gamma^p_{jq}g_{ip}=
{{\partial g_{ij}}\over{\partial x^q}}-
\Gamma^p_{iq}g_{pj}-\Gamma^p_{jq}g_{pi}.\eqno(0)
$$
Пусть $\Gamma_{j,iq}=\Gamma^p_{iq}g_{pj}$~--- результат опускания
индекса у величин $\Gamma^p_{iq}$ ($\Gamma^p_{iq}$~--- не тензор,
поэтому и $\Gamma_{j,iq}$ тензором не является). Имеет место
симметрия $\Gamma_{j,iq}=\Gamma_{j,qi}$.
С учетом этих обозначений уравнение (0) может быть записано в виде
$$
\Gamma_{j,iq}+\Gamma_{i,jq}={{\partial g_{ij}}\over{\partial x^q}}.
\eqno(1)
$$
Циклически переставляя индексы в уравнении (1) получаем еще два уравнения:
$$
\Gamma_{q,ji}+\Gamma_{j,qi}={{\partial g_{jq}}\over{\partial x^i}},
\eqno(2)
$$
$$
\Gamma_{i,qj}+\Gamma_{q,ij}={{\partial g_{qi}}\over{\partial x^j}}.
\eqno(3)
$$
Имеем
$$
(3)+(1)-(2)= 2\cdot \Gamma_{i,jq}=\left(
{{\partial g_{ij}}\over{\partial x^q}}+
{{\partial g_{qi}}\over{\partial x^j}}-
{{\partial g_{jq}}\over{\partial x^i}}
\right)
$$
(здесь мы пользовались симметричностью связности). Таким образом
$$
\Gamma_{i,jq}={{1}\over{2}}\left(
{{\partial g_{ij}}\over{\partial x^q}}+
{{\partial g_{qi}}\over{\partial x^j}}-
{{\partial g_{jq}}\over{\partial x^i}}
\right).
$$
Поднимая индекс у $\Gamma_{i,jq}$, получаем
$$
\Gamma^s_{jq}\,(=g^{si}\Gamma_{i,jq})={{g^{si}}\over{2}}\left(
{{\partial g_{ij}}\over{\partial x^q}}+
{{\partial g_{qi}}\over{\partial x^j}}-
{{\partial g_{jq}}\over{\partial x^i}}
\right).\eqno(4)
$$

Тем самым единственность связности доказана. В действительности
одновременно мы (почти) доказали и ее существование. Оно вытекает
из следующих рассуждений. В каждой карте рассмотрим связность,
коэффициенты которой определяются формулой (4). Нам надо доказать,
что получается действительно
связность, т.е. при переходе от карты $(U_\alpha,\Phi_\alpha)$
к карте $(U_\beta,\Phi_\beta)$ коэффициенты преобразуются
требуемым образом. Рассмотрим связность, получаемую из связности
на $U_\alpha$ при переходе от карты $(U_\alpha,\Phi_\alpha)$
к карте $(U_\beta,\Phi_\beta)$ (т.е.~--- связность на
$U_\alpha\cap U_\beta$, определённую известными нам формулами
преобразования). Относительно этой связности производная
метрического тензора равна нулю и по доказанному в карте $U_\beta$ она
единственна и задаётся такой же формулой (4), что и требовалось
доказать.
\end{proof}

\begin{remark}
Аффинная связность, согласованная с метрикой, называется связностью
Леви--Чивита. Нетрудно видеть, что утверждение о существовании и
единственности согласованной с метрикой аффинной связности имеет
место и для псевдориманова многообразия.
\end{remark}

\medskip
Ковариантная производная векторного поля $v=v(x)$ по направлению вектора $w$
на подмногообразии $M^k$ евклидова пространства $\R^n$ ($w\in T_{x_0}M^k$)
определялась через операцию переноса вектора ($v(\gamma(t))$) вдоль кривой
$\gamma(t)$ на многообразии $M^k$ ($\gamma(0)=x_0$,
${{d\gamma}\over{dt}}(0)=w$). Если предположить, что вектора $v(\gamma(t))$
получены из вектора $v(\gamma(0))$ переносом вдоль кривой $\gamma(t)$,
то ковариантная производная $\nabla_{\dot{\gamma}(t)}v^i$ равна нулю
при любом $t$ (мы воспользовались тем, что результат переноса вектора вдоль
кривой $\gamma(t)$ из точки с $t=t_0$ в точку с $t=t_1$ с последующим
переносом из точки с $t=t_1$ в точку с $t=t_2$ совпадает с его переносом
из точки с $t=t_0$ в точку с $t=t_2$). Отсюда вытекает, что
$$
\nabla_{\dot{\gamma}(t)}v^i={{\partial v^i}\over{\partial x^q}}
{{d x^q}\over{dt}}+\Gamma^i_{pq}v^p\dot{\gamma}^q(t)=
{{d v^i(\gamma(t))}\over{dt}}+\Gamma^i_{pq}v^p\dot{\gamma}^q(t)=0.
$$

Это является мотивировкой для следующего общего определения.

\begin{definition}
Пусть $M^k$~--- многообразие с аффинной связностью. Говорят, что вектора
$v(\gamma(t))\in T_{\gamma(t)}M^k$ получены из вектора $v_0\in T_{x_0}M^k$
($x_0=\gamma(0)$) параллельным переносом вдоль кривой $\gamma(t)$, если
они удовлетворяют дифференциальному уравнению
$$
\nabla_{\dot{\gamma}(t)}v^i={{d v^i(\gamma(t))}\over{dt}}+
\Gamma^i_{pq}v^p\dot{\gamma}^q(t)=0, \eqno(1)
$$
$v(\gamma(0))=v_0$.
\end{definition}

(1) является (линейным) обыкновенным дифференциальным уравнением первого
порядка, разрешенным относительно производной.

\begin{corollary}
Для любого (дифференцируемого) пути $\gamma(t)$ корректно определена
операция параллельного переноса векторов, которая является линейным
отображением $T_{\gamma(0)}M^k\to T_{\gamma(t)}M^k$ и гладко зависит
от $t$.
\end{corollary}

\begin{remark}
Результат параллельного переноса из точки $\gamma(0)$ в точку $\gamma(t_0)$,
вообще говоря, зависит от пути $\gamma(t)$, а не только от концов $\gamma(0)$
и $\gamma(t_0)$.
\end{remark}

При движении материальной точки по подмногообразию в евклидовом пространстве
(скажем, по поверхности в $\R^3$) сила и, следовательно, ускорение
ортогональны к касательному пространству к подмногообразию. В терминах
ковариантоного дифференцирования это означает, что ковариантная производная
вектора скорости точки вдоль ее траектории (т.е. вдоль того же вектора
скорости) равна нулю. Такое описание создает основу для следующего
определения.

\begin{definition}
Кривая $\gamma=\gamma(t)$ на многообразии $M^n$ с аффинной связностью
называется геодезической, если
$$\nabla_{\dot{\gamma}(t)}\dot{\gamma}(t)=0.\eqno(*)$$
\end{definition}

\end{document}
