%% Lust updated:

%% \documentstyle[12pt]{article}
\documentstyle[cyralt]{article}

\input amssym.def
\input amssym.tex

%% \marginparwidth 40pt
\textwidth=165mm
%% \textwidth=140mm
\textheight=238mm
%% \textheight=205mm
\addtolength{\topmargin}{-70pt}
\addtolength{\oddsidemargin}{-1.5cm}

\def\R{\Bbb R}
\def\N{\Bbb N}
\def\Z{\Bbb Z}
\def\Q{\Bbb Q}
\def\C{\Bbb C}
\def\CP{\Bbb C\Bbb P}
\def\RP{\Bbb R\Bbb P}
\font\sf=cmss10

% Theorem environments for normal usage
% arabic numbering:
%% \newtheorem{theorem}{Теорема}
%% \newtheorem{corollary}{Следствие}
%% \newtheorem{lemma}{Лемма}
\newtheorem{proposition}{Утверждение}

% Non-italic
% \theorembodyfont{\rmfamily}

\newenvironment{definition}
{\smallskip\noindent{\bf Определение\/}:}{\smallskip\par}
\newenvironment{def-equiv}
{\smallskip\noindent{\bf Определение${}'$\/}:}{\smallskip\par}
\newenvironment{theorem}
{\smallskip\noindent{\bf Теорема\/}.}{\smallskip\par}
\newenvironment{theorem*}
{\smallskip\noindent{\bf Теорема}}{\smallskip\par}
\newenvironment{lemma}
{\smallskip\noindent{\bf Лемма\/}.}{\smallskip\par}
%% \newenvironment{proposition}
%% {\smallskip\noindent{\bf Proposition\/}.}{\smallskip\par}
\newenvironment{statement}
{\smallskip\noindent{\bf Утверждение\/}.}{\smallskip\par}
\newenvironment{example}
{\smallskip\noindent{\bf Пример\/}.}{\smallskip\par}
\newenvironment{examples}
{\smallskip\noindent{\bf Примеры\/}:}{\smallskip\par}
\newenvironment{remark}
{\smallskip\noindent{\bf Замечание\/}.}{\smallskip\par}
\newenvironment{remarks}
{\smallskip\noindent{\bf Замечания\/}.}{\smallskip\par}
\newenvironment{proof}
{\noindent{\bf Доказательство\/}.}{{ $\Box$}\smallskip\par}
\newenvironment{Proof}
{\noindent{\bf Доказательство\/}}{{ $\Box$}\smallskip\par}
\newenvironment{problem}
{\noindent{\bf Задача\/}.}{\smallskip\par}
\newenvironment{problem^*}
{\noindent{\bf Задача${}^*$}.}{\smallskip\par}
\newenvironment{problem^**}
{\noindent{\bf Задача${}^{**}$}.}{\smallskip\par}
\newenvironment{problem_*}
{\noindent{\bf Задача${}_{*}$}.}{\smallskip\par}
\newenvironment{problem_**}
{\noindent{\bf Задача${}_{**}$}.}{\smallskip\par}
\newenvironment{corollary}
{\noindent{\bf Следствие}.}{\smallskip\par}
\newenvironment{Corollary}
{\noindent{\bf {Следствие }}}{\smallskip\par}

\title{Дифференциальная геометрия, лекции для студентов III курса,
осенний семестр 2001--2002 уч.г.}
\author{С.М.Гусейн-Заде}
\date{}
% Not to forget to restore the \date command finally.
\begin{document}
\sloppy

\def\Aut{{\operatorname{Aut}}}
\def\eps{\varepsilon}

{\bf Лекция 12.}
%%
%%

Поскольку аффинное пространство $\R^n$ гомотопически эквивалентно точке,
имеем:

\begin{corollary}
$$H^k_{dR}(\R^n)=\cases {0 & при $k\ne 0$,\cr
\R & при $k=0$.\cr}
$$
\end{corollary}

Из тривиальности групп $H^k_{dR}(\R^n)$ когомологий де Рама аффинного
пространства $\R^n$ вытекает:

\begin{Corollary}
{\bf (лемма Пуанкаре).} Любая замкнутая $k$-форма на аффинном пространстве $\R^n$ точна.
\end{Corollary}

То же самое утверждение имеет место для любой области в $\R^n$,
гомотопически эквивалентной точке, например, для шаровой окрестности
точки.

\begin{problem}
Пусть $\omega=\sum\limits_{i_1<\ldots<i_k}\omega_{i_1\dots i_k}
dx^{i_1}\wedge\dots\wedge dx^{i_k}$~---
замкнутая $k$--форма на пространстве $\R^n$. Написать явную формулу,
определяющую $(k-1)$--форму $\chi$, для которой $d\chi=\omega$.
\end{problem}

\begin{problem_*}
Доказать, что $H^0_{dR}(M^n)$~--- линейное пространство, размерность
которого равна количеству связных компонент многообразия $M^n$.
(Говорят, что две точки $x$ и $y$ лежат в одной компоненте связности
многообразия $M^n$, если их можно соединить путем, т.е. если существует
(непрерывное) отображение $f:I\to M^n$ отрезка $I=[0, 1]$ в многообразие
$M^n$ такое, что $f(0)=x$, $f(1)=y$.)
\end{problem_*}

Пусть $M^n$~--- замкнутое (т.е. компактное без края) ориентированное
многообразие, $a\in H^n_{dR}(M^n)$. Пусть $\omega$~--- (замкнутая) $n$--форма
на многообразии $M^n$ из класса смежности $a$: $[\omega]=a$. Покажем, что
интеграл $\int_{M^n}\omega$ зависит только от класса формы $\omega$ в группе
когомологий де Рама, т.е. от элемента $a$. Действительно, пусть
$\omega^\prime$~--- другая $n$--форма из того же класса смежности:
$[\omega^\prime]=a$. Тогда $\omega^\prime-\omega$~--- точная форма:
$\omega^\prime-\omega=d\eta$. Следовательно, $\int_{M^n}\omega^\prime=
\int_{M^n}\omega+\int_{M^n}d\eta$, а последний интеграл равен нулю по
теореме Стокса: $\int_{M^n}d\eta=\int_{\partial M^n}\eta=0$ (т.к.
$\partial M^n=\emptyset$). Тем самым определено (линейное) отображение
$int:H^n_{dR}(M^n)\to\R$.

\begin{remark}
Требование, что многообразие $M^n$ ориентированно существенно:
интеграл $n$--формы по неориентированному $n$--мерному многообразию
не определен.
\end{remark}

\begin{problem_*}
Доказать, что $int$~--- отображение на.
\end{problem_*}

\begin{corollary}
Для замкнутого ориентированного многообразия $M^n$ имеем
$$\dim H^n_{dR}(M^n)\ge 1.$$
\end{corollary}

Это вытекает из того, что на таком многообразии существует неточная
$n$-форма. Такую форму можно построить, например, пользуясь римановой
метрикой. Риманова метрика на гладком многообразии является аналогом
евклидовой структуры на аффинном пространстве. Структура евклидова
пространства задается скалярным произведением векторов. Риманова метрика
на многообразии $M^n$~--- скалярное произведение векторов в касательном
пространстве в каждой точке $x\in M^n$ (гладко зависящее от точки $x$).
Скалярное произведение~--- это (положительно определенная) симметричная
билинейная функция на векторах, т.е. тензор типа $(0, 2)$.

\begin{definition}
Римановой метрикой на многообразии $M^n$ называется симметричное
положительно определенное тензорное поле $g_{ij}=g_{ij}(x)$ типа
$(0,2)$ на нем. Римановым многообразием называется многообразие
с заданной на нем римановой метрикой.
\end{definition}

\begin{theorem}
На любом многообразии существует риманова метрика.
\end{theorem}

{\bf Доказательство} использует теорему о разбиении единицы.

Риманова метрика используется для измерения длин кривых и объемов
областей на многообразии. Так, длина кривой $\gamma=\gamma(t)$
($\gamma:[a, b]\to M^n$) равна $\int_a^b\Vert \dot{\gamma}(t)\Vert dt$,
где (в координатах: $\gamma(t)=(x^1(t), \ldots, x^n(t))$)
$\Vert \dot{\gamma}(t)\Vert=\sqrt{g_{ij}(\gamma(t))\dot x^i(t)\dot x^j(t)}$.

\begin{problem}
Пусть $M^n$~--- ориентированное риманово многообразие. Доказать, что
$\sqrt{det(g_{ij}(x))}dx^1\wedge\ldots\wedge dx^n$ ($x^1$, \dots, $x^n$~---
положительно ориентированная локальная система координат на $M^n$)
является (корректно определенной) $n$--формой на $M^n$.
\end{problem}

$n$--форма $dV=\sqrt{det(g_{ij}(x))}dx^1\wedge\ldots\wedge dx^n$
называется формой объема на многообразии $M^n$. (Подчеркнем,
что форма объема имеет смысл только на ориентированном многообразии.)
Объем области $V\subset M^n$~--- это интеграл формы объема по ней.
То, что форма объема не точна, следует из того, что ее интеграл по
всему многообразию $M^n$ отличен от нуля (положителен).

\begin{problem^*}
Доказать, что для замкнутого ориентированного связного многообразия $M^n$
группа когомологий де Рама $\dim H^n_{dR}(M^n)$ одномерна.
\end{problem^*}

\begin{problem}
Пусть $M^n$~--- неориентируемое связное многообразие. Доказать, что
$$H^n_{dR}(M^n)=0.$$
\end{problem}

\begin{problem}
Вычислить когомологии $H^k_{dR}(S^1)$ окружности $S^1$.
\end{problem}

\begin{problem^*}
Вычислить когомологии $H^k_{dR}(S^2)$ двумерной сферы $S^2$.
\end{problem^*}

\begin{problem^**}
Доказать, что группы $H^k_{dR}(M^n)$ когомологий де Рама {\bf компактного}
многообразия $M^n$ конечномерны.
\end{problem^**}

\medskip
{\bf Ковариантное дифференцирование.}

\smallskip
Из курса анализа известно, сколь полезной является операция дифференцирования
функций. Функцию можно дифференцировать по направлению вектора (как в
аффинном пространстве, так и на многообразии). При этом $f_{;i}={{\partial f}
\over{\partial x^i}}$ является тензором типа $(0, 1)$, т.е. ковектором.
Функция~--- это тензор типа $(0, 0)$. Мы переходим к описанию операции
дифференцирования тензора (точнее, тензорного поля) вдоль вектора.
Обычное дифференцирование компонент тензора по (локальным) переменным
для этой цели не подходит. Так, если $v^i=v^i(x)$~--- векторное поле (т.е.
тензор типа $(1, 0)$), то, как мы знаем, ${{\partial v^i}\over{\partial x^j}}$
тензором не является. Поэтому надо подойти к этой задаче несколько
по--иному. Поскольку
тензор~--- понятие (в определенном смысле) вторичное по отношению к понятию
(касательного) вектора, начнем с обсуждения операции дифференцирования
векторного поля $v=v(x)$ вдоль вектора $w\in T_{x_0}M^k$ на $k$--мерном
многообразии $M^k$. (Принципиально, что мы обсуждаем производную вдоль
вектора, а не вдоль векторного поля. В последнем случае имеется другое
понятие производной (так называемая, производная Ли), которое мы сейчас
обсуждать не будем.)

Производная функции $f$ на многообразии $M^n$ по направлению вектора
$w\in T_{x_0}M^k$ может быть определена следующим образом. Нужно взять
(гладкую) кривую $\gamma(t)$ такую, что $\gamma(0)=x_0$, ${{d\gamma}\over
{dt}}(0)=w$, и тогда производная $wf$ функции $f$ по направлению вектора
$w$ равна
$$
wf\,=\,\lim_{t\to 0}{{f(\gamma(t))-f(\gamma(0))}\over{t}}.
$$
Для векторного поля $v=v(x)$ аналогичная формула (с заменой $f$ на $v$) просто
не имеет смысла. Вектора $v(\gamma(t))$ и $v(\gamma(0))$ являются элементами
разных пространств ($T_{\gamma(t)}M^k$ и $T_{\gamma(0)}M^k$ соответственно)
и их нельзя вычитать. (Даже если многообразие $M^k$ вложено в аффинное
пространство $\R^n$ (см. ниже) и вектора, касательные к $M^k$, могут
рассматриваться просто как вектора из $\R^n$, то в результате вычитания
мы получим вектор, ни в каком касательном пространстве к подмногообразию
$M^k$, вообще говоря, не лежащий.) Возникает идея, что для определения
производной векторного поля вдоль вектора нужно (или, по крайней мере,
можно) определить правило переноса вектора вдоль кривой (из точки
$\gamma(t)$ в точку $\gamma(0)$). После такого переноса вектора
будут лежать в одном пространстве ($T_{x_0}M^k$) и предел их разности,
деленной на $t$, будет лежать в том же пространстве, т.е. будет (касательным)
вектором (конечно, если этот предел существует).

Мы подчеркивали, что понятие многообразия является (не слишком далеким)
обобщением понятия подмногообразия аффинного пространства. Поэтому сначала
обсудим как можно (а, в действительности, и как нужно) переносить
касательные вектора на подмногообразии $M^k$ аффинного пространства $\R^n$.
Для определения производной нам требуется научиться переносить вектора в
близкие точки (понятие производной является локальным). Локально
подмногообразие в $\R^n$ может быть задано либо семейством уравнений,
либо с помощью параметризации. Второе описание в каком-смысле ближе к
общему определению многообразия при помощи локальных карт и поэтому есть
надежда, что результаты, полученные с его помощью проще обобщить (или
переформулировать) для общего многообразия. Пусть $x^1$, \dots, $x^k$~---
локальные координаты на подмногообразии $M^k\subset\R^n$ (в окрестности
точки $x_0$). Вложение $M^k$ в $\R^n$ определяет аффинные координаты
$y^1$, \dots, $y^n$ в пространстве $\R^n$
как функции от $x^1$, \dots, $x^k$: $y^j=y^j(x^1, \ldots, x^k)$ ($j=1, \ldots,
n$). Базис касательного пространства $T_{x_0}M^k$ образуют вектора ${{\partial}
\over{\partial x^i}}$ ($i=1, \ldots, k$), которые как вектора в $\R^n$ равны
${{\partial y^j}\over{\partial x^i}}{{\partial}\over{\partial y^j}}$.
Поэтому векторному полю $v=v^i{{\partial}\over{\partial x^i}}$ ($v^i=v^i(x)$)
на многообразии $M^k$ в пространстве $\R^n$ соответствует $v^i(x)
{{\partial y^j}\over{\partial x^i}}{{\partial}\over{\partial y^j}}$
(это векторное поле определено только на подмногообразии $M^k$).

Во всем аффинном пространстве $\R^n$ имеется естественный способ переноса
векторов: касательные пространства к $\R^n$ во всех точках естественно
отождествляются друг с другом (и с самим пространством $\R^n$). Вектор (как
"материальный" направленный отрезок) переносится параллельно самому себе,
т.е. "без применения силы" (точнее, без приложения "крутящего момента").
Подобные соображения можно применить и для определения переноса касательных
векторов вдоль кривой на подмногообразии аффинного пространства $\R^n$.

При таком переносе нам бы "не хотелось применять силу". Однако, вектор
должен оставаться касательным к подмногообразию. Следовательно, на него
должна действовать "реакция связи"~--- сила, ортогональная касательному
пространству к подмногообразию. В этой ситуации изменение вектора
тоже будет ортогонально касательному пространству к подмногообразию.
Поэтому перенос вектора на малое расстояние
вдоль кривой $\gamma(t)$ (а именно это нам нужно для определения производной) в первом приближении
должен осуществляться следующим образом. Мы берем (касательный к
подмногообразию) вектор $v=v(\gamma(t))$ ($t$ мало) в точке $\gamma(t)$,
переносим его в точку $\gamma(0)$ в пространстве $\R^n$ (т.е. просто
рассматриваем его приложенным к другой точке) и проектируем на касательное
пространство $T_{x_0}M^k$ к подмногообразию $M^k$ в точке $x_0$. При
таком описании переноса производная (в описанном смысле) векторного поля
$v(x)$ вдоль вектора $w$ равна
$$
\lim_{t\to 0}{{pr_{T_{x_0}M^k}v(\gamma(t))-v(\gamma(0))}\over{t}},
$$
где $pr_{T_{x_0}M^k}:\R^n\to T_{x_0}M^k$~--- проекция на касательное
пространство $T_{x_0}M^k$ к многообразию $M^k$ в точке $x_0$. Поскольку
проектирование $pr_{T_{x_0}M^k}$~--- линейный оператор, этот предел
равен
$$
pr_{T_{x_0}M^k}\left(\lim_{t\to 0}{{v(\gamma(t))-v(\gamma(0))}\over{t}}\right)=
pr_{T_{x_0}M^k}\left({{dv(\gamma(t))}\over{dt}}\right).
$$

Базис касательного пространства $T_{x_0}M^k$ образуют вектора ${{\partial}
\over{\partial x^i}}$ ($i=1, \ldots, k$), которые как вектора в $\R^n$ равны
${{\partial y^j}\over{\partial x^i}}{{\partial}\over{\partial y^j}}$.
Поэтому векторному полю $v=v^i{{\partial}\over{\partial x^i}}$ ($v^i=v^i(x)$)
на многообразии $M^k$ в пространстве $\R^n$ соответствует $v^i(x)
{{\partial y^j}\over{\partial x^i}}{{\partial}\over{\partial y^j}}$
(это векторное поле определено только на подмногообразии $M^k$).

Мы договорились, что производной векторного поля $v(x)$ вдоль вектора
$w$ следует считать
$$
pr_{T_{x_0}M^k}\left(\lim_{t\to 0}{{v(\gamma(t))-v(\gamma(0))}\over{t}}\right)=
pr_{T_{x_0}M^k}\left({{dv(\gamma(t))}\over{dt}}\right).
$$

Производная по $t$ в нуле вектора $v^i(\gamma(t)){{\partial y^j}\over
{\partial x^i}}(\gamma(t)){{\partial}\over{\partial y^j}}$ равна
$$
w^q\left({{\partial v^i}\over{\partial x^q}}(x_0){{\partial y^j}\over
{\partial x^i}}(x_0)+v^p(x_0){{\partial^2 y^j}\over {\partial x^p
\partial x^q}}(x_0)\right){{\partial}\over{\partial y^j}}$$ (т.к.
$\left({{d\gamma(t)}\over{dt}}\right)^q(0)=w^q$). Касательное пространство
$T_{x_0}M^k$ к подмногообразию $M^k$ в точке $x_0$ порождено как базисом
векторами ${{\partial}\over{\partial x^i}}={{\partial y^j}\over{\partial x^i}}
{{\partial}\over{\partial y^j}}$. Обозначим через $\Gamma^i_{pq}$ компоненты
разложения проекции вектора
$$
{{\partial^2 y^j}\over{\partial x^p\partial x^q}}(x_0){{\partial}\over
{\partial y^j}}
$$
на подпространство $T_{x_0}M^k
\subset\R^n$ по базису $\{{{\partial}\over{\partial x^i}}\}$, т.е. пусть эта
проекция равна $\Gamma^i_{pq}{{\partial}\over{\partial x^i}}$.
Тогда проекция на подпространство $T_{x_0}M^k$ производной по $t$ в
нуле вектора $v^i(\gamma(t)){\partial\over{\partial x^i}}=
v^i(\gamma(t)){{\partial y^j}\over{\partial x^i}}(\gamma(t))
{{\partial}\over{\partial y^j}}$ равна $w^q\left({{\partial v^i}\over
{\partial x^q}}+\Gamma^i_{pq}v^p\right)$. В соответствии с нашим описанием
этот касательный вектор (в точке $x_0$ многообразия $M^k$) следует
рассматривать как производную $\nabla_wv$ векторного поля $v=v(x)$
по направлению вектора $w$ {\bf на подмногообразии $M^k$}. Мы будем называть
вектор $\nabla_wv$, $i$--ая компонента $\nabla_wv^i$ которого равна
$w^q\left({{\partial v^i}\over{\partial x^q}}+\Gamma^i_{pq}v^p\right)$,
{\bf ковариантной} производной
векторного поля $v=v(x)$ по направлению вектора $w\in T_{x_0}M^k$. Для
$w={{\partial}\over{\partial x^q}}$ мы будем обычно обозначать вектор
$\nabla_wv$ через $v_{;q}$ или $\nabla_{;q}v$;
$$
\nabla_{;q}v^i\,(=v^i_{;q})={{\partial v^i}\over{\partial x^q}}+
\Gamma^i_{pq}v^p.
$$

\end{document}
