%% Lust updated:

%% \documentstyle[12pt]{article}
\documentstyle[cyralt]{article}

\input amssym.def
\input amssym.tex

%% \marginparwidth 40pt
\textwidth=168mm
%% \textwidth=140mm
\textheight=250mm
%% \textheight=205mm
\addtolength{\topmargin}{-70pt}
\addtolength{\oddsidemargin}{-1.5cm}

\def\R{\Bbb R}
\def\N{\Bbb N}
\def\Z{\Bbb Z}
\def\Q{\Bbb Q}
\def\C{\Bbb C}
\def\CP{\Bbb C\Bbb P}
\def\RP{\Bbb R\Bbb P}
\font\sf=cmss10

% Theorem environments for normal usage
% arabic numbering:
%% \newtheorem{theorem}{Теорема}
%% \newtheorem{corollary}{Следствие}
%% \newtheorem{lemma}{Лемма}
\newtheorem{proposition}{Утверждение}

% Non-italic
% \theorembodyfont{\rmfamily}

\newenvironment{definition}
{\smallskip\noindent{\bf Определение\/}:}{\smallskip\par}
\newenvironment{def-equiv}
{\smallskip\noindent{\bf Определение${}'$\/}:}{\smallskip\par}
\newenvironment{theorem}
{\smallskip\noindent{\bf Теорема\/}.}{\smallskip\par}
\newenvironment{theorem*}
{\smallskip\noindent{\bf Теорема}}{\smallskip\par}
\newenvironment{lemma}
{\smallskip\noindent{\bf Лемма\/}.}{\smallskip\par}
%% \newenvironment{proposition}
%% {\smallskip\noindent{\bf Proposition\/}.}{\smallskip\par}
\newenvironment{statement}
{\smallskip\noindent{\bf Утверждение\/}.}{\smallskip\par}
\newenvironment{example}
{\smallskip\noindent{\bf Пример\/}.}{\smallskip\par}
\newenvironment{examples}
{\smallskip\noindent{\bf Примеры\/}:}{\smallskip\par}
\newenvironment{remark}
{\smallskip\noindent{\bf Замечание\/}.}{\smallskip\par}
\newenvironment{remarks}
{\smallskip\noindent{\bf Замечания\/}.}{\smallskip\par}
\newenvironment{proof}
{\noindent{\bf Доказательство\/}.}{{ $\Box$}\smallskip\par}
\newenvironment{Proof}
{\noindent{\bf Доказательство\/}}{{ $\Box$}\smallskip\par}
\newenvironment{problem}
{\noindent{\bf Задача\/}.}{\smallskip\par}
\newenvironment{problem^*}
{\noindent{\bf Задача${}^*$}.}{\smallskip\par}
\newenvironment{problem^**}
{\noindent{\bf Задача${}^{**}$}.}{\smallskip\par}
\newenvironment{problem_*}
{\noindent{\bf Задача${}_{*}$}.}{\smallskip\par}
\newenvironment{problem_**}
{\noindent{\bf Задача${}_{**}$}.}{\smallskip\par}
\newenvironment{corollary}
{\noindent{\bf Следствие}.}{\smallskip\par}
\newenvironment{Corollary}
{\noindent{\bf {Следствие }}}{\smallskip\par}

\title{Дифференциальная геометрия, лекции для студентов III курса,
осенний семестр 1999--2000 уч.г.}
\author{С.М.Гусейн--Заде}
\date{}
% Not to forget to restore the \date command finally.
\begin{document}
\sloppy

\def\Aut{{\operatorname{Aut}}}
\def\eps{\varepsilon}

%% Лекция N ?? 5 ноября 2001 г.

{\bf Интеграл формы по многообразию.}

\smallskip
Существование разбиения единицы в общей ситуации (для некомпактного
многообразия) используется для доказательства ряда утверждений, таких
как продолжимость функции или дифференциальной формы с подмножества на
многообразие, вложимость многообразия в аффинное пространство,
аппроксимируемость непрерывного отображения гладким, ... Для наших
ближайших целей потребуется только существование разбиения единицы
для компактного многообразия. Такое разбиение единицы конечно, т.е.
в него входит конечное число функций, отличных от нуля.

Пусть $M^n$~--- гладкое $n$--мерное ориентированное многообразие (с
краем или без), $\omega$~--- дифференциальная $n$--форма на $M^n$.
Мы хотим определить интеграл формы $\omega$ по многообразию $M^n$.
Если подмногообразие $M^n$ некомпактно (например, если $M^n$~---
аффинное пространство $\R^n$), возникают трудности, связанные со
сходимостью интеграла. Методы преодоления подобных трудностей
обсуждаются в математическом анализе и мы не будем здесь на них
останавливаться. Поэтому мы будем предполагать, что многообразие
$M^n$ компактно. (Без каких-либо изменений можно предполагать, что
многообразие $M^n$ произвольно, но форма $\omega$ имеет компактный
носитель.)

Предположим, сначала, что форма $\omega$ имеет "небольшой" носитель
в том смысле, что этот носитель целиком помещается в пределах одной
координатной карты $(U, \Psi)$ (из ориентирующего ({\bf !}) атласа)
($\Psi:U\to V$, $V$~--- открытое подмножество пространства $\R^n$ или
полупространства $\R^n_-$, $supp\,\omega\subset U$). В этом случае мы
можем дать следующее "определение": интегралом $\int_{M^n}\omega$ формы
$\omega$ по многообразию $M^n$ называется "ее интеграл в соответствующей
карте", т.е. интеграл $\int_{V}(\Psi^{-1})^*\omega$. Если
$(\Psi^{-1})^*\omega=f\cdot dx^1\wedge \ldots\wedge dx^n$, то последний
интеграл~--- это $\int_V f\cdot dx^1\cdot \ldots\cdot dx^n$. Независимость
этого "определения" от выбора координатной карты, в которой помещается
носитель $supp\,\omega$ формы $\omega$, обсуждалась ранее.

Теперь пусть $\omega$~--- произвольная $n$--форма на многообразии $M^n$
и пусть $\{(U_i, \Psi_i)\}$ ($i=1, \ldots, N$)~--- ориентирующий атлас
на $M^n$.

\begin{definition}
Интегралом $\int_{M^n}\omega$ формы $\omega$ по многообразию $M^n$
называется $\sum\limits_{i=1}^N\int_{M^n}\varphi_i\omega$, где
$\{\varphi_i\}$~--- разбиение единицы, вписанное в покрытие $\{U_i\}$.
\end{definition}

\begin{remark}
В этом определении каждая из дифференциальных форм $\varphi_i\omega$
имеет носитель, содержащийся в одной из координатных карт, и поэтому
ее интеграл дается предыдущим "определением". Очевидно, что такой интеграл
линеен как функция от формы. В частности, если $\omega=\omega_1+\omega_2$,
где носители форм $\omega_1$ и $\omega_2$ лежат в одной координатной
окрестности, то $\int_{M^n}\omega=\int_{M^n}\omega_1+\int_{M^n}\omega_2$.
\end{remark}

\begin{statement}
Определение интеграла формы $\omega$ по многообразию $M^n$ корректно,
т.е. не зависит от выбора атласа $\{(U_i, \Psi_i)\}$ и разбиения единицы
$\{\varphi_i\}$.
\end{statement}

\begin{proof}
Пусть $\{(U_j^\prime, \Psi_j^\prime)\}$ ($j=1,\ldots, M$)~--- другой
(ориентирующий) атлас на многообразии $M^n$, $\{\varphi_j^\prime\}$~---
разбиение единицы, вписанное в покрытие $\{U_j^\prime\}$. Имеем
$$
\sum\limits_{j=1}^M\int_{M^n}\varphi_j^\prime\omega=
\sum\limits_{j=1}^M\int_{M^n}\varphi_j^\prime
\left(\sum_{i=1}^N\varphi_i\right)\omega=
\sum\limits_{j=1}^M\sum_{i=1}^N\int_{M^n}\varphi_j^\prime
\varphi_i\omega=
$$
$$
=\sum_{i=1}^N\int_{M^n}\varphi_i
\left(\sum_{j=1}^M\varphi_j^\prime\right)\omega=
\sum\limits_{i=1}^N\int_{M^n}\varphi_i\omega.
$$
(Мы воспользовались линейностью интеграла в описанной выше формулировке.)
\end{proof}

Укажем на некоторые (очевидные) свойства интеграла.

\noindent 1. {\bf Линейность}: $\int_{M^n}(\omega_1+\omega_2)=
\int_{M^n}\omega_1+\int_{M^n}\omega_2$, $\int_{M^n}(\lambda\omega)=
\lambda\int_{M^n}\omega$ ($\lambda\in\R$).

\noindent 2. {\bf Аддитивность} по отношению к разбиениям области
интегрирования. Конечно, такая аддитивность имеет место по отношению к
широкому классу разбиений области интегрирования. Например, область
интегрирования может быть разбита на симплексы или на кубы. Однако, ни
симплексы, ни кубы многообразиями с краем не являются и поэтому, формально
говоря, интеграл по симплексу или по кубу нами не был определен. Конечно,
нетрудно было бы перефомулировать (или, доформулировать) понятие интеграла
так, чтобы оно включало интегралы по подобным областям. Однако, мы этого
делать не будем и поэтому сформулируем свойство аддитивности в самой
простой форме. Пусть замкнутое (компактное без края) ориентированное
многообразие $M^n$ представлено в виде объединения двух многообразий с краем
$W_1^n$ и $W_2^n$, пересекающихся по их общему краю: $M^n=W_1^n\cup W_2^n$,
$W_1^n\cap W_2^n=\partial W_1^n=\partial W_2^n$. Тогда
$$
\int_{M^n}\omega=\int_{W_1^n}\omega+\int_{W_2^n}\omega.
$$
(Здесь подразумевается, что многообразия $W_1^n$ и $W_2^n$ рассматриваются с
ориентацией, наследуемой из ориентации многообразия $M^n$. Кстати, в этом
случае ориентации многообразия $\partial W_1^n=\partial W_2^n$,
рассматриваемого как край многообразий $W_1^n$ и $W_2^n$ соответственно,
противоположны.)

\medskip
{\bf Формула Стокса.}

\smallskip
В анализе известны формулы, связывающие интеграл по области с (некоторым)
интегралом по ее краю: формулы Грина, Стокса, Гаусса--Остроградского.
Все они являются частными случаями следующего общего утверждения.

\begin{theorem*} {\bf Стокса.} Пусть $M^n$~--- компактное ориентированное
многообразие с краем $\partial M^n$. $\partial M^n$ является замкнутым
(т.е. компактным без края) ориентированным многообразием. Пусть $\omega$~---
$(n-1)$--форма на многообразии $M^n$. Тогда
$$
\int_{M^n}d\omega=
\int_{\partial M^n}\omega.
$$
\end{theorem*}

\begin{problem}
Проверить (или, правильнее, проинтерпретировать), что формулы Грина,
Стокса и Гаусса--Остроградского являются частными случаями (общей)
теоремы Стокса.
\end{problem}

\begin{proof}
Как это часто бывает, доказательство общей теоремы Стокса в определенном
смысле проще доказательств ее частных случаев. Основную роль в этом
играет доказанная нами инвариантность дифференциала формы, позволяющая
производить вычисления в удобных локальных координатах.

Используя разбиение единицы и линейность интеграла, мы можем свести
доказательство к случаю, когда носитель дифференциальной формы $\omega$
находится в пределах одной координатной карты $(U, \Psi)$:
$supp\,\omega\subset U$. Более того, не
теряя общности мы можем предполагать, что эта координатная карта является
является параллелепипедом (в своих координатах, т.е. параллелепипедом
является соответствующая область $V=\Psi(U)$ в пространстве $\R^n$).
Кроме того, можно
считать, что (в рассматриваемых координатах) форма $\omega$ имеет вид
$f\cdot dx^1\wedge\ldots\wedge dx^{i-1}\widehat{\wedge dx^i}\wedge
dx^{i+1}\ldots\wedge x^n$, где $supp\,f\subset V$ (здесь, как принято
записывать, знак $\widehat{\ \ \ }$ означает отсутствие
соответствующего сомножителя.) Рассмотрим различные случаи.

{\bf 1.} $\Psi: U\to V\subset\R^n$, $V=\{(x^1, \ldots, x^n)\in\R^n:
A_j<x^j<B_j, j=1, \ldots, n\}$. В этом случае $\int_{\partial M^n}\omega=0$ (просто
потому, что носитель формы $\omega$ не пересекается с краем $\partial M^n$
многообразия $M^n$).
Имеем $d\omega=\pm{\partial f\over \partial x^i}\cdot
dx^1\wedge\ldots\wedge dx^n$ (здесь $\pm 1=(-1)^{i-1}$, однако точное
значение этого знака для нас неважно). Поэтому
$$
\int\limits_{M^n}d\omega=\pm\int\limits_V {\partial f\over \partial x^i}
\cdot dx^1\wedge\ldots\wedge dx^n=
$$
$$
=\pm\int\limits_{A_n}^{B_n}\cdots
\widehat{\int\limits_{A_i}^{B_i}}\cdots \int\limits_{A_1}^{B_1}
\left(\int\limits_{A_i}^{B_i}{\partial f\over \partial x^i}dx^i\right)
dx^1\ldots \widehat{dx^i}\ldots dx^n=0,
$$
поскольку (в соответствии с формулой Ньютона--Лейбница) обыкновенный
интеграл в круглых скобках равен нулю.

{\bf 2.} $\Psi: U\to V\subset\R^n_-$, $V=\{(x^1, \ldots, x^n)\in\R^n:
A_1<x^1\le 0, A_j<x^j<B_j \mbox{ при } j\ne 1\}$. Рассмотрение зависит
от того, равен ли индекс $i$ единице или нет ($i$ определяется тем, что
$\omega=f\cdot dx^1\wedge\ldots\widehat{\wedge dx^i}\wedge\ldots\wedge x^n$).
Пусть сначала $i\ne 1$. Тогда $\omega_{\vert\partial M^n}=0$ (т.к. $dx^1=0$
на $\partial \R^n_-$) и значит $\int_{\partial M^n}\omega=0$.
Имеем $d\omega=\pm{\partial f\over \partial x^i}\cdot
dx^1\wedge\ldots\wedge dx^n$,
$$
\int\limits_{M^n}d\omega=\pm\int\limits_V {\partial f\over \partial x^i}
\cdot dx^1\wedge\ldots\wedge dx^n=
$$
$$
=\pm\int\limits_{A_n}^{B_n}\cdots\widehat{\int\limits_{A_i}^{B_i}}\cdots
\int\limits_{A_2}^{B_2}\int\limits_{A_1}^{0}
\left(\int\limits_{A_i}^{B_i}{\partial f\over \partial x^i}dx^i\right)
dx^1\,dx^2\ldots \widehat{dx^i}\ldots dx^n=0.
$$

{\bf 3.} $\Psi: U\to V\subset\R^n_-$, $V=\{(x^1, \ldots, x^n)\in\R^n:
A_1<x^1\le 0, A_j<x^j<B_j \mbox{ при } j\ne 1\}$,
$\omega=f\cdot dx^2\wedge\ldots\wedge x^n$, $supp\,f\subset V$. Имеем
$(\Psi^{-1})^*\omega_{\vert\partial\R^n_-}=
f(0, x^2, \ldots, x^n)\cdot dx^2\wedge\ldots\wedge x^n$.
Поэтому $$\int_{\partial M^n}\omega=
\int\limits_{A_n}^{B_n}\cdots\int\limits_{A_2}^{B_2}
f(0, x^2, \ldots, x^n)dx^2\ldots dx^n.
$$
(Обратите внимание на то, что система координат $x^2$, \dots, $x^n$
на краю $\partial M^n$ многообразия $M^n$ является ориентирующей.)
Далее имеем $d\omega={\partial f\over \partial x^1}\cdot
dx^1\wedge\ldots\wedge dx^n$ (здесь важно то, что в выражении
для $\omega$ отсутствует дифференциал именно первой переменной и поэтому в
выражении для $d\omega$ не появляется никакого знака). Поэтому
$$
\int\limits_{M^n}d\omega=\int\limits_V {\partial f\over \partial x^1}
\cdot dx^1\wedge\ldots\wedge dx^n=\int\limits_{A_n}^{B_n}\cdots
\int\limits_{A_2}^{B_2} \left(\int\limits_{A_1}^{0}
{\partial f\over \partial x^1}dx^1\right)dx^2\ldots dx^n=
$$
$$
=
\int\limits_{A_n}^{B_n}\cdots
\int\limits_{A_2}^{B_2} f(0, x^2, \ldots, x^n)dx^2\ldots dx^n=
\int_{\partial M^n}\omega.
$$

\end{proof}

\medskip
\begin{problem}
Проверить (или, правильнее, проинтерпретировать), что формулы Грина,
Стокса и Гаусса--Остроградского являются частными случаями (общей)
теоремы Стокса.
\end{problem}

\begin{problem}
Вывести из теоремы Стокса теорему Коши: если $f$~--- голоморфная
функция в области комплексной прямой, ограниченной кривой $\gamma$, то
$\oint_\gamma f dz=0$.
\end{problem}

\medskip
{\bf Когомологии де Рама.}

\smallskip
Пусть $M^n$~--- произвольное гладкое многообразие~--- компактное или нет,
с краем или без. Обозначим через $\Omega^k(M^n)$ (линейное) пространство
дифференциальных $k$--форм на многообразии $M^n$. Дифференциал формы
является (линейным) отображением $d_k=d:\Omega^k(M^n)\to\Omega^{k-1}(M^n)$.
Таким образом, операторы внешнего дифференцирования $d$ связывают
пространства $\Omega^k(M^n)$ в последовательность
$$0\to\Omega^0(M^n)\stackrel{d}{\longrightarrow}\Omega^1(M^n)
\stackrel{d}{\longrightarrow}
\ldots
\stackrel{d}{\longrightarrow}
\Omega^k(M^n)
\stackrel{d}{\longrightarrow}
\Omega^{k+1}(M^n)
\stackrel{d}{\longrightarrow}
\ldots
$$
$$
\ldots
\stackrel{d}{\longrightarrow}
\Omega^{n-1}(M^n)
\stackrel{d}{\longrightarrow}
\Omega^n(M^n)
\to 0.
$$
При этом суперпозиция $d_{k+1}\circ d_k=d\circ d$ двух последовательных операторов
равна нулю. Последовательность гомоморфизмов с таким свойством называется
(коцепным) комплексом. Такая ситуация часто встречается в топологии и в
алгебре и в таком случае полезно бывает рассматривать, так называемые,
группы (ко)гомологий комплекса.

\begin{definition}
Группой когомологий де Рама ($k$--ой или $k$--мерной) многообразия $M^n$
называется группа $$H^k_{dR}(M^n):=
{{Ker\,d:\Omega^k(M^n)\to\Omega^{k+1}(M^n)}
\over
{Im\,d:\Omega^{k-1}(M^n)\to\Omega^k(M^n)}}
\left(=
{{Ker\,d_k}\over{Im\,d_{k-1}}}\right).$$
\end{definition}

\begin{remark}
Мы рассматриваем группу когомологий $H^k_{dR}(M^n)$ просто как линейное
пространство, без какой-либо дополнительной структуры, например, без
топологии. В действительности, часто группа когомологий $H^k_{dR}(M^n)$
является конечномерным линейным пространством (см. задачу ниже). В таком
случае топология на этом пространстве определена однозначно.
\end{remark}

Формы, дифференциал которых равен нулю, называются замкнутыми. Те, которые
являются дифференциалами других форм, называются точными. Свойство
$d\circ d=0$ означает, что точные формы замкнуты. Определение можно
переформулировать следующим образом: группа $H^k_{dR}(M^n)$ когомологий
де Рама~--- это факторпространство замкнутых $k$--форм по точным.

\end{document}
