%% Lust updated:

%% \documentstyle[12pt]{article}
\documentstyle[cyralt]{article}

\input amssym.def
\input amssym.tex

%% \marginparwidth 40pt
\textwidth=165mm
%% \textwidth=140mm
\textheight=238mm
%% \textheight=205mm
\addtolength{\topmargin}{-70pt}
\addtolength{\oddsidemargin}{-1.5cm}

\def\R{\Bbb R}
\def\N{\Bbb N}
\def\Z{\Bbb Z}
\def\Q{\Bbb Q}
\def\C{\Bbb C}
\def\CP{\Bbb C\Bbb P}
\def\RP{\Bbb R\Bbb P}
\font\sf=cmss10

% Theorem environments for normal usage
% arabic numbering:
%% \newtheorem{theorem}{Теорема}
%% \newtheorem{corollary}{Следствие}
%% \newtheorem{lemma}{Лемма}
\newtheorem{proposition}{Утверждение}

% Non-italic
% \theorembodyfont{\rmfamily}

\newenvironment{definition}
{\smallskip\noindent{\bf Определение\/}:}{\smallskip\par}
\newenvironment{def-equiv}
{\smallskip\noindent{\bf Определение${}'$\/}:}{\smallskip\par}
\newenvironment{theorem}
{\smallskip\noindent{\bf Теорема\/}.}{\smallskip\par}
\newenvironment{theorem*}
{\smallskip\noindent{\bf Теорема}}{\smallskip\par}
\newenvironment{lemma}
{\smallskip\noindent{\bf Лемма\/}.}{\smallskip\par}
%% \newenvironment{proposition}
%% {\smallskip\noindent{\bf Proposition\/}.}{\smallskip\par}
\newenvironment{statement}
{\smallskip\noindent{\bf Утверждение\/}.}{\smallskip\par}
\newenvironment{example}
{\smallskip\noindent{\bf Пример\/}.}{\smallskip\par}
\newenvironment{examples}
{\smallskip\noindent{\bf Примеры\/}:}{\smallskip\par}
\newenvironment{remark}
{\smallskip\noindent{\bf Замечание\/}.}{\smallskip\par}
\newenvironment{remarks}
{\smallskip\noindent{\bf Замечания\/}.}{\smallskip\par}
\newenvironment{proof}
{\noindent{\bf Доказательство\/}.}{{ $\Box$}\smallskip\par}
\newenvironment{Proof}
{\noindent{\bf Доказательство\/}}{{ $\Box$}\smallskip\par}
\newenvironment{problem}
{\noindent{\bf Задача\/}.}{\smallskip\par}
\newenvironment{problem^*}
{\noindent{\bf Задача${}^*$}.}{\smallskip\par}
\newenvironment{problem^**}
{\noindent{\bf Задача${}^{**}$}.}{\smallskip\par}
\newenvironment{problem_*}
{\noindent{\bf Задача${}_{*}$}.}{\smallskip\par}
\newenvironment{problem_**}
{\noindent{\bf Задача${}_{**}$}.}{\smallskip\par}
\newenvironment{corollary}
{\noindent{\bf Следствие}.}{\smallskip\par}
\newenvironment{Corollary}
{\noindent{\bf {Следствие }}}{\smallskip\par}

\title{Дифференциальная геометрия, лекции для студентов III курса,
осенний семестр 2001--2002 уч.г.}
\author{С.М.Гусейн-Заде}
\date{}
% Not to forget to restore the \date command finally.
\begin{document}
\sloppy

\def\Aut{{\operatorname{Aut}}}
\def\eps{\varepsilon}

{\bf Лекция 13.}
%%
%% 15.11.2001

\begin{remark}
Можно показать, что величины $\Gamma^i_{pq}$ выражаются через компоненты
$g_{ij}=({{\partial}\over{\partial x^i}},{{\partial}\over{\partial x^j}})
=\sum\limits_{s=1}^n{{\partial y^s}\over{\partial x^i}}{{\partial y^s}\over
{\partial x^j}}$ метрического тензора на многообразии $M^k$ (индуцированного
из стандартного скалярного произведения в пространстве $\R^n$). Мы получим
этот факт позже как следствие более общего утверждения.
\end{remark}

Прежде, чем перейти к описанию соответствующего обобщения на произвольные
многообразия (не обязательно подмногообразия аффинного пространства),
сделаем несколько замечаний (некоторые из которых будут использованы
немедленно, а некоторые~--- чуть позже). \newline
1) При фиксированном $w\in T_{x_0}M^k$ ковариантная производная $\nabla_wv$
является касательным вектором в точке $x_0$. \newline
2) При фиксированном векторном поле $v=v(x)$ ковариантная производная
$\nabla_wv$ линейна по $w\in T_{x_0}M^k$.

Свойства 1) и 2) означают, что $v^i_{;q}$~--- тензор типа $(1,1)$.

\noindent 3) Поскольку ${{\partial^2 y^j}\over{\partial x^p\partial x^q}}
={{\partial^2 y^j}\over{\partial x^q\partial x^p}}$, имеем $\Gamma^i_{pq}=
\Gamma^i_{qp}$. \newline
4) При описанном выше переносе вектора из точки $\gamma(t)$ в точку
$\gamma(0)$ ($t$ мало) вектор меняется на {\bf ортогональный ему} вектор,
величина которого является бесконечно малой по $t$ порядка не выше $1$.
Отсюда следует, что при таком переносе скалярное произведение двух векторов
меняется (если вообще меняется) только на величину порядка $t^2$.
Этим свойством мы воспользуемся когда будем обсуждать соотношение
между (ковариантным) дифференцированием векторов (и тензоров вообще)
с римановой метрикой.

Теперь мы можем сформулировать обобщение описанной конструкции на
произвольные гладкие многообразия.

\begin{definition}
Аффинной связностью (или операцией ковариантного дифференцирования) на
многообразии $M^k$ называется способ дифференцирования векторных полей
$v=v(x)$ вдоль касательных векторов $w\in T_{x_0}M^k$, результатом
которого является касательный вектор $\nabla_wv$ в точке $x_0$ и который
в локальных координатах $x^1$, \ldots, $x^k$ записывается формулой
$$
\nabla_wv^i=
w^q\left({{\partial v^i}\over{\partial x^q}}+\Gamma^i_{pq}v^p\right),
$$
где $\Gamma^i_{pq}$~--- функции от $x^1$, \ldots, $x^k$ ($v^i$ и $w^i$~---
компоненты векторов $v$ и $w$ в координатах $x^1$, \ldots, $x^k$).
\end{definition}

Поскольку $\nabla_wv^i$~--- вектор, линейно зависящий от $w$, $v^i_{;q}=
\nabla_{\partial/\partial x^q}v^i={{\partial v^i}\over{\partial x^q}}
+\Gamma^i_{pq}v^p$ является тензором типа $(1, 1)$.

Выясним, как меняются величины $\Gamma^i_{pq}$ при замене (локальных)
координат. Заодно мы сможем понять, является ли $\Gamma^i_{pq}$ тензором.
Пусть $\widetilde x^1$, \ldots, $\widetilde x^k$~--- другая система
локальных координат, $\widetilde\Gamma^{{}\,\widetilde\imath}_{\widetilde p\,
\widetilde q}$~--- величины, описывающие
операцию ковариантного дифференцирования в этих координатах.

\begin{theorem}
$$
\widetilde\Gamma^{{}\,\widetilde\imath}
_{\widetilde p\,\widetilde q}
={{\partial\widetilde x^{\widetilde\imath}}\over{\partial x^i}}
\left(
\Gamma^i_{pq}
{{\partial x^p}\over{\partial\widetilde x^{\widetilde p}}}
{{\partial x^q}\over{\partial\widetilde x^{\widetilde q}}}+
{{\partial^2 x^i}\over{\partial\widetilde x^{\widetilde p}
\partial\widetilde x^{\widetilde q}}}
\right).
$$
\end{theorem}

\begin{proof}
В новых координатах имеем:
$$
\widetilde v^{\widetilde\imath}_{;{\widetilde q}}=
{{\partial v^{\widetilde\imath}}\over{\partial\widetilde x^{\widetilde q}}}+
\widetilde\Gamma^{{}\,\widetilde\imath}_{\widetilde p\,\widetilde q}
\widetilde v^{\widetilde p}.\eqno(1)
$$
С другой стороны, пользуясь тем, что $v^i_{;q}$~--- тензор типа $(0, 1)$,
получаем:
$$
\widetilde v^{\widetilde\imath}_{;\widetilde q}=v^i_{;q}
{{\partial\widetilde x^{\widetilde\imath}}\over{\partial x^i}}
{{\partial x^q}\over{\partial\widetilde x^{\widetilde q}}}=
\left({{\partial v^i}\over{\partial x^q}}+\Gamma^i_{pq}v^p\right)
{{\partial\widetilde x^{\widetilde\imath}}\over{\partial x^i}}
{{\partial x^q}\over{\partial\widetilde x^{\widetilde q}}}=
$$
$$
={{\partial v^i}\over{\partial\widetilde x^{\widetilde q}}}
{{\partial\widetilde x^{\widetilde\imath}}\over{\partial x^i}}+
\Gamma^i_{pq}v^p
{{\partial\widetilde x^{\widetilde\imath}}\over{\partial x^i}}
{{\partial x^q}\over{\partial\widetilde x^{\widetilde q}}}=
{{\partial}\over{\partial\widetilde x^{\widetilde q}}}\left(
\widetilde v^{\widetilde p}
{{\partial x^i}\over{\partial\widetilde x^{\widetilde p}}}\right)
{{\partial\widetilde x^{\widetilde\imath}}\over{\partial x^i}}+
\Gamma^i_{pq}\left(\widetilde v^{\widetilde p}
{{\partial x^p}\over{\partial\widetilde x^{\widetilde p}}}\right)
{{\partial\widetilde x^{\widetilde\imath}}\over{\partial x^i}}
{{\partial x^q}\over{\partial\widetilde x^{\widetilde q}}}=
$$
$$
={{\partial\widetilde v^{\widetilde p}}\over
{\partial\widetilde x^{\widetilde q}}}
{{\partial\widetilde x^{\widetilde\imath}}\over
{\partial\widetilde x^{\widetilde p}}}+\widetilde v^{\widetilde p}\left[
{{\partial^2 x^i}\over{\partial\widetilde x^{\widetilde p}
\partial\widetilde x^{\widetilde q}}}
{{\partial\widetilde x^{\widetilde\imath}}\over{\partial x^i}}+
\Gamma^i_{pq}
{{\partial x^p}\over{\partial\widetilde x^{\widetilde p}}}
{{\partial x^q}\over{\partial\widetilde x^{\widetilde q}}}
{{\partial\widetilde x^{\widetilde\imath}}\over{\partial x^i}}
\right]=
$$
$$
={{\partial\widetilde v^{\widetilde\imath}}\over
{\partial\widetilde x^{\widetilde q}}}+\left[
{{\partial\widetilde x^{\widetilde\imath}}\over{\partial x^i}}\left(
\Gamma^i_{pq}
{{\partial x^p}\over{\partial\widetilde x^{\widetilde p}}}
{{\partial x^q}\over{\partial\widetilde x^{\widetilde q}}}+
{{\partial^2 x^i}\over{\partial\widetilde x^{\widetilde p}
\partial\widetilde x^{\widetilde q}}}
\right)\right]\widetilde v^{\widetilde p}.\eqno(2)
$$
Сравнивая формулы (1) и (2), получаем требуемый результат.
\end{proof}

\begin{corollary}
Коэффициенты связности $\Gamma^i_{pq}$ преобразуются как компоненты
тензора при аффинных заменах координат.
\end{corollary}

\begin{corollary}
Разность $\Gamma^i_{pq}-\Gamma^i_{qp}$ является тензором.
\end{corollary}

Тензор $\Gamma^i_{pq}-\Gamma^i_{qp}$ называется тензором кручения
аффинной связности. Связность называется симметричной, если ее
тензор кручения равен нулю.

Перейдем к (ковариантному) дифференцированию тензоров произвольного
порядка. Для того, чтобы выяснить, как дифференцируются тензоры
различных типов, сформулируем некоторые требования к ковариантному
дифференцированию тензоров. Все эти требования можно рассматривать как
следствия некоторых (естественных) требований к операции переноса
тензоров из точки в (близкую) точку (например, результат переноса
тензорного произведения двух тензоров равен тензорному произведению
результатов их переноса и, вообще, перенос тензоров согласован с
тензорными операциями). Из--за недостатка времени мы на
не будем обсуждать требования к операции переноса, а сразу сформулируем
свойства ковариантного дифференцирования, которыми мы будем пользоваться.
Эти свойства (или требования)~--- следующие. \newline
1) Операция ковариантного дифференцирования линейна. \newline
2) Ковариантная производная функции (т.е. тензора типа $(0, 0)$)~---
это обычная производная (по направлению вектора). \newline
3) Ковариантная производная векторного поля $v$ в локальных координатах
определяется формулой $v^i_{;q}={{\partial v^i}\over{\partial x^q}}
+\Gamma^i_{pq}v^p$. \newline
4) Ковариантная производная удовлетворяет правилу Лейбница дифференцирования
произведения: ковариантная производная тензорного произведения $U\otimes V$
тензоров $U$ и $V$ (произвольного типа) дается формулой
$$
(U\otimes V)_{;q}=U_{;q}\otimes V+U\otimes V_{;q}.
$$ \newline
5) (Ковариантная) производная свертки тензора (по двум его индексам) равна
свертки производной (по соответствующим индексам).

Из этих свойств вытекают формулы для ковариантных производных произвольных
тензоров.

\begin{theorem}
Пусть $\xi_i=\xi_i(x)$~--- ковекторное поле. Тогда
$$
\xi_{i;q}\,(=\nabla_{;q}\xi_i)\,={{\partial\xi_i}\over{\partial x^q}}-
\Gamma_{iq}^p\xi_p.
$$
\end{theorem}

\begin{proof}
Пусть $v^i=v^i(x)$~--- векторное поле. Величина $\xi_iv^i$ (значение
ковектора $\xi$ на векторе $v$) является скаляром и поэтому дифференцируется
"обычным образом":
$$
(\xi_iv^i)_{;q}={{\partial(\xi_iv^i)}\over{\partial x^q}}=
{{\partial\xi_i}\over{\partial x^q}}v^i+\xi_i
{{\partial v^i}\over{\partial x^q}}.\eqno(1)
$$
С другой стороны, в соответствии с перечисленными свойствами имеем:
$$
(\xi_iv^i)_{;q}=\xi_{i;q}v^i+\xi_iv^i_{;q}=\xi_{i;q}v^i+
\xi_i\left({{\partial v^i}\over{\partial x^q}}+\Gamma^i_{pq}v^p\right)=
\xi_{i;q}v^i+\xi_i{{\partial v^i}\over{\partial x^q}}+
\xi_p\Gamma^p_{iq}v^i\eqno(2)
$$
(в последней части равенства мы поменяли местами индексы $i$ и $p$,
по которым производится суммирование).
Сравнивая (1) и (2), получаем
$$
\xi_{i;q}v^i=
\left({{\partial\xi_i}\over{\partial x^q}}-
\Gamma^p_{iq}\xi_p\right)v^i.
$$
Покольку это равенство имеет место для любого векторного поля $v$,
получаем требуемую формулу.
\end{proof}

\end{document}
