%% Lust updated:

%% \documentstyle[12pt]{article}
\documentstyle[cyralt]{article}

\input amssym.def
\input amssym.tex

%% \marginparwidth 40pt
\textwidth=167mm
%% \textwidth=140mm
\textheight=245mm
%% \textheight=205mm
\addtolength{\topmargin}{-70pt}
\addtolength{\oddsidemargin}{-1.5cm}

\def\R{\Bbb R}
\def\N{\Bbb N}
\def\Z{\Bbb Z}
\def\Q{\Bbb Q}
\def\C{\Bbb C}
\def\CP{\Bbb C\Bbb P}
\def\RP{\Bbb R\Bbb P}
\font\sf=cmss10

% Theorem environments for normal usage
% arabic numbering:
%% \newtheorem{theorem}{Теорема}
%% \newtheorem{corollary}{Следствие}
%% \newtheorem{lemma}{Лемма}
\newtheorem{proposition}{Утверждение}

% Non-italic
% \theorembodyfont{\rmfamily}

\newenvironment{definition}
{\smallskip\noindent{\bf Определение\/}:}{\smallskip\par}
\newenvironment{def-equiv}
{\smallskip\noindent{\bf Определение${}'$\/}:}{\smallskip\par}
\newenvironment{theorem}
{\smallskip\noindent{\bf Теорема\/}.}{\smallskip\par}
\newenvironment{theorem*}
{\smallskip\noindent{\bf Теорема}}{\smallskip\par}
\newenvironment{lemma}
{\smallskip\noindent{\bf Лемма\/}.}{\smallskip\par}
%% \newenvironment{proposition}
%% {\smallskip\noindent{\bf Proposition\/}.}{\smallskip\par}
\newenvironment{statement}
{\smallskip\noindent{\bf Утверждение\/}.}{\smallskip\par}
\newenvironment{example}
{\smallskip\noindent{\bf Пример\/}.}{\smallskip\par}
\newenvironment{examples}
{\smallskip\noindent{\bf Примеры\/}:}{\smallskip\par}
\newenvironment{remark}
{\smallskip\noindent{\bf Замечание\/}.}{\smallskip\par}
\newenvironment{remarks}
{\smallskip\noindent{\bf Замечания\/}.}{\smallskip\par}
\newenvironment{proof}
{\noindent{\bf Доказательство\/}.}{{ $\Box$}\smallskip\par}
\newenvironment{Proof}
{\noindent{\bf Доказательство\/}}{{ $\Box$}\smallskip\par}
\newenvironment{problem}
{\noindent{\bf Задача\/}.}{\smallskip\par}
\newenvironment{problem^*}
{\noindent{\bf Задача${}^*$}.}{\smallskip\par}
\newenvironment{problem^**}
{\noindent{\bf Задача${}^{**}$}.}{\smallskip\par}
\newenvironment{problem_*}
{\noindent{\bf Задача${}_{*}$}.}{\smallskip\par}
\newenvironment{problem_**}
{\noindent{\bf Задача${}_{**}$}.}{\smallskip\par}
\newenvironment{corollary}
{\noindent{\bf Следствие}.}{\smallskip\par}
\newenvironment{Corollary}
{\noindent{\bf {Следствие }}}{\smallskip\par}

\title{Дифференциальная геометрия, лекции для студентов III курса,
осенний семестр 2001--2002 уч.г.}
\author{С.М.Гусейн-Заде}
\date{}
% Not to forget to restore the \date command finally.
\begin{document}
\sloppy

\def\Aut{{\operatorname{Aut}}}
\def\eps{\varepsilon}

%% {\bf Лекция 15.}
%%
%% 10.12.2001

\begin{definition}
Кривая $\gamma=\gamma(t)$ на многообразии $M^n$ с аффинной связностью
называется геодезической, если
$$\nabla_{\dot{\gamma}(t)}\dot{\gamma}(t)=0.\eqno(*)$$
\end{definition}

\begin{statement}
Если $\gamma(t)$~--- геодезическая на римановом многообразии со связностью,
согласованной с римановой метрикой, то $\Vert{\dot{\gamma}(t)}\Vert=const$.
\end{statement}

\begin{proof}
Пусть в локальных координатах $\gamma(t)=(x^1(t), \ldots, x^n(t))$. Тогда
${d{\ \ }\over dt}({\dot{\gamma}(t)}, {\dot{\gamma}(t)})=
\left(g_{ij}(\gamma(t))\dot x^i(t)\dot x^j(t)\right)_{;\dot{\gamma}(t)}=
\left(\nabla_{\dot{\gamma}(t)} g_{ij}(\gamma(t))\right)\dot x^i(t)\dot x^j(t)+
g_{ij}(\gamma(t))\left(\nabla_{\dot{\gamma}(t)} \dot x^i(t)\right)\dot x^j(t)+
g_{ij}(\gamma(t))\dot x^i(t)\left(\nabla_{\dot{\gamma}(t)} \dot x^j(t)\right)=0
$, т.к. $\nabla_{\dot{\gamma}(t)} g_{ij}=0$ (поскольку связность согласована
с метрикой) и $\nabla_{\dot{\gamma}(t)} \dot x^i(t)=0$ (поскольку $\gamma(t)=
(x^1(t), \ldots, x^n(t))$~--- геодезическая).
\end{proof}

\begin{corollary}
Длина геодезической $\gamma(t)$, $t\in [0, t_0]$, равна
$t_0\Vert\dot{\gamma}(0)\Vert$.
\end{corollary}

Уравнение геодезических (*) может быть переписано в виде
$$
{{d^2x^i(t)}\over{dt^2}}+\Gamma^i_{pq}{{dx^p(t)}\over{dt}}
{{dx^q(t)}\over{dt}}=0.\eqno(**)
$$
Таким образом уравнение геодезических является обыкновенным дифференциальным
уранением, разрешенным относительно старшей (т.е. второй) производной.
Теорема о существовании и единственности решения дифференциального уравнения
гарантирует существование (и единственность) решения уравнения (**) при
фиксированных начальных условиях ($\gamma(0)=x_0$, $\dot{\gamma}(0)=
v\in T_{x_0}M^n$) для достаточно малых значений параметра $t$. Решение
уравнения (**), вообще говоря, может быть не определено для всех значений
$t$ от $-\infty$ до $+\infty$, поскольку оно "может уходить на бесконечность
за конечное время". Пример такой ситуации~--- геодезические на проколотой
(т.е. с удаленной точкой) стандартной евклидовой плоскости.

Пусть $x_0$~--- фиксированная точка многообразия $M^n$. Для вектора
$v\in T_{x_0}M^n$ пусть $x_v=\gamma(1)$, где $\gamma(t)$~--- геодезическая
(т.е. решение уравнения (*)) с начальными условиями $\gamma(0)=x_0$,
$\dot{\gamma}(0)=v$. Мы говорили, что решение уравнения (*) определено,
вообще говоря, только для достаточно малых значений параметра $t$. Однако,
имеет место

\begin{statement}
Точка $x_v$ корректно определена для всех векторов $v$ из некоторой
окрестности нуля в касательном пространстве $T_{x_0}M^n$, т.е. для
достаточно малых $v$ решение уравнения (*) определено для всех $t$
от $0$ до $1$.
\end{statement}

Это вытекает из того, что для $v=0$ решение уравнения (*) очевидным
образом определено для всех $t$.

Соответствие $v\mapsto x_v$ определяет отображение окрестности нуля в
$T_{x_0}M^n$ в многообразие $M^n$. Это отображение называется экспоненциальным
и обозначается через $exp$ (или через $exp_{x_0}$): $exp(v)=x_v$,
$exp:(T_{x_0}M^n, 0)\to (M^n, x_0)$.

\begin{statement}
Экспоненциальное отображение $exp_{x_0}$ является изоморфизмом окрестности
нуля в касательном пространстве $T_{x_0}M^n$ на окрестность точки $x_0$
в многообразии $M^n$.
\end{statement}

\begin{proof}
Это сразу вытекает из того очевидного утверждения, что дифференциал $d\,exp(0)$
отображения $exp$ в нуле является тождественным отображением $T_0(T_{x_0}M^n)
\equiv T_{x_0}M^n$ в $T_{x_0}M^n$.
\end{proof}

\begin{corollary}
Если $M^n$~--- риманово многообразие, то для любой точки $x_0\in M^n$
существует такое $\varepsilon=\varepsilon(x_0)$, что для любой точки $x$
из некоторой окрестности точки $x_0$ существует геодезическая длины меньше
$\varepsilon$, соединяющая $x_0$ с $x$ (т.е. такая, что $\gamma(0)=x_0$,
$\gamma(1)=x$), и при этом только одна.
\end{corollary}

\medskip
\centerline{\underbar{\bf Тензор кривизны.}}
\medskip

%% На стандартном евклидовом пространстве $\R^n$ с метрикой
%% $\sum\limits_{i=1}^n (dx^i)^2$ ковариантное дифференцирование совпадает
%% с обычным: символы Кристоффеля связности, согласованной с метрикой
%% тождественно равны нулю в евклидовых координатах. ({\bf Проверьте!})
%% Параллельный перенос векторов вдоль любого пути (в соответствии
%% со связностью) также совпадает с обычным параллельным переносом.
%% Параллельный перенос вдоль петли индуцирует тождественное
%% преобразование векторов касательного пространства. В общем случае
%% это не так. Рассмотрим преобразование касательного пространства,
%% индуцированное его параллельным переносом в положительном
%% направлении вдоль периметра треугольника
%% на стандартной евклидовой двумерной сфере $S^2_r$ радиуса $r$
%% (образованного большими окружностями). Для того, чтобы проследить
%% за поведением касательных векторов в процессе параллельного переноса,
%% надо воспользоваться двумя фактами. Во--первых, при параллельном
%% переносе сохраняются длины векторов и углы между ними. Во--вторых,
%% при параллельном переносе вдоль большой окружности касательный к
%% ней вектор остаётся касательным. Последний факт следует из того,
%% что метрика на сфере и касательные к большой окружности инвариантны
%% относительно отражения сферы в плоскости этой окружности.
%%
%% \begin{remark}
%% Пусть $v=v_t$~--- единичные касательные
%% вектора к большой окружности (при некоторой её ориентации). То, что
%% при параллельном переносе вдоль неё касательные вектора переходят в
%% касательные означает, что $\nabla_vv=0$. Кривая $\ell(t)$ на
%% римановом многообразии $X^n$, обладающая этим свойством ($\nabla_vv=0$,
%% где $v={d\ell(t)\over dt}$) называется геодезической.
%% (\underbar{\bf Задача.} Доказать, что в этом случае параметр $t$ на кривой
%% $\ell(t)$ пропорционален натуральному.) Таким образом в соответствии
%% с этим определением большие окружности на сфере являются
%% геодезическими. В координатах, в которых $\ell(t)=(x^1(t), \ldots, x^n(t))$,
%% уравнение $\nabla_vv=0$ может быть записано в виде
%% $$
%% {\frac{d^2x^i(t)}{dt^2}}+\Gamma^i_{jk}{\frac{dx^j(t)}{dt}}
%% {\frac{dx^k(t)}{dt}}=0.
%% $$
%% \end{remark}
%%
%% Нетрудно понять, что преобразование параллельного переноса
%% вдоль периметра треугольника с углами $\alpha$, $\beta$ и $\gamma$
%% (в положительном направлении) является поворотом на угол
%% $\omega=(\alpha+\beta+\gamma)-\pi$ (снова в положительном направлении).
%% Известно, что угол $\omega$ равен площади треугольника,
%% умноженной на коэффициент $r^{-2}$~--- так называемую,
%% гауссову кривизну сферы.

Многообразие с римановой метрикой, вообще говоря, локально не
изоморфно евклидову пространству, т.е. в нем не существуют локальные
координаты, в которых метрический тензор имеет компоненты $g_{ij}$,
равные $\delta_{ij}$ (символ Кронекера). Мы приступаем к построению
тензорного инварианта, позволяющего, в частности, распозновать
римановы многобразия, локально не изоморфные евклидову пространству.

Рассмотрим (тензорное) выражение $[\nabla_{;k}, \nabla_{;\ell}]v^i=
(\nabla_{;k}\nabla_{;\ell}-\nabla_{;\ell}\nabla_{;k})v^i$. В евклидовом
пространстве оно тождественно равно нулю. В декартовых координатах это
следует из того, что ковариантное дифференцирование совпадает с обычным,
а (обычные) дифференцирования по разным переменным коммутируют друг с другом.
(В других координатах также получается тождественный ноль вследствии
тензорного характера рассматриваемой величины). Вычислим
$[\nabla_{;k}, \nabla_{;\ell}]v^i$ для симметричной аффинной связности.
Имеем: $\nabla_{;\ell}v^i={{\partial v^i}\over{\partial x^\ell}}+
\Gamma_{p\ell}^iv^p$. Поэтому (используя правило ковариантного
дифференцирования тензора типа $(1, 1)$) получаем:
$$\nabla_{;k}\nabla_{;\ell}v^i=
{{\partial^2 v^i}\over{\partial x^k\partial x^\ell}}+
\Gamma_{p\ell}^i {{\partial v^p}\over{\partial x^k}}+
{{\partial\Gamma_{p\ell}^i}\over{\partial x^k}}v^p+
%% $$
%% $$+
\Gamma_{pk}^i\left({{\partial v^p}\over{\partial x^\ell}}+
\Gamma_{s\ell}^p v^s\right)-
\Gamma_{\ell k}^p\left({{\partial v^i}\over{\partial x^p}}+
\Gamma_{sp}^i v^s\right).
$$
Отсюда (учитывая симметричность связности) имеем:
$$[\nabla_{;k}, \nabla_{;\ell}]v^i=
v^p\left[
{{\partial\Gamma_{p\ell}^i}\over{\partial x^k}}-
{{\partial\Gamma_{pk}^i}\over{\partial x^\ell}}+
\Gamma_{qk}^i\Gamma_{p\ell}^q-
\Gamma_{q\ell}^i\Gamma_{pk}^q
\right].
$$
Обозначим
$$
\left[{{\partial\Gamma_{p\ell}^i}\over{\partial x^k}}-
{{\partial\Gamma_{pk}^i}\over{\partial x^\ell}}+
\Gamma_{qk}^i\Gamma_{p\ell}^q-\Gamma_{q\ell}^i\Gamma_{pk}^q
\right]
$$
через $R^i_{p;kl}$. Поскольку (для любого векторного поля $v^p$)
$v^pR^i_{p;kl}$ является тензором, $R^i_{p;kl}$~--- тензор типа $(1, 3)$.
Тензор $R^i_{p;kl}$ называется тензором кривизны. Поскольку он равен
нулю для евклидова пространства, имеем

\begin{corollary}
Если тензор кривизны $R^i_{p;kl}$ не равен тождественно нулю, то
риманово многообразие $M^n$ локально не изоморфно евклидову пространству.
\end{corollary}

\begin{problem}
Вычислить тензор кривизны для двумерной сферы $S^2$ (например, в координатах
$\varphi$ и $\psi$, в которых метрический тензор имеет вид $(d\psi)^2+
\cos^2\psi(d\varphi)^2$) и тем самым показать, что двумерная сфера локально
не изоморфна евклидовой плоскости $\R^2$.
\end{problem}

\begin{problem}
Доказать утверждение предыдущей задачи (о неизоморфности $S^2$ и $\R^2$)
без использования тензора кривизны.
\end{problem}

\medskip
{\bf Свойства тензора кривизны.}

\smallskip
\begin{theorem}
1) Тензор кривизны $R^i_{p;kl}$ кососимметричен по
индексам $k$ и $\ell$: $R^i_{p;k\ell}=-R^i_{p;\ell k}$.\newline
2) $R^i_{pk\ell}+R^i_{k\ell p}+R^i_{\ell pk}=0$ (тождество Якоби).
3) Если (симметричная) связность согласована с метрикой $g_{ij}$,
то при фиксированных $k$ и $\ell$ величины $R^i_{p;k\ell}$ являются
матричными элементами кососимметричного (относительно рассматриваемой
метрики) оператора. Это свойство удобно формулировать в терминах тензора
$R_{ipk\ell}=g_{im}R^m_{p;k\ell}$ типа (0, 4), получаемого из тензора
кривизны опусканием индекса. Кососимметричночность оператора
$R^i_{p;k\ell}$ (при фиксированных $k$ и $\ell$) означает, что
$R_{ipk\ell}=-R_{pik\ell}$.
4) Для симметричной связности согласованной с римановой метрикой
$R_{ipk\ell}=R_{k\ell ip}$.
\end{theorem}

\end{document}
