%% Lust updated:

%% \documentstyle[12pt]{article}
\documentstyle[cyralt]{article}

\input amssym.def
\input amssym.tex

%% \marginparwidth 40pt
\textwidth=165mm
%% \textwidth=140mm
\textheight=235mm
%% \textheight=205mm
\addtolength{\topmargin}{-70pt}
\addtolength{\oddsidemargin}{-1.5cm}

\def\R{\Bbb R}
\def\N{\Bbb N}
\def\Z{\Bbb Z}
\def\Q{\Bbb Q}
\def\C{\Bbb C}
\def\CP{\Bbb C\Bbb P}
\def\RP{\Bbb R\Bbb P}
\font\sf=cmss10

% Theorem environments for normal usage
% arabic numbering:
%% \newtheorem{theorem}{Теорема}
%% \newtheorem{corollary}{Следствие}
%% \newtheorem{lemma}{Лемма}
\newtheorem{proposition}{Утверждение}

% Non-italic
% \theorembodyfont{\rmfamily}

\newenvironment{definition}
{\smallskip\noindent{\bf Определение\/}:}{\smallskip\par}
\newenvironment{def-equiv}
{\smallskip\noindent{\bf Определение${}'$\/}:}{\smallskip\par}
\newenvironment{theorem}
{\smallskip\noindent{\bf Теорема\/}.}{\smallskip\par}
\newenvironment{theorem*}
{\smallskip\noindent{\bf Теорема}}{\smallskip\par}
\newenvironment{lemma}
{\smallskip\noindent{\bf Лемма\/}.}{\smallskip\par}
%% \newenvironment{proposition}
%% {\smallskip\noindent{\bf Proposition\/}.}{\smallskip\par}
\newenvironment{statement}
{\smallskip\noindent{\bf Утверждение\/}.}{\smallskip\par}
\newenvironment{example}
{\smallskip\noindent{\bf Пример\/}.}{\smallskip\par}
\newenvironment{examples}
{\smallskip\noindent{\bf Примеры\/}:}{\smallskip\par}
\newenvironment{remark}
{\smallskip\noindent{\bf Замечание\/}.}{\smallskip\par}
\newenvironment{remarks}
{\smallskip\noindent{\bf Замечания\/}.}{\smallskip\par}
\newenvironment{proof}
{\noindent{\bf Доказательство\/}.}{{ $\Box$}\smallskip\par}
\newenvironment{Proof}
{\noindent{\bf Доказательство\/}}{{ $\Box$}\smallskip\par}
\newenvironment{problem}
{\noindent{\bf Задача\/}.}{\smallskip\par}
\newenvironment{problem^*}
{\noindent{\bf Задача${}^*$}.}{\smallskip\par}
\newenvironment{problem^**}
{\noindent{\bf Задача${}^{**}$}.}{\smallskip\par}
\newenvironment{problem_*}
{\noindent{\bf Задача${}_{*}$}.}{\smallskip\par}
\newenvironment{problem_**}
{\noindent{\bf Задача${}_{**}$}.}{\smallskip\par}
\newenvironment{corollary}
{\noindent{\bf Следствие}.}{\smallskip\par}
\newenvironment{Corollary}
{\noindent{\bf {Следствие }}}{\smallskip\par}

\title{Дифференциальная геометрия, лекции для студентов III курса,
осенний семестр 1999--2000 уч.г.}
\author{С.М.Гусейн--Заде}
\date{}
% Not to forget to restore the \date command finally.
\begin{document}
\sloppy

\def\Aut{{\operatorname{Aut}}}
\def\eps{\varepsilon}

{\bf Лекция 8.}
%%
%% 25.10.99

\medskip
{\bf Кососимметрические тензоры типа $(0, k)$.}

%% Кососимметрические тензоры типа $(0, k)$ называются также
%% (дифференциальными) $k$--формами.

Пусть $M^n$~--- гладкое $n$--мерное многообразие, $x^1$, \dots, $x^n$~---
локальные координаты на нем. Эти локальные координаты определяют базис
${\partial}\over{\partial x^1}$, \dots, ${\partial}\over{\partial x^n}$
в касательном пространстве $T_xM^n$ к многообразию $M^n$ в точке $x$
и двойственный базис $dx^1$, \dots, $dx^n$ в кокасательном пространстве
$T_x^*M^n$: $<dx^i, {{\partial}\over{\partial x^j}}>=\delta^i_j$.

\begin{definition}
Внешним произведением $dx^{i_1}\wedge\ldots\wedge dx^{i_k}$
называется кососимметрический тензор типа $(0, k)$, равный
$$
k!\left[dx^{i_1}\otimes\ldots\otimes dx^{i_k}\right]_{Alt}.
$$
(Здесь $[\bullet]_{Alt}$~--- альтернирование тензора $\bullet$.)
\end{definition}

\begin{remark}
В некоторых учебниках коэффициент $k!$ перед $[\bullet]_{Alt}$ в этом
определении не ставится. Формально говоря, выбор между этими двумя
возможными определениями не принципиален. Само по себе определение
тензора $dx^{i_1}\wedge\ldots\wedge dx^{i_k}$ (т.е. его значения на
наборе из $k$ касательных векторов) не используется ни в одном
содержательном утверждении. Кососимметрические тензоры типа $(0, k)$
важны постольку, поскольку они участвуют в теории интегрирования по
многообразиям или по подмногообразиям. Определение же интеграла такого
тензора по многообразию не использует его определение: величина интеграла
от этого определения не зависит. С другой стороны, наличие коэффициента
$k!$ дает более удобное (психологически) значение тензора
$dx^{i_1}\wedge\ldots\wedge dx^{i_k}$ на наборе из $k$ базисных векторов.
Так, в соответствии с нашим определением, на (стандартной) двумерной
плоскости значение тензора $dx\wedge dy$ на паре базисных векторов
$e_1={{\partial}\over{\partial x}}$ и $e_2={{\partial}\over{\partial y}}$
равно $1$ (при отсутствии коэффициента $k!=2!$ оно равно $1/2$).
\end{remark}

\begin{statement}
Внешние произведения $dx^{i_1}\wedge\ldots\wedge dx^{i_k}$ с
$i_1<\cdots<i_k$ образуют базис в пространстве кососимметрических
тензоров типа $(0, k)$ на касательном пространстве $T_xM^n$ в точке $x$.
\end{statement}

\medskip
Мы рассматриваем кососимметричные тензоры типа $(0, k)$ в какой-либо
точке $a$ многообразия $M^n$. Как мы знаем, выбор локальных координат
$x^1$, \dots, $x^n$ в окрестности этой точки определяет базис
$\partial/\partial x^1$, \dots, $\partial/\partial x^n$ в касательном
пространстве $T_aM^n$ к многообразию $M^n$ в точке $a$ и (двойственный)
базис $dx^1$, \dots, $dx^n$ в пространстве $T^*_aM^n$. Кстати,
кокасательное пространство $T^*_aM^n$ и есть пространство
{\bf кососимметричных} тензоров типа $(0, 1)$ в точке $a$ просто потому,
что все тензоры типа $(0, 1)$ кососимметричны (а заодно и симметричны).
Как известно из линейной алгебры, базис в пространстве векторов $T_aM^n$
определяет и базис в пространстве в пространстве кососимметричных
полилинейных $k$--форм на нем. Чтобы его описать, введем следующее
определение. Пусть $T$ и $S$~--- кососимметричные тензоры в точке $a$
типов $(0, k)$ и $(0, \ell)$ соответственно.

\begin{definition}
Внешним произведением кососимметричных тензоров $T$ и $S$ называется
тензор $T\wedge S$ типа $(0, k+\ell)$, компоненты которого определяются
формулой
$$
(T\wedge S)_{i_1, \ldots, i_{k+\ell}}={{1}\over{k!\cdot\ell!}}\cdot
\sum_{\sigma}\mbox{sign\,}\sigma\cdot
T_{ i_{\sigma(1)}, \ldots, i_{\sigma(k)}}\cdot
S_{ i_{\sigma(k+1)}, \ldots, i_{\sigma(k+\ell)}},
$$
где суммирование ведется по всем перестановкам $\sigma$ элементов
$1$, \dots, $k+\ell$.
\end{definition}

То, что $T\wedge S$~--- тензор, следует из того, что он является
линейной комбинацией тензоров, получаемых из тензорного произведения
$T\otimes S$ перестановками индексов. Непосредственно проверяются
следующие факты:\newline
1) $T\wedge S$~--- кососимметричный тензор;\newline
2) $(T_1+T_2)\wedge S=T_1\wedge S+T_2\wedge S$,
$(c\cdot T)\wedge S=c\cdot T\wedge S$;\newline
3) $(T\wedge S)\wedge R=T\wedge(S\wedge R)$ (это равенство позволяет
не расставлять скобки в "длинных" внешних произведениях, например, писать
$dx^{i_1}\wedge\ldots\wedge dx^{i_k}$);\newline
4) $T\wedge S=(-1)^{k+\ell}S\wedge T$;\newline
5) $dx^{i_1}\wedge\ldots\wedge dx^{i_k}=
\sum\limits_{\sigma}\mbox{sign\,}\sigma\cdot
dx^{\sigma(i_1)}\otimes\ldots\otimes dx^{\sigma(i_k)}$.

\begin{remark}
Довольно часто в книгах внешнее произведение форм опре\-де\-ляют так, что
вместо 5) имеет место формула
$dx^{i_1}\wedge\ldots\wedge dx^{i_k}={{1}\over{k!}}
\sum\limits_{\sigma}\mbox{sign\,}\sigma\cdot
dx^{\sigma(i_1)}\otimes\ldots\otimes dx^{\sigma(i_k)}$ (т.е. внешнее
произведение $dx^{i_1}\wedge\ldots\wedge dx^{i_k}$ меньше "нашего" в
$k!$ раз). Такое определение приводит к некоторым (возможно,
психологическим) неудобствам. Так, при таком определении на обычной
плоскости значение $(dx\wedge dy)({\partial\over{\partial x}},\,
{\partial\over{\partial y}})$ тензора $dx\wedge dy$ на паре базисных
векторов равно не $1$ (как у нас и как бы хотелось), а $1/2$. Бывает,
что дается определение внешнего произведения, совпадающее с тем,
которое используем мы, однако некоторые формулы приводятся в таком
виде, в котором они верны как раз для другого определения.
\end{remark}

Нетрудно видеть, что базис в пространстве кососимметричных тензоров
типа $(0, k)$ (в точке $a$) образуют внешние произведения $dx^{i_1}
\wedge\ldots\wedge dx^{i_k}$ с ${i_1}<{i_2}<\ldots<{i_k}$. Таким
образом, любой кососимметричный тензор $\omega$ типа $(0, k)$
однозначно записывается в виде
$$
\omega=\sum_{i_1<\ldots<i_k}\omega_{i_1\ldots i_k}\cdot
dx^{i_1}\wedge\ldots\wedge dx^{i_k}.
$$
Кососимметричные тензорные поля типа $(0, k)$ обычно называются
дифференциальными $k$--формами. В локальных координатах дифференциальная
$k$--форма записывается точно такой же формулой, в которой коэффициенты
$\omega_{i_1\ldots i_k}$ являются функциями от точки (обычно, как всегда в
нашем курсе, бесконечно дифференцируемыми). На дифференциальных формах также
определена операция внешнего произведения, обладающая свойствами 1)---5).

Помимо этого на дифференциальных формах определена операция,
%% внешнего дифференцирования,
которая из $k$--формы делает $(k+1)$--форму.

\begin{definition}
Внешним дифференциалом дифференциальной $k$--фор\-мы $\omega=
\sum\limits_{i_1<\ldots<i_k}\omega_{i_1\ldots i_k}\cdot
dx^{i_1}\wedge\ldots\wedge dx^{i_k}$
($\omega_{i_1\ldots i_k}=\omega_{i_1\ldots i_k}(x)$) называется
$$d\omega=\sum\limits_{i_1<\ldots<i_k}d\omega_{i_1\ldots i_k}\wedge
dx^{i_1}\wedge\ldots\wedge dx^{i_k}=\sum\limits_{i_1<\ldots<i_k}
{{\partial\omega_{i_1\ldots i_k}}\over{\partial x^j}}\cdot dx^j\wedge
dx^{i_1}\wedge\ldots\wedge dx^{i_k}$$
(здесь, как обычно, по индексу $j$ производится суммирование).
\end{definition}

Это определение дано в (локальных) координатах и поэтому априори
неясно, что оно корректно (т.е. что внешний дифференциал $d\omega$
дифференциальной формы $\omega$ не зависит от выбора системы координат).
Нужно проверить, что операция внешнего диф\-фе\-рен\-ци\-ро\-ва\-ния
коммутирует с операцией замены координат.

\begin{theorem}
Операция внешнего дифференцирования коммутирует с операцией замены координат
и поэтому внешний дифференциал формы опре\-де\-лен корректно.
\end{theorem}

-------------------------------------------------------

{\bf Свойства внешнего дифференциала.}

\medskip
\begin{theorem}
Внешнее дифференцирование $d$ обладает следующими свойствами: \newline
1) если $\omega$ и $\eta$~--- дифференциальные $k$-- и $\ell$--формы,
то $d(\omega\wedge\eta)=d\omega\wedge\eta+(-1)^{k}\omega\wedge d\eta$; \newline
2) $dd=0$; \newline
3) если $F:M^m\to N^n$~--- гладкое отображение, $\omega$~--- дифференциальная
$k$--форма на многообразии $N^n$, то $F^*d\omega=dF^*\omega$.
\end{theorem}

\begin{proof}
Свойство 1) можно проверить в координатах для форм $\omega$ и $\eta$ вида
$f\cdot dx^{i_1}\wedge\ldots\wedge dx^{i_k}$ и $g\cdot dx^{j_1}\wedge\ldots
\wedge dx^{j_\ell}$ соответственно.
%% Нетрудно видеть, что если какой-нибудь из индексов $i_s$ совпадает с
%% каким-нибудь из индексов $j_r$, то $\omega\wedge\eta=0$,
%% $d\omega\wedge\eta=0$, $\omega\wedge d\eta=0$. Поэтому можно предполагать,
%% что $\{i_1, \ldots, i_k\}\cap\{j_1, \ldots j_\ell\}=\emptyset$.
Имеем $d(\omega\wedge\eta)=d(fg\cdot dx^{i_1}\wedge\ldots\wedge dx^{i_k}
\wedge dx^{j_1}\wedge\ldots\wedge dx^{j_\ell})=
{{\partial (fg)}\over{\partial x^j}}dx^j\wedge dx^{i_1}\wedge\ldots\wedge
dx^{i_k}\wedge dx^{j_1}\wedge\ldots\wedge dx^{j_\ell}=
({{\partial (f)}\over{\partial x^j}}g+f{{\partial (g)}\over{\partial x^j}})
\cdot dx^j\wedge dx^{i_1}\wedge\ldots\wedge
dx^{i_k}\wedge dx^{j_1}\wedge\ldots\wedge dx^{j_\ell}=
\left({{\partial f}\over{\partial x^j}}dx^j\wedge dx^{i_1}\wedge\ldots
\wedge dx^{i_k}\right)\wedge \left(g\cdot d x^{j_1}\wedge\ldots\wedge
dx^{j_\ell}\right)+(-1)^k\left(f\cdot dx^{i_1}\wedge\ldots\wedge
dx^{i_k}\right)\wedge\left({{\partial g}\over{\partial x^j}}dx^j\wedge
dx^{j_1}\wedge\ldots\wedge dx^{j_\ell}\right)=
d\omega\wedge\eta+(-1)^{k}\omega\wedge d\eta$.

Свойство 2) ($dd=0$) также можно проверить на форме
$\omega=f\cdot dx^{i_1}\wedge\ldots\wedge dx^{i_k}$:
$dd\omega=d\left({{\partial f}\over{\partial x^j}}\cdot dx^j\wedge
dx^{i_1}\wedge\ldots\wedge dx^{i_k}\right)=
{{\partial^2 f}\over{\partial x^j \partial x^\ell}}\cdot dx^\ell\wedge
dx^j\wedge dx^{i_1}\wedge\ldots\wedge dx^{i_k}=0$, поскольку
коэффициенты (вторые частные производные) ${{\partial^2 f}\over
{\partial x^j \partial x^\ell}}$ симметричны по $j$ и $\ell$, а
внешние произведения $dx^\ell\wedge dx^j$~--- кососимметричны.

Явная проверка свойства 3) (в локальных координатах на прообразе $M^m$ и на
образе $N^n$) несколько сложнее. Поэтому мы приведем другое доказательство
(и даже два).

{\bf 1.} Как и раньше, равенство $$F^*d\omega=dF^*\omega\qquad (*)$$
достаточно проверить для формы $\omega$ на многообразии $N^n$ вида
$f\cdot dy^{i_1}\wedge\ldots\wedge dy^{i_k}$ ($y^1$, \dots, $y^n$~---
локальные координаты на $N^n$). Воспользуемся индукцией по порядку $k$
дифференциальной формы $\omega$. Предположим, что $k>1$ и равенство $(*)$
имеет место для форм порядка $<k$. В рассматриваемой координатной окрестности
форма $\omega$ является произведением $\omega_1\wedge\omega_2$ форм порядков
$k_1$ и $k_2$, где $k_i<k$ ($i=1, 2$). Имеем $F^*d\omega=
F^*d(\omega_1\wedge\omega_2)=F^*\left(d\omega_1\wedge\omega_2+
(-1)^{k_1}\omega_1\wedge d\omega_2\right)=(F^*d\omega_1)\wedge
(F^*\omega_2)+(-1)^{k_1}(F^*\omega_1)\wedge(F^*d\omega_2)=
(dF^*\omega_1)\wedge(F^*\omega_2)+(-1)^{k_1}(F^*\omega_1)\wedge
(dF^*\omega_2)=d\left((F^*\omega_1)\wedge(F^*\omega_2)\right)=
dF^*(\omega_1\wedge\omega_2)=dF^*\omega$.

Осталось доказать равенство $(*)$ для $0$-- и для $1$--форм.
Для $0$--форм (т.е. для функций) это равенство~--- свойство,
хорошо известное из анализа (заметим, что для функции $f$ на
многообразии $N^n$ $(F^*f)(x)=f(F(x))$). Для $1$--формы
$\omega=f\cdot dx^i$
равенство $(*)$ можно доказать так же, как и для произведения
$\omega_1\wedge\omega_2$ выше. Имеем: $F^*d\omega=
F^*d(f\cdot dx^i)=F^*(df\wedge dx^i)$ (здесь мы воспользовались
тем, что $ddx^i=0$). Далее, $F^*d\omega=(F^*df)\wedge(F^*dx^i)=
(dF^*f)\wedge(dF^*x^i)+F^*f\cdot ddF^*x^i=d((F^*f)\cdot(dF^*x^i))=
d((F^*f)\cdot(F^*dx^i))=dF^*(f\cdot dx^i)=dF^*\omega$.

{\bf 2.} Если отображение $F$ равно композиции $F_2\circ F_1$
($F_1:M^m\to W^N$, $F_2:W^N\to N^n$), то равенство $(*)$
достаточно доказать для отображений $F_1$ и $F_2$:
$F^*d\omega=(F_2\circ F_1)^*d\omega=(F_1^* F_2^*)d\omega=
F_1^*(F_2^*d\omega)=F_1^*dF_2^*\omega=d(F_1^*F_2^*)\omega=dF^*\omega$.
Равенство $(*)$ нетрудно явно проверить для вложений и для проектирований,
т.е. для отображений, задаваемых в локальных координатах формулами
$F_1(x^1, \ldots, x^m)=(x^1, \ldots, x^m, 0, \ldots, 0)$,
$F_2(x^1, \ldots, x^N)=(x^1, \ldots, x^n)$. Наконец, любое отображение
$F$ может быть представлено в виде композиции $F_2\circ F_1$
вложения $F_1$ и проектирования $F_2$. Можно взять $W=M^m\times N^n$,
$F_1(x)=(x, F(x))$, $F_2(x, y)=y$ ($x\in M^m$, $y\in N^n$).
\end{proof}

Осталось доказать равенство $(*)$ для $0$-- и для $1$--форм.
Для $0$--форм (т.е. для функций) это равенство~--- свойство,
хорошо известное из анализа (заметим, что для функции $f$ на
многообразии $N^n$ $(F^*f)(x)=f(F(x))$). Для $1$--формы
$\omega=f\cdot dx^i$
равенство $(*)$ можно доказать так же, как и для произведения
$\omega_1\wedge\omega_2$ выше. Имеем: $F^*d\omega=
F^*d(f\cdot dx^i)=F^*(df\wedge dx^i)$ (здесь мы воспользовались
тем, что $ddx^i=0$). Далее, $F^*d\omega=(F^*df)\wedge(F^*dx^i)=
(dF^*f)\wedge(dF^*x^i)+F^*f\cdot ddF^*x^i=d((F^*f)\cdot(dF^*x^i))=
d((F^*f)\cdot(F^*dx^i))=dF^*(f\cdot dx^i)=dF^*\omega$.

\medskip
{\bf Дифференциальные формы максимального ранга и интегрирование
по подмногообразиям.}

\smallskip
Пространство кососимметричных полилинейных $n$--форм на $n$--мер\-ном
векторном пространстве одномерно. В локальных координатах $x^1$, \dots,
$x^n$ на $n$--мерном многообразии $M^n$ дифференциальная $n$--форма $\omega$
(однозначно) записывается в виде $f\cdot dx^1\wedge\ldots\wedge dx^n$.
В других локальных координатах $\widetilde x^1$, \dots, $\widetilde x^n$
форма $\omega$ записывается в виде $\widetilde f\cdot d\widetilde x^1
\wedge\ldots\wedge\widetilde dx^n$. Имеем
$$
\omega=f\cdot dx^1\wedge\ldots\wedge dx^n=f\cdot({{\partial x^1}\over
{\partial\widetilde x^{j_1}}}d\widetilde x^{j_1})\wedge\ldots\wedge
({{\partial x^n}\over{\partial\widetilde x^{j_n}}}d\widetilde x^{j_n})=
$$
$$
=\left(\sum_{\sigma=(j_1, \ldots, j_n)}\mbox{sign\,}\sigma\prod_{s=1}^n
{{\partial x^s}\over{\partial\widetilde x^{j_s}}}\right)\cdot f\cdot
d\widetilde x^1\wedge\ldots\wedge d\widetilde x^n=\mbox{det\,}J\cdot f\cdot
d\widetilde x^1\wedge\ldots\wedge d\widetilde x^n,
$$
где суммирование ведется по всем перестановкам $\sigma=(j_1, \ldots, j_n)$
элементов $1, \ldots, n$, $J$~--- матрица Якоби $\left({{\partial x^i}\over
{\partial\widetilde x^j}}\right)$ замены координат. Таким образом,
$\widetilde f=\mbox{det\,}J\cdot f$. Итак, при замене координат коэффициент при
(внешнем) произведении дифференциалов переменных в $n$--форме на $n$--мерном
многообразии умножается на якобиан замены координат, т.е. преобразуется
почти так же, как и подинтегральная функция при замене координат в интеграле
по $n$--мерной области. В последнем случае подинтегральная функция умножается
на модуль якобиана. Если $K$~--- некоторая область в координатной окрестности
на многообразии $M^n$, в которой определены координаты $x^1$, \dots, $x^n$,
то для $\omega=f\cdot dx^1\wedge\ldots\wedge dx^n$ определим интеграл
$\int_K \omega$ формы $\omega$ по области $K$ как
$$
\int\ldots\int f dx^1\cdot\ldots\cdot dx^n.
$$
В соответствии с приведенным выше описанием этот интеграл (почти)
корректно определен: он не меняется при любых заменах координат
с положительным якобианом. Таким образом, если ориентировать область
$K$, т.е. зафиксировать класс систем локальных координат с положительным
якобианом перехода от одних к другим, определенный нами интеграл формы
$\omega$ по области $K$ будет корректно определен.

Определение, которое мы обсуждаем, пока имеет смысл для областей,
находящихся в пределах одной координатной окрестности. Если мы хотим
интегрировать $n$--форму по всему $n$--мерному многообразию, нам нужно
решить следующие проблемы: \newline
1) Поскольку, как уже обсуждалось, область интегрирования должна быть
ориентированной, надо дать определение ориентации на гладком
многоообразии. \newline
2) Мы хотим иметь возможность обсуждать интеграл формы по ограниченной
области (в частности, для того, чтобы сравнивать интеграл по области
с интегралом по ее границе). Для этого мы введем понятие (гладкого)
многообразия с краем. \newline
3) Наконец, в настоящий момент мы имеем определение интеграла $n$--формы
по области, находящейся в пределах одной координатной окрестности.
Наиболее естественный переход от такого "локального" определения к
определению интеграла формы по гладкому многообразию (с краем или без)
состоит в разбиении многообразия на части, интегралы по которым уже
определены (т.е. каждая область находится в пределах координатной
окрестности), и определении интеграла по многообразию как суммы интегралов
по частям разбиения. Однако, такой подход встречает некоторые трудности.
Так, существование разбиения многообразия на куски относительно простой
формы является не очень простым утверждением. Даже если существование
таких разбиений доказано, для сравнения двух разбиений следует рассмотреть
пересечения кусков из двух разбиений, которые могут быть устроены довольно
сложно. Можно, конечно, рассматривать разбиения на измеримые (в смысле
Лебега) множества. Это позволяет обойти технические трудности. Однако,
привлечение интеграла Лебега для определения интеграла гладкой
дифференциальной формы по гладкому многообразию выглядит не вполне
разумным (как попытка "перекачать" мелкие трудности в область относительно
сложной (хотя и известной) теории). Вместо того, чтобы разбивать многообразие,
можно "разбивать" интегрируемую $n$--форму, т.е. представить ее в виде суммы
дифференциальных $n$--форм, каждая из которых отлична от нуля только в
области, находящейся в пределах одной координатной окрестности. Для
реализации такого подхода требуется понятие разбиения единицы, которое
мы и опишем. Помимо использования для определения интеграла по многообразию
и доказательства его свойств, разбиения единицы необходимы для доказательства
ряда утверждений о гладких многообразиях, таких, как существование
продолжений тензорных (например, векторных) полей, существование римановых
метрик, теорема о вложимости гладкого многообразия в аффинное пространство,
\dots

Начнем с самого короткого.

\begin{definition}
Ориентирующим атласом на (гладком) многообразии $M^n$ называется такой
атлас $\{(U_\alpha, \Psi_\alpha)\}$, для которого все отображения
замен координат $\Psi_\alpha\circ\Psi_{\alpha'}^{-1}$ имеют положительные
якобианы.
\end{definition}

\begin{definition}
Ориентирующие атласы $\{(U_\alpha, \Psi_\alpha)\}$ и $\{(U^\prime_\beta,
\Psi^\prime_\beta)\}$ эквивалентны, если объединение этих атласов
также является ориентирующим атласом.
\end{definition}

\begin{definition}
Говорят, что гладкое многообразие $M^n$ ориентируемо, если на нем
существует ориентирующий атлас.
\end{definition}

\begin{definition}
Ориентацией гладкого многообразия называется выбор ориентирующего ат\-ла\-са
(или класса эквивалентных ориентирующих ат\-ла\-сов) на нем. Многообразие с
его ориентацией называется ориентированным.
\end{definition}

\begin{remark}
Если {\bf ориентируемое (!)} многообразие $M^n$ линейно связно (т.е. для
любой пары точек $x_0$ и $x_1$ существует (непрерывное) отображение
$\gamma:I\to M^n$ отрезка $I=[0, 1]$ в многообразие $M^n$, для которого
$\gamma(0)=x_0$, $\gamma(1)=x_1$), то на нем существует ровно две различные
ориентации. (Неориентируемое многообразие не имеет ни одной ориентации.)
\end{remark}

На ориентированном многообразии $M^n$ про любой репер на нем (набор из
$n$ линейно независимых касательных векторов в одной точке многообразия
$M^n$) можно говорить о его ориентации (положительной или отрицательной).
Ориентацию многообразия можно определять и в терминах ориентаций касательных
реперов.

\medskip
{\bf Многообразия с краем.}

\smallskip
Простейшим (и характерным) примером гладкого $n$--мерного многообразия
является стандартное (координатное) аффинное пространство $\R^n$.
Простейшим и характерным примером $n$--мерного многообразия с краем
является полупространство $\R^n_-=\{(x^1, \ldots, x^n)\in\R^n: x^1\le 0\}$.

\begin{remark}
Тот факт, что при определении полупространства мы выделили первую
координату ($x^1$) в пространстве $\R^n$ и написали неравенство
$x^1\le 0$ (а, скажем, не $x^1\ge 0$) выглядит чистой случайностью.
В действительности, это сделано совершенно сознательно. В дальнейшем
это сделает (более) естественным определение ориентации края ориентированного
многообразия, при котором в формуле Стокса не будет знака, зависящего
от размерности.
\end{remark}

Гладкое многообразие (без края)~--- это то, что локально изоморфно аффинному
пространству $\R^n$. После того, как определено "характерное" многообразие с
краем, общее определение можно (несколько упрощенно) сформулировать следующим
образом: гладкое многообразие с краем~--- это то, что локально изоморфно
пространству $\R^n$ или полупространству $\R^n_-$. С учетом этого замечания
определение (гладкого) многообразия с краем практически дословно повторяет
определение гладкого многообразия (без края); см. лекцию 3. Сделаем лишь
некоторые комментарии.

Во-первых, должно быть несколько модифицировано определение ка\-р\-ты:

\begin{def-equiv}
Картой ($k$--мерной) $(U, \Psi)$ на топологическом пространстве $X$
называется гомеоморфизм (т.е. взаимно--однозначное, взаимно--непрерывное
отображение) $\Psi:U\to V$ открытого множества $U\subset X$ на
открытое множество $V$ пространства $\R^k$ или полупространства $\R^k_-$.
\end{def-equiv}

Для того, чтобы все последующие определения имели смысл, нужно только
сформулировать, что означает гладкость отображения открытого множества
$W$ полупространства $R^n_-$ в аффинное пространство $\R^m$ (для самого
определения гладкого многообразия с краем достаточно случая $m=n$).
Отображение $\Psi:W\to\R^m$ задается набором из $m$ функций $\psi_1$,
\dots, $\psi_m$: $\Psi(x)=(\psi_1(x), \ldots, \psi_m(x))$ ($x\in W$).
Отображение $\Psi$ гладко тогда и только тогда, когда гладки все
функции $\psi_i(x)$, $i=1, \ldots, m$. Поэтому достаточно дать определение
гладкости функции $f:W\to\R$. Дадим (честно говоря, излишне общее для
наших целей) определение гладкости функции $f:X\to\R$ на произвольном
подмножестве $X\subset\R^n$. Гладкость функции~--- понятие локальное.
В частности, можно говорить о гладкости функции в данной точке. Поэтому
мы дадим локальное определение.

\begin{definition}
Говорят, что функция $f:X\to\R$, определенная на подмножестве $X\subset\R^n$,
гладкая, если для любой точки $x\in X$ существует окрестность $U$ точки $x$
в пространстве $\R^n$ и гладкая функция $F:U\to\R$, ограничение которой на
$X\cap U$ совпадает с $f$: $F_{\vert X\cap U}=f_{\vert X\cap U}$.
\end{definition}

\begin{problem} Пусть $f$~--- гладкая функция на полупространстве
$\R^n_-$. Доказать, что она является ограничением на $\R^n_-$ некоторой
гладкой функции, определенной на всем пространстве $\R^n$.
\end{problem}

\begin{problem^*}
Сформулировать и доказать аналог утверждения предыдущей задачи для
гладкой функции $f$ на открытом подмножестве $V$ полупространства $\R^n_-$.
\end{problem^*}

\begin{problem_*}
Доказать, что для гладкой (в смысле сформулированного определения) функции
на открытом подмножестве $V$ полупространства $\R^n_-$ в точках границы
$\partial \R^n_-$ корректно определены все ее частные производные всех
порядков.
\end{problem_*}

После указанных замечаний определение формулируется точно так же,
как и раньше: гладким многообразием с краем называется топологическое
пространство $M^k$ вместе с классом эквивалентных атласов на нем.

\begin{problem_**}
Что произойдет, если в определении гладкого многообразия с краем вместо
(замкнутого) полупространства $\R^n_-$ мы возьмем открытое полупространство
${\R^n_-}'=\{(x^1, \ldots, x^n)\in\R^n: x^1 < 0\}$?
\end{problem_**}

\begin{definition}
Говорят, что точка $x\in M^n$ гладкого многообразия $M^n$ с краем
принадлежит краю (многообразия $M^n$), если в некоторой карте $(U, \Psi)$
(из атласа, определяющего гладкую структуру на $M^k$; $x\in U$), в которой
$\Psi: U\to V\subset \R^n_-$, $\Psi(x)\in\partial\R^n_-=
\{(x^1, \ldots, x^n)\in\R^n: x^1 = 0\}$.
\end{definition}

\begin{problem}
Доказать, что если в одной карте $(U, \Psi)$, $\Psi: U\to V\subset \R^n_-$,
образ $\Psi(x)$ точки $x$ принадлежит границе $\partial\R^n_-$
полупространства $\R^n_-$, то то же самое имеет место в любой карте.
\end{problem}

({\it Указание.} Это утверждение может быть выведено, например, из
теоремы об обратном отображении).

Множество $\partial M^n$ точек многообразия $M^n$, принадлежащих его краю,
естественно, называется краем многообразия $M^n$.
Нетрудно видеть, что край $\partial M^n$ $n$--мерного многообразия $M^n$
с краем само является гладким многообразием размерности $n-1$ без края.
Нетрудно описать атлас на краю $\partial M^n$, задающий на нем структуру
гладкого многообразия. Пусть $\{(U_\alpha, \Psi_\alpha)\}$~--- атлас на
многообразии $M^n$ (задающий на нем гладкую структуру). Атласом на краю
$\partial M^n$ является семейство карт $\{(U_\alpha^\prime,
\Psi_\alpha^\prime)\}$ с $U_\alpha^\prime=U_\alpha\cap\partial M^n$,
$\Psi_\alpha^\prime=h\circ{\Psi_\alpha}_{\vert U_\alpha^\prime}$, где
$h$~--- естественный изоморфизм границы (края) $\partial\R^n_-$
полупространства $\R^n_-$ со стандартным $(n-1)$--мерным аффинным
пространством $\R^{n-1}$: $h(0, x^2, \ldots, x^n)=(x^2, \ldots, x^n)$.
Более того, имеет место следующий факт:

\begin{statement}
Если многообразие $M^n$ с краем ориентировано, то его край $\partial M^n$
ориентируем и на нем может быть определена каноническая ориентация.
\end{statement}

\begin{Proof} (или, правильнее, описание ориентации края $\partial M^n$).
Пусть $\{(U_\alpha, \Psi_\alpha)\}$~--- ориентирующий атлас на многообразии
$M^n$. В точках $y\in\partial\R^n_-$ матрица дифференциала (матрица Якоби)
отображения $\Psi_\alpha\circ\Psi_\beta^{-1}:(x^1, \ldots, x^n)\mapsto
(\widetilde x^1, \ldots, \widetilde x^n)
$ имеет вид
$$
\left(
\begin{array}{cccc}
{{\partial \widetilde x^1}\over{\partial x^1}} & 0 & \ldots & 0\\
\vspace{1mm}
{{\partial \widetilde x^2}\over{\partial x^1}} & {\ } & {\ } & {\ }\\
\vdots & {\ } & \mbox{\Large $*$} & {\ }\\
{{\partial \widetilde x^n}\over{\partial x^1}} & {\ } & {\ } & {\ }
\end{array}
\right),
$$
где $\mbox{\Large $*$}=\left({{\partial \widetilde x^i}\over
{\partial x^j}}\right)_{{i=2, \ldots, n}\atop {j=2, \ldots, n}}$,
${{\partial \widetilde x^1}\over{\partial x^1}}\ge 0$ (поскольку при
отрицательных значениях $x^1$ координата $\widetilde x^1$ тоже отрицательна).
Так как определитель (полной) матрицы Якоби положителен (поскольку
рассматриваемый атлас~--- ориентирующий), то $\mbox{det\,}
\left({{\partial \widetilde x^i}\over{\partial x^j}}\right)
_{{i=2, \ldots, n}\atop {j=2, \ldots, n}}>0$ и, следовательно,
описанный выше атлас $\{(U_\alpha^\prime, \Psi_\alpha^\prime)\}$
является ориентирующим для края $\partial M^n$ многообразия $M^n$.
\end{Proof}

Приведенное описание может быть переформулировано следующим образом.
Пусть $v_0$~--- вектор в касательном пространстве к многообразию
$M^n$ в точке $x$, принадлежащей краю $\partial M^n$ и направленный
наружу. Последнее означает, что в локальных координатах (со значениями
в полупространстве $\R^n_-$) производная $v_0x^1$ координаты $x^1$ по
направлению вектора $v_0$ положительна. (Иногда говорят, что $v_0$~---
внешняя нормаль к краю $\partial M^n$ многообразия $M^n$. Строго говоря,
это имеет смысл только если на многообразии $M^n$ задана риманова
метрика. Впрочем, от ее выбора определение ориентации (см. ниже) не зависит.)
Тогда репер $v_1$, \dots, $v_{n-1}$ на краю $\partial M^n$ положительно
ориентирован тогда и только тогда, когда репер $v_0$, $v_1$, \dots, $v_{n-1}$
на многообразии $M^n$ положительно ориентирован.

\begin{problem^*}
Доказать, что любое гладкое $(n-1)$--мерное подмногообразие
$n$--мерного аффинного пространства $\R^n$ ориентируемо.
\end{problem^*}

\begin{problem_*}
Верно ли, что любое гладкое $(n-1)$--мерное подмногообразие
области $n$--мерного аффинного пространства $\R^n$ ориентируемо?
\end{problem_*}

\begin{problem}
Верно ли, что любое гладкое $(n-1)$--мерное подмногообразие $M^{n-1}$
замкнутого (т.е.~--- компактного без края) $n$--мерного многообразия
ориентируемо?
\end{problem}

\begin{problem}
Доказать, что пространства $TM^n$ и $T^*M^n$ касательного и кокасательного
расслоений над (любым) многообразием $M^n$ ориентируемы. Доказать, что
пространство $\wedge^n TM^n$ расслоения $n$--форм над многообразием $M^n$
ориентируемо. Верно ли, что пространство $T^{k, \ell}M^n$ расслоения тензоров
типа $(k, \ell)$ над многообразием $M^n$ ориентируемо?
\end{problem}

\begin{problem}
Какие из следующих многообразий ориентируемы? a) $S^n$; b) $\RP^n$;
c) $\CP^n$; d) $SO(n)$; e) многообразие единичных касательных векторов
на проективном пространстве $\RP^n$ (пространство $\RP^n$ является фактором
стандартной сферы $S^n$ по антиподальной инволюции,
вектор, касательные к $\RP^n$ единичен, если
единичен соответствующий касательный вектор к сфере $S^n$); f) многообразие
аффинных прямых на плоскости $\R^2$.
\end{problem}

\medskip
{\bf Разбиение единицы.}

\end{document}
