Нагорный пытается отталкиваться от основных принципов.
Он подчёркивает нейтральность своих истин и говорит о том, что они
приемлемы в любой логике, в том числе в интуиционистсокй.

Ценнлость именно в том, что это абсолютное доказательство непротиворечивости.

Сначала воводятся определения и обозначения. За основу берётся интуиционистская
логика, но несколько самобытно.

Видимо, его рассуждения не опираются на всё остальное, поэтому он использует даже
свои обозначения.

\wedge, \cup, \tilde, \ra,
квантор всеобщности (n), существования (Eu).

Далее говорим, что такое формулы.
Самый простой пример -- G(w,P) объект w реализует формулу P.

Далее, G(w,S=T) = (w \in f) (f(З(S),З(T)) = 0).
импликация: G(w, P \sups Q) \equiv
(w \in ЧРФ1) \wedge [~(n)G(u,P) \& Z(n,u,P))] ->
(!w(n) \& ~(v)  G(v,Q) \& Z( w(n), v,Q)))]




аналогично приводится аналогично всё остальное. 
пропозициональныее формулы.  Перечисляем все формулы интуиционизма, которые мы
будем использовать.

A->(B&C) === (A->B) & (A->C) и так далее.

Квазивосполнимость.   (aka Истинность).Фишка в том, что мы на самом деле ссылаемся
на существования натурального ряда.

Аксиомы нытурального ряла   далее пишутся (стандартные аксиомы арифметики. а потом
доказываем их квазивосполнимость. Замкнутая арифм формула P квазивосполнима



Квазивосполнимость P === ~u(w)~G(w,P)

пример
Допустим нужно доказать, что

(a =b ) -> ( (b = c) -> )b =c)/
Доказательство сводится к графическому равенству.
   


---------------


Прикладная и чистая классическая матматикаю.
Сейчас последнее время прикладная математика оч быстро развивается.
При этом развивается и чистая математика -- одна внешняя, которая изучает математику
для внешнего пользования, а всё остальное -- это саморазвитеи --- теоретическая математика.


Так вот, различия.

Сходимость бесконечного ряда. Когда мы говорим о доказательстве -- вопросов нет.
А что такое для прикладника это же самое? Так им важна погрешность этого вычисления.

Ну или есть расходящийся процесс, который в начале лучше приближает. То есть на самом деле
иногда хочется доказывать  чтрого, а иногда -- нестрого, именно практическим образом,
и в этом намечается некоторая проблема.

Немного истории. Различие началось ещё в древности -- в Егопте была прикладная математика,
а чистая математика -- она была уже только в Греции. И именно греки вывели дедуктивный метод,
то есть доказательство из аксиом.

И греки уже тогда почти что поняли, что такое бесконечность. И говорят, что именно это увело
греков в сторону, а на Востоке этого делать не стали, и за счёт этого получили немного больше
практических результатов.

Так вот, в средние Века были открыты решения уравнений 3-й и 4-й степени уже не греками,
хотя это чистая математика.

Далее скачок был, когда Кеплер, галилей и ко принялись изучать небесную механику.

ФИшка ещё и в том, что Ньютон, Эйлер и Лагранж были физиками, то есть они развивали под прикладные задачи.

Ну и когда потребовалось обосновать, то был рывок именно в сторону теоретической науки.

Последние 60 лет прикладная математика развивается оч быстро, а чистая математика на самом деле
в загоне. Но при этом имеется мнение, что "прикладники" лохи.


А в чём отличие, собственно. Что такое существование в чистой и прикладной математике?
Ну это в математике ясно -- например принцип Дирихле -- прикладнику нужно конструктивное
понимание.


проблема бесконечности. 10^10^10 -- хватит за глаза. С другой стороны оказывается,
что в реальных расчётах  может во

                                                                            