ФренкельЮ, Бар Хиллел

Антиномии
1) Логические 2) Семантические

Антиномии Рассела:
1903 (парадокс брадобрея).

Взяли множество, как-то обозначили. Сомнения, которые высказываются:
1) самоприменимость некоторых понятий
2) tertium non datur -- закон исключённого третьего.

Переформулировка: будем называть свойства импредикабельными, если
они неприменимы. Так вот утверждение о том, что импредикабельность
импредикабельна равносильно тому, что импредикабельность неимпредикабельна.

3) Антиномия кантора про мощность мн-ва всех подмножеств

1897 -- Бураш-Форте
Пусть M вполне упорядочен 

каждому вполне упорядоченному множество.

Рассм множество всех порядковых чисел. ТОгда класс всех ординалов -- это класс а не ординал.

Про семантические антиномии (1905) -- пародия на диагональный метод Кантора.
Рассмотрим все числа, которые описываются не более чем 20 словами русского языка.

Греллинг и Нельсон (1908) - Назовём прилагательное гетерологическим, если оно
не описывает то свойство, которое значит. 

Общеизвестный парадокс лжеца ("Я всегда лгу")

Пеано говорил, что все эти парадоксы относятся не к математике а к лингвистике. То есть получается,
что мы анализируем текст. Однако выяснилось, что в них есть что-то кроме самих лингвистических проблем.


Отношение к множествам с точки зрения философии. Реалисты, номиналисты и концептуалисты.
Взгляды разные .

Для каждого правильно отределенного одноместного условия, существует такоге множество. Неономинализм
говорит о том, что что такое множество -- это вообще непонятно. И они признавали только
саму логику.

Как выясняется, проблемы всё равно возникают. Либо выход в том, что мы плюём на математику
и думаем, что она неинтерпретируема. 

Неоконцептуализм--- конструктивистская теория. В частности, ничего кроме конструкций и конечных
множеств использовать нельзя. 

А на самом деле -- надо не париться а пользоваться только тем, что не вызывает проблем или
в то, что проще верить.    
