Петров жжот
----------
Ж. Пиаже (1896-1980). Структуры математического и операторного мышления

Тезис. 3 структуры Бурбаки (алгебр, порядковые и топологические). Вопрос: они возникают
как операции или они появляются как что-то внешнее?

Доказательстьво -- слежение за тем, как развивается мышление у ребёнка.
2--12 лет. Оно делится на 2 этапа.

До 2 лет не смотрим. До 7-8 лет -- подготовительный, потом 8-12 -- этап конкретных
операцай.

Восприятие необратимо, а вот мышление обратимо. Если процесс есть, то его можно обратить.
В 2 года ребёнок, например, просто берет предмет, не думая об этом. 

На первом этапе возникают все три структуры Бурбаки.
1) алгебраическая структура  отвечает за действие. Из перенесения предмета из одного места
в другое Пиеже пытается вытащить существование групповой структуры в мышлении.

Пусть есть деревянные шары. Сколько-то коричневых и сколько-то белых. Если спросить,
каких шаров больше, коричнывых или деревянных, то ребёнок правильно ответит на вопрос,
понимая это так: если убрать все коричневые, то останутся белые. Но суммировать он не умеет.


Далее, серийность. Маленький ребёнок не может построить правильно пирамидку, если 
блины слабо отличаются друг от друга. А если сильно, то он интуитивно понимает,
как надо их отбирать, чтобы было устойчиво. Так укрепляется транзитивность.

Про топологию он говорит, что это есть с самого начала.


Итак, преподавать нужно строго и нестрого (психологически). То есть бесполезно всё сразу
делать строго, надо что-то доказывать интуитивно, нематематически. Ребёнок до 7 лет
должен "познавать мир руками", практически...



Берни

Про статью Пуанкаре. Математика и Логика. Это было раньше Бурбаки и раньше Пиеже.
Сам Пуанкаре (1850--1912). В это время в математике большие изменения, теория относительности,
СТО -- это его вклад. В математике -- рулил Кантор. Он начал долбать теорию множеств,
а это наука неявная, её нельзя пощупать руками. Кантор не раз попадал в психушку.

Математика и Логика. То, с чего начинает Пуанкаре -- две позиции и взгляды на бесконечность.
Конечное можно себе представить, а бесконечность -- это много-много конечного. (то есть lim n -> inf).
А есть ноборот: бесконечное --> конечное. Смысл.

Рассм. теорему о простых числах. Теорема говорит, что какое бы мы не взяли число, можно всё равно
найти простое число побольше. Но это практически проверяемо.

А вот теорема Цермело -- Пуанкаре говорит, что если мы не можем проверить что-то на практике,
то от этого мало смысла. Мы не можем проверить, что всякое множество можно упорядочить.


1) Ну или например \Cbb. Его можно сконструировать явно -- пара вещественных чисел со сложением.

2) А можно задать объект какими-то  правилами $\hc{x \vl f(x) = 0}$.

3) Определение через постулат, в который входят все элементы нашего класса. Например, универсальный
объект в категории (в него входит ровно одна стрелка). Но при это мы меняем категорию, потому что
может так статься, что объект, который нам нужен, не лежит в исходной.

Пуанкаре говорит, что человек не может представить себе бесконечность во всей красе. Он может только
к ней подбираться. 

---


1) Чёто про Ньютоа и его теорию пределофф (Лузин, том 3).
2) Лейбниц. Обоснование математики -- УМН, 1948, т.3, вып.1 (83). 
3) Эйлер "Диф. исчисление".

Вован жжот.

Что было ранее? В бесконечном случае сначала берём конечное. Конечное множество можно определить
конечной фразой. При этом структура каждого следующего объекта может меняться по сравнению
с предыдущим.

card A = card B, если есть биекция, ну и аналогично можно понять, что такое сравнение кардиналов.

1 - буква,
2 - слово

3 -- звонок -- пример того, что при добавлении элемента приходится менять порядок.


I_1 -- индивиды первого класса
далее, $I_n$ определяется через $I_{n-1}$. Свойство рекуррентно, если для него выполнено
 

