1) Аксиоматический подход
2) Метод моделей
3) метод, предолженный Гильбертом.

В 19 веке было доказано, что не всё можно построить чиркулем и линейкой,
далее стало понятно, что чтобы что-то доказывать, надо строить системы аксиом.

Далее, была построена геометрия Лобачевского и геометрия Римана, так что
было показано, что что она непротиворичива в той же мере, сколь и геометрия Евклида.

Теория непротиворечива в той же мере, в какой непротиворечива и среда,
в котороый мы строим модель. 


Далее мы говорим, что можно всё записать аксиоматически и полностью формализовать
доказательства. То есть ввести метаматематику. Это утверждения относительно наших
формул. Напримре, шахматная метатеорема -- это утверждение про то что нельзя поставить
мат двумя конями и королём при правильной игре.

А вот хочетсся доказать непротиворечивость изнутри. Для арифметики, которая включает в себя
геометрию, такое пока не сделано.

А вот что если у нас есть что-то попроще: MP + правило подстановки.
И ещё 4 аксиомы:
1 $p \vee  p \ra p$
2 $p \ra p \vee q$
3 $p \vee q \ra q \vee p$
4 $ (p \ra q) -> ((r \vve p)\ra (r \vee q))$

а из этого выводится (не будем показывать как)
$p \ra (\neg p \ra q)$.

Пусть формула относится к классам $K_1$ или $K_2$.
1) пропозициональные формулы принадлежат $K_1$ или $K_2$
2) если $B = A_1 \vee A_2$ и $A_1 \in K_2$ И $A_2 \in K_2$,  то $B \in K_2$ иначе $B \in K_1$.

Опр. Назовём формулу общезначимой, если она принадлежит $K_1$ в любом случае, независимо
от того, где лежат переменные.                                                 
Далее все аксиомы общезначимы, и всё что из них выводится, тоже таково.

Итак, чтобы доказать, что противоречия нет, достаточно найти формулу, которая не выводится.


    