Рудой жжот.

.... 10 мин
Задача и догадка.
Соотношение Эйлера. Идея контрпримеров.
Гипотеза Эйлера и т.п.

1) монстры портят гармонию и получается, что они разрушают математику.
2) наоборот, монстры полезны, потому что на них всё развивается.

Далее используя метот устранения исключений. Идея: излагаем базовую идею
доказательства. ПОтом исправляем его. ВОзможна локальная правка лемм,
которые участвуют в доказательстве.

Таким образом, доказательство -- это интересная цепочка умозаключений, которая
приводит к каким-то результатам. И они могут быть не такими, как предполагается
изначально. Точно так же, как и КОлумб, который хотел открыть Индию, открыл Америку.

Итак, мысль: можно поменять саму догадку. Далее задача выделить именно класс эйлеровых
фигур. Ни одно предположение не является правильным вообще. На самом деле оно верно
для определённого класса.

Кроме того, была идея подправления монстров. В качестве граней можно брать обычные
треугольники, и в этом случае гипотеза верна и для него. То есть монстров нет,
а есть их монстролюбивые толкования.

Далее, можно улучшать догадку добавлением лемм. Изначально придумали одно, потом поправили.

А что если нельзя что-то подправить? Ну тогда ответ такой: всё равно можно выкинуть лишние
примеры, и тогда получится доказательство.

Это диалектика поиска доказательства. Лакатос делает более общие выводы.



Прудова Нина жжот. Доклад по 5-й главе. В 1-4 он спасал теорему Эйлера.
И вот тут он пытался поправить её, так чтобы она была верна.

Допустим, что мы доказали теорему. А вдруг есть контрпример.
[...]
Мы пытаемся её поправить, и сделать так, чтобы она стала верной.
1) локальные, но  не глобальные контрпримеры
2) глобальные, но не локальные
3) глоб локальные

Из кп сложно понять, что верно, а что нет. Локальные опровергают то,
что внутри доказательства, то есть леммы.


Мы хотели думать, что при разворачивании получится связный объект. А это не всегда
так, если взять цилиндр и выкинуть боковую грань. Получается две окружности, и как
их далее триангулировать, всё равно непонятно.

Ну далее начинаем теорему править. Есть набор правил "метод доказательства и опровержения".
1) Если у нас есть догадка, то надо придумать доказательство и разделить его на леммы.
Затем надо искать контрпримеры.
2) далее смотрим на тип контрпримеров. если он глобальный, то надо менять доказательство.
Нужно добавлять леммы, или менять теорему. То есть надо найти то место, где лажа, и потом
добавляем утверждение (лемму).
3) если есть локальный кп, то надо проверить, не будет ли он глобальным. Тогда работает правило 2).
4) Ну а если у нас есть чисто локальный кп, то нужно править только внутренности.

Далее он говорит о том, что точное знание невозможно. Очень много было в истории случаев, когда
выяснялось, что  доказательство на самом деле неполно, и вообще всегда происходит то,
что контур его постепенно уточнаяется и уточняется.

Кроме того, есть строгость доказательства. Даже любой любитель строгости всё равно строг на том
уровне своей эпохи. Таким обрзазом, думательный слой каждый раз углубляется и углубляется.

Строгость доказательства зависит от строгости анализа доказательства. Лакатош говорит,
что строгость определяется исторически, поэтому у нас нет понятия "абсолютно строго".
Но есть ещё такая вещь как надёжность. То есть то, что пропустил Евклид, можно поправить.



