Трушин жжот

Методологические изыски Лейюница

1) Дух времени
2) панацея от Лейбница
3) Методологоческие  соображения

1) Во-первых мир цуже пытались познать рационально, то есть количественно.
Поэтому на математиков смотрели как на основных продвигателей науки

Надёжного метода не было для исследования, наука кишела всякими домыслами.
И в математике тоже. ЧТо было на тот момент?

Она была на прикладные проблемы настроеа. Геометрия и задачи механики.
Линии и задачи движения. У нас есть геометрия, которая в школе.
Проблемы в том, что много случаев, во вторых надо изобретать.

Аалитическая геометрия -- нет наглядности + куча выкладок

Алгебра -- нет метода общего для изучения кривых, а самое главное, не охватывает
круг задач.

Что преобладало? Трюкачество. Специфические построения, кучи выкладок.
Пытались найти общий метод, избавиться от трюкачества.


Лейбниц хотел не просто преодолеть проблему единого метода. Ему хотелось вообще
построить общий метод познания. Кстати, он создал современное логическое исчисление.

Если бы два человека начали спорить, то надо было бы сказать так: давайте сядем и посчитаем.
То есть предполагалось, что рассуждение -- это вычисление. Основа этого метода должна
опираться на тот круг задач, которые у нас есть. И нефиг себя ограничивать при 
исследовании.

Однако приложения не были его целью. Он говорил о том, что можно и нужно придумывать
всякую хрень, которая пока непонятно зачем нужна, но потом она пригодится и потомки её
оценят.

3) Сила нового метода -- именно в том, что надо всё делать алгоритмически.
В связи с этим -- надо вводить удобные обозначения. Символика обсуждалась им
в переписке с бр. Бернулли. Индексов не было, а вот он её придумал.

Всё это было нужно именно для алгоритмизации. Геометрия ему не нравилась.
Но идея кстати не пошла. Задумка тем не менее была.


Ещё он хотел формализовать интуитивные понятия. В частности, народ думал о том, что такое
угол между кривыми и что такое степени пересечения.

1) Идеологические обоснования. Лейбниц пытался столь же формально ввести бесконечно малую,
как это делали греки с числами. Правда, народ не понимал, что такое число вообще и тем
более  что такое бесконечно малая.

2) Вторая идея --- непрерывность.  Если есть какая-то ошибка, то всегда можно изначально
сделать так, чтобы финальная ошибка была не больше той, которую закажет наш оппонент.

3) Важность популяризации науки.

-------------------------------------
ПАША

Теория нулей Эйлера. Начинается с того, что такое бесконечно большое. Нет, надо говорить
просто о каком-то числе, которое больше любого конечного.

Далее он говорит, что можно делить неограниченно долго. Чушь в том, что тела состоят только
из конечного числа атомов. Атомы должны быть делимы. Вот воздух. Если их конечное число.
он они несущественны И непротяжённы, то тогда противоречит непрерывности.

Рассматривая пропорции вида $2:1 = x:y$ он говорит, что ничего не мешает брать $x$ и $y$ бесконечно
малыми. Далее он говорит, что есть $dx^2$, то его можно отбросить относительно $dx$.

Бесконечно большая: это просто $\frac{a}{dx}$.  А далее мы начинаем присобачивать к ним математику.

Рассмотрим все целые числа. Рассмотрим далее ряд $\frac{1}{x}$. Далее несёт какой-то бред про то
что положительные и отрицательные разделены бесконечно большим.

Далле он рассматривает ряды типа суммы геометрической прогрессии. Рассамтривает странные случаи
когда ряд расходится.  


Ньютонова теория предела. Фллюксии и флюэнты. 

1) общие положения
2) нетоторые особенности метода Ньютона.
                                              
О квадратуре Кривых (1704), а воообще все его труды в основном  относятся к 1666 году.

Особенно о теории пределов он говорит в МННФ, опубликованных в 1687 году, где он говорит
про "последнее отношение исчезающих величин" и "первое отношение появляющихся".

Он вводит понятие предела, далее вводит понятие интеграла под кривой для некоторых частных
случаев. Особенно значимый хараетер носит 4-я лемма (в каком-то виде это метод интегрирования
подстановкой).

Его слова оставалось только изучить и придать им более строгую форму.   


