\documentclass{article}
\usepackage{dmvn}
\begin{document}
\title{Программа государственного экзамена по математике}
\date{}
\author{}
\maketitle
\begin{nums}{-1}
\item Непрерывность функций одной переменной, свойства непрерывных функций.
\item Функции многих переменных, полный дифференциал и его геометрический смысл. Достаточные условия
дифференцируемости. Градиент.
\item Определённый интеграл. Интегрируемость непрерывной функции. Первообразная непрерывной функции.
\item Неявные функции. Существование, непрерывность и дифференцируемость неявных функций.
\item Числовые ряды. Сходимость рядов. Критерий сходимости Коши. Достаточные признаки сходимости.
\item Абсолютная и условная сходимость ряда. Свойство абсолютно сходящихся рядов. Умножение рядов.
\item Ряды функций. Равномерная сходимость. Признак Вейерштрасса. Свойства равномерно сходящихся рядов (непрерывность
суммы, почленное интегрирование и дифференцирование).
\item Степенные ряды в действительной и комплексной области. Радиус сходимости, свойства степенных рядов (почленное
интегрирование, дифференцирование). Разложение элементарных функций.
\item Несобственные интегралы и их сходимость. Равномерная сходимость интегралов, зависящих от параметра. Свойства
равномерно сходящихся интегралов.
\item Ряды Фурье. Достаточные условия представимости функции рядом Фурье.
\item Теоремы Остроградского и Стокса. Дивергенция. Вихрь.
\item Линейные пространства, их подпространства. Базис. Размерность. Теорема о ранге матрицы. Система линейных
уравнений. Геометрическая интерпретация системы линейных уравнений. Фундаментальная система решений системы
однородных линейных уравнений. Теорема Кронекера\ч Капелли.
\item Билинейные и квадратичные функции и формы в линейных пространствах и их матрицы. Приведение к нормальному
виду. Закон инерции.
\item Линейные преобразования линейного пространства, их задания матрицами. Характеристический  многочлен
линейного преобразования. Собственные векторы и собственные значения, связь последних с характеристическими
корнями.
\item Евклидово пространство. Ортонормированные базисы. Ортогональные матрицы. Симметрические преобразования.
Приведение квадратичной формы к главным осям.
\item Группы, подгруппы, теорема Лагранжа. Порядок элемента. Циклические группы, факторгруппа. Теорема о
гомоморфизмах.
\item Аффинная и метрическая классификация кривых и поверхностей второго порядка. Проективная классификация
кривых.
\item Дифференциальное уравнение первого порядка. Теорема о существовании и единственности решения.
\item Линейное дифференциальное уравнение второго порядка. Линейное однородное уравнение. Линейная зависимость
функций. Фундаментальная система решений. Определитель Вронского. Линейное неоднородное уравнение.
\item Линейное уравнение с постоянными коэффициентами: однородное и неоднородное.
\item Функции комплексного переменного. Условия Коши\ч Римана. Геометрический смысл аргумента и модуля
производной.
\item Элементарные функции комплексного переменного и даваемые ими конформные отображения. Простейшие многозначные
функции. Дробно\д линейные преобразования.
\item Теорема Коши об интеграле по замкнутому контуру. Интеграл Коши. Ряд Тейлора.
\item Ряд Лорана. Полюс и существенно особая точка. Вычеты.
\item Криволинейные координаты на поверхности. Первая квадратичная форма поверхности.
\item Вторая квадратичная форма поверхности. Нормальная кривизна линии на поверхности. Теорема Менье.
\item Главные направления и главные кривизны. Формула Эйлера.
\end{nums}

%От сдающих государственные экзамены требуется знание основных этапов развития математики в России и за рубежом.

\begin{thebibliography}{99}
\bibitem Кострикин А. И.\т \textit{Введение в алгебру, ч. $1$. Основы алгебры.}
\bibitem Кострикин А. И.\т \textit{Введение в алгебру, ч. $2$. Линейная алгебра.}
\bibitem Кострикин А. И.\т \textit{Введение в алгебру, ч. $3$. Основные структуры алгебры.}
\bibitem{}
Курош А. Г.\т \textit{Курс высшей алгебры.}
\bibitem{}
Александров П. С.\т \textit{Курс по аналитической геометрии и линейной алгебре.}
\bibitem{}
Гельфанд И. И.\т \textit{Лекции по линейной алгебре.}
\bibitem{}
Шилов Г. Е.\т \textit{Введение в теорию линейных пространств.}
\bibitem{}
Кудрявцев Л. Д.\т \textit{Математический анализ.}
\bibitem{}
Фихтенгольц Г. И.\т \textit{Основы математического анализа, тт. $1$, $2$, $3$.}
\bibitem{}
Рудин У. Л.\т \textit{Основы математического анализа.}
\bibitem{}
Никольский С. М.\т \textit{Математический анализ.}
\bibitem{}
Степанов В. В.\т \textit{Курс дифференциальных уравнений.}
\bibitem{}
Петровский И. Г.\т \textit{Лекции по обыкновенным дифференциальным уравнениям.}
\bibitem{}
Понтрягин Л. С.\т \textit{Обыкновенные дифференциальные уравнения.}
\bibitem{}
Арнольд В. И.\т \textit{Обыкновенные дифференциальные уравнения.}
\bibitem{}
Привалов Н. Н.\т \textit{Введение в теорию функции комплексных переменных.}
\bibitem{}
Маркушевич А. И.\т \textit{Теория аналитических функций.}
\bibitem{}
Шабат Б. В.\т \textit{Введение в комплексный анализ.}
\bibitem{}
Рашевский П. К.\т \textit{Дифференциальная геометрия.}
\bibitem{}
Дубровин Б. А., Новиков С. П., Фоменко А. Т.\т \textit{Современная геометрия.}
\bibitem{}
Гнеденко Б. В.\т \textit{Очерк по истории математики в России и СССР.}
\bibitem{}
Рыбников К. А.\т \textit{История математики.}
\end{thebibliography}

\end{document}
