\documentclass[a4paper]{article}
\usepackage[simple]{dmvn}

\title{Программа экзамена по теории вероятностей}
\author{Лектор\т А.\,С.\,Холево}
\date{IV семестр, 2004 г.}

\begin{document}
\maketitle

\begin{nums}{-3}
\item Опыт с конечным числом равновероятных исходов. Основные комбинаторные
формулы. Задача о выборочном контроле. Геометрические вероятности. Основные
свойства вероятности.
\item  Теоретико-множественное описание операций над событиями. Алгебры и $\si$-алгебры
событий. Вероятностное пространство. Аксиоматика Колмогорова. Связь
между непрерывностью и счетной аддитивностью вероятности.
\item  Условные вероятности. Формула полной вероятности. Формула Байеса.
\item  Независимость событий. Попарная независимость и независимость в совокупности.
\item  Схема Бернулли. Биномиальные вероятности. Пуассоновское приближение. Закон
больших чисел для схемы Бернулли. Теорема Муавра-Лапласа (без доказательства).
\item  Определение случайной величины и её функции распределения. Дискретные случайные
величины и их распределения вероятностей. Биномиальное, гипергеометрическое,
пуассоновское распределения. Основные свойства функции распределения.
\item  Абсолютно непрерывные случайные величины и плотность распределения. Равномерное,
показательное, нормальное распределения. Нахождение распределения функции от
известной случайной величины (на примере квадрата случайной величины). Теорема
Лебега о разложении произвольной функции распределения (без доказательства).
\item  Семейства случайных величин. Функция совместного распределения и её свойства.
Вероятность попадания в многомерный полуинтервал.
\item  Борелевская $\si$-алгебра $\Bs(\R^n)$. Совместное распределение семейства
случайных величин. Абсолютно непрерывные распределения и их плотности.
\item Независимость случайных величин в терминах распределений и функций совместного
распределения. Независимость случайных величин, которые являются функциями от
непересекающихся подсемейств семейства независимых случайных величин.
\item Независимость абсолютно непрерывных случайных величин. Равномерное
распределение в ограниченном борелевском подмножестве $\R^n$, многомерное нормальное
распределение с независимыми компонентами. Распределение суммы двух независимых
случайных величин.
\item Математическое ожидание дискретной случайной величины (со счетным множеством
значений). Формула для математического ожидания функции от нескольких дискретных
случайных величин. Свойства математического ожидания дискретных случайных
величин: положительность, линейность, неравенство модуля, математическое ожидание
произведения независимых случайных величин.
\item Равномерная аппроксимация произвольной случайной величины последовательностью
дискретных случайных величин. Определение и свойства математического ожидания в
общем случае. Математическое ожидание абсолютно непрерывной случайной
величины.
\item Математическое ожидание как интеграл Лебега в вероятностном пространстве и его
связь с интегралом Лебега-Стилтьеса в $\R$. Математическое ожидание функции от
нескольких случайных величин как интеграл Лебега-Стилтьеса в $\R^n$.
\item Центральные и абсолютные моменты. Дисперсия, её вычисление для дискретных и
абсолютно непрерывных случайных величин. Неравенство Чебышева. Условие обращения
дисперсии в нуль, дисперсия суммы независимых случайных величин.
\item Закон больших чисел для независимых случайных величин с одинаковыми
математическими ожиданиями и дисперсиями. Применение в статистике: понятие о
выборочной функции распределения. Энтропия дискретной случайной величины с
конечным множеством значений, её максимальное значение. Понятие типичной
последовательности, свойство асимптотической равнораспределённости.
\item Математическое ожидание комплексной случайной величины. Характеристическая
функция, её вычисление для дискретных и абсолютно непрерывных случайных величин.
Характеристические функции вырожденного, биномиального, пуассоновского,
равномерного, показательного, нормального распределений.
\item Основные свойства характеристических функций: нормировка, непрерывность, изменение при линейном
преобразовании, характеристическая функция суммы независимых случайных величин.
Связь между моментами случайной величины и производными характеристической
функции.
\item Формула обращения. Случай абсолютно непрерывной случайной величины.
\item Теорема непрерывности. Слабая сходимость функций распределения, теоремы Хелли.
\item Центральная предельная теорема для сумм независимых одинаково распределенных
случайных величин. Сравнение нормального приближения и неравенства Чебышева.
Теорема Ляпунова (без доказательства).
\item Сходимости по вероятности и почти наверное. Лемма Бореля-Кантелли. Неравенство
Колмогорова. Усиленный закон больших чисел.
\item Закон 0 или 1 Колмогорова.
\end{nums}

\medskip\dmvntrail
\end{document}
