\documentclass[a4paper,10pt]{article}
\usepackage[simple]{dmvn}

\title{Программа экзамена по механике сплошных сред}
\author{Лектор\т Г.\,Я.\,Галин}
\date{9 семестр, 2006 г.}
\begin{document}
\maketitle

\section*{Экзаменационные вопросы}

\begin{nums}{-2}
\item Гипотезы МСС о строении материи, о пространстве и времени.
\item Системы координат. Система отсчёта и сопутствующая (вмороженная) системы координат.
Методы Эйлера и Лагранжа изучения и описания движения материального континуума.
\item Индивидуальная (полная) и местная производные по времени от характеристик движения
и состояния среды. Конвективная производная.
\item Тензоры конечных деформаций. Геометрический смысл ковариантных компонент.
\item Выражение компонент тензоров конечных и малых деформаций через ковариантные производные
вектора перемещений.
\item Тензор скоростей деформаций. Определение. Кинематический смысл ковариантных компонент.
\item Формула Коши\ч Гельмгольца для распределения скоростей в малой окрестности произвольной
точки среды.
\item Ротор вектора. Вектор вихря скорости, его кинематический смысл.
\item Формулы для производной по времени от интеграла по подвижному объёму.
\item Закон сохранения массы индивидуального объёма сплошной среды. Уравнение неразрывности
в переменных Эйлера.
\item Уравнение неразрывности в переменных Лагранжа. Кинематический смысл дивергенции
скорости.
\item Закон изменения количества движения индивидуального объёма сплошной среды.
Тензор напряжений. Механический смысл его компонент в декартовой системе координат
и связь с вектором напряжений.
\item Дифференциальное уравнение движения сплошной среды.
\item Закон изменения момента количества движения индивидуального объёма сплошной среды
при наличии внутренних (собственных) моментов количества движения. Симметрия тензора
напряжений в классическом случае.
\item Теорема об изменении кинетической энергии. Работа внутренних поверхностных сил.
\item Термодинамическая система. Термодинамическое равновесие. Параметры состояния,
эмпирическая температура. Пространство состояний. Процессы и циклы. Равновесные и
неравновесные процессы. Обратимые и необратимые процессы.
\item Взаимодействие термодинамической системы с внешней средой. Первый закон
термодинамики --- закон сохранения энергии. Различные формулировки закона. Формулировка
первого закона применительно к элементарному процессу.
\item Полная энергия и внутренняя энергия системы. Уравнение притока тепла.
\item Второй закон термодинамики. Различные формулировки закона. Второй закон термодинамики
для двухпараметрических сред. Абсолютная температура, энтропия. Некомпенсированный приток
тепла. Формулировка второго закона в общем случае.
\item Термодинамические потенциалы, уравнения состояния, термодинамические тождества для
двухпараметрических сред.
\item Интегральная форма первого и второго законов термодинамики. Вектор потока тепла.
Закон теплопроводности Фурье.
\item Поверхности сильного и слабого разрыва. Определение. Скорость перемещения
поверхности в системе отсчёта и скорость распространения по частицам.
\item Кинематические и геометрические условия на поверхностях сильного и слабого разрывов.
\item Условия на сильных разрывах, вытекающие из законов механики и термодинамики.
Возможные типы сильных разрывов.
\item Идеальные жидкости и газы. Соотношения, определяющие их свойства.
\item Уравнения движения идеальной жидкости в форме Эйлера и в форме Громеки\ч Лемба.
\item Интегралы уравнения движения идеальной жидкости для баротропных процессов:
интеграл Бернулли и интеграл Коши\ч Лагранжа.
\item ---
\item Идеальная несжимаемая жидкость. Полная система уравнений.
\item Возможные типы поверхностей сильного и слабого разрыва в идеальной несжимаемой жидкости.
\item Потенциальные плоскопараллельные установившиеся течения идеальной несжимаемой жидкости.
Характеристическая функция. Примеры течений (источники и стоки, диполи, вихревые точки).
\item Методы решения плоских задач для идеальной несжимаемой жидкости. Задачи об
обтекании кругового цилиндра и крыловых профилей. Постулат Жуковского\ч Чаплыгина.
\item Идеальные сжимаемые жидкости и газы. Полная система уравнений при
адиабатических процессах.
\item Возможные типы слабых разрывов в идеальных сжимаемых жидкостях и газах при
адиабатических процессах.
\item Простые волны (волны Римана), опрокидывающиеся и неопрокидывающиеся.
\item Ударные волны. Ударная адиабата. Теорема Цемплена.
\item Вязкие жидкости и газы. Соотношения, определяющие свойства среды.
\item Изотропная линейно-вязкая жидкость (газ). Уравнение Навье\ч Стокса.
\item Полная система уравнений для сжимаемых вязких жидкостей и газов.
Граничные условия.
\item Вязкая несжимаемая жидкость. Полная система уравнений.
\item Установившееся течение вязкой несжимаемой жидкости в цилиндрической трубе
(течение Пуазейля). Распределение скоростей.
\item Опыт Рейнольдса. Ламинарный и турбулентный режимы течения. Критерий Рейнольдса.
\item Соотношения, определяющие свойства нелинейно-упругой среды.
\item Свободная энергия изотропной линейно-упругой среды при малых деформациях.
Закон Гука без учёта и с учётом температурных напряжений.
\item Уравнение Ламе при адиабатических процессах.
\item Продольные и поперечные волны в линейно-упругой среде при адиабатических процессах.
\item Статические задачи теории упругости. Три типа граничных условий. Уравнения
Бельтрами\ч Мичелла.
\item ---
\item Неупругие деформации твёрдых тел. Типичные опытные диаграммы растяжения-сжатия.
Характерные участки и точки диаграмм. Поведение материала при разгрузке и повторной нагрузке.
Эффект Баушингера.
\item Модели пластических материалов: а) идеальные упруго-пластические и жёстко-пластические
тела;\\
б) упруго-пластические тела с упрочнением.
\end{nums}

\textbf{Примечание.}
Вопросы 28 и 48 лектор исключил из программы, поскольку на лекциях они не освещались.

\medskip\dmvntrail

\newpage

\section*{Программа экзамена}

\begin{nums}{0}
\item \textbf{Введение}

Предмет и методы МСС. Основные гипотезы о строении материи, о
пространстве и времени. Необходимые сведения из тензорного анализа и других разделов
математики.

\item \textbf{Кинематика деформируемых сред}

Системы координат. Система отсчёта и
сопутствующая (вмороженная) системы координат. Методы Эйлера и Лагранжа изучения и описания
движения
материального континуума. Индивидуальная (полная) производная по времени от характеристик
движения и состояния среды.

Тензоры конечных деформаций. Геометрический смысл компонент. Главные оси, главные компоненты
и~инварианты тензоров. Выражение компонент тензоров деформаций через компоненты вектора
перемещений. Тензор малых деформаций. Условия совместности при малых деформациях.

Тензор скоростей деформаций. Кинематический смысл его компонент. Теорема Коши\ч Гельмгольца
о разложении скорости точек малой частицы деформируемой среды. Вектор вихря, его
кинематический смысл.

\item \textbf{Законы механики и следствия из них}

Закон сохранения массы индивидуального объёма
сплошной среды. Уравнение неразрывности в эйлеровых и лагранжевых переменных. Кинематический
смысл дивергенции скорости. Случай несжимаемой жидкости.

Массовые и поверхностные силы, действующие на индивидуальный объём среды.

Закон изменения количества движения индивидуального объёма сплошной среды. Тензор напряжений.
Механический смысл его компонент в декартовой системе координат, связь с вектором напряжений
на площадке с заданной нормалью. Дифференциальное уравнение движения сплошной среды.

Закон изменения момента количества движения индивидуального объёма сплошной среды при наличии
внутренних (собственных) моментов количества движения и моментов распределённых массовых
и поверхностных пар.

Дифференциальное уравнение момента количества движения. Симметрия тензора напряжений в
классическом случае.

Теорема об изменении кинетической энергии. Работа внутренних поверхностных сил.

\item \textbf{Законы термодинамики}

Термодинамическая система. Термодинамическое равновесие.
Параметры состояния, эмпирическая температура. Пространство состояний (фазовое пространство).
Процессы, циклы. Равновесные и неравновесные процессы. Обратимые и необратимые процессы.
Примеры. Взаимодействие термодинамической системы с внешней средой.

Первый закон (первое начало) термодинамики --- закон сохранения энергии. Различные формулировки
первого закона. Формулировка первого начала применительно к элементарному процессу. Полная
энергия и внутренняя энергия системы. Уравнение притока тепла.

Второй закон (второе начало) термодинамики. Различные формулировки второго закона. Второй
закон термодинамики для двухпараметрических сред. Абсолютная температура, энтропия.
Некомпенсированный приток тепла. Термодинамические потенциалы, уравнения состояния,
термодинамические тождества для двухпараметрических сред. Формулировка второго закона в общем
случае.

Интегральная форма первого и второго законов термодинамики. Вектор потока тепла. Закон
теплопроводности Фурье.

\pagebreak

\item \textbf{Поверхности сильного и слабого разрыва}

Определение. Скорость перемещения поверхности в системе отсчёта и скорость распространения по частицам.
Кинематические и геометрические условия на поверхностях сильного и слабого разрывов. Динамические условия на
слабых разрывах.

Динамические условия на сильных разрывах. Возможные типы сильных разрывов.

\item \textbf{Модели сплошных сред}

Характерные свойства газов, жидкостей и твёрдых тел.

1) \textbf{Идеальные (невязкие) жидкости и газы.} Соотношения, определяющие свойства среды.
Уравнения движения в форме Эйлера и в форме Громеко\ч Лемба. Интегралы уравнения движения для
баротропных процессов: интеграл Бернулли и интеграл Коши\ч Лагранжа. Граничные условия.
Теоремы о вихрях.

\textbf{Идеальная несжимаемая жидкость.} Полная система уравнений. Возможные типы
поверхностей сильного и слабого разрыва. Пространственные и плоско-параллельные установившиеся
потенциальные течения. Примеры плоско\д параллельных течений --- источники и стоки, диполи,
вихревые точки. Методы решения плоских задач. Задача об обтекании кругового цилиндра и
крыловых профилей. Постулат Жуковского\ч Чаплыгина.

\textbf{Идеальные сжимаемые жидкости и газы.} Полная система уравнений при адиабатических
процессах. Возможные типы слабых разрывов. Простые волны (волны Римана), опрокидывающиеся
и неопрокидывающиеся. Ударная адиабата. Теорема Цемплена.

\textbf{Вязкие жидкости и газы.} Соотношения, определяющие свойства среды. Изотропная
линейно\д вязкая жидкость (газ). Уравнения Навье\ч Стокса. Полная система уравнений для
сжимаемых вязких жидкостей и газов. Граничные условия.

\textbf{Вязкая несжимаемая жидкость.} Система уравнений движения. Установившееся течение в
цилиндрической трубе (течение Пуазейля). Распределение скоростей, коэффициент сопротивления.
Опыт Рейнольдса. Ламинарный и турбулентный режимы течения. Критерий Рейнольдса. Пограничный
слой.

2) \textbf{Деформируемые твёрдые тела.}

\textbf{Упругие среды.} Соотношения, определяющие свойства нелинейно-упругой среды. Свободная
энергия изотропной линейно-упругой среды. Закон Гука без учёта и с учётом температурных
напряжений. Уравнение Ламе. Продольные и поперечные волны при адиабатических процессах.
Статические задачи теории упругости. Три типа граничных условий. Уравнения
Бельтрами\ч Мичелла. Принцип Сен\д Венана. Механический смысл модуля Юнга и коэффициента
Пуассона.

\textbf{Неупругие деформации твёрдых тел.} Типичные опытные диаграммы растяжения-сжатия.
Характерные участки и точки диаграмм. Поведение материала при разгрузке и повторной нагрузке,
эффект Баушингера.

Два типа моделей пластических тел:
\begin{items}{-2}
\item[а)] модели идеальных упруго\д пластических и жёстко\д пластических материалов,
\item[б)] модель упруго\д пластической среды с упрочнением.
\end{items}

Эффекты, которые в рамках теории упругости и теории пластичности не описываются --- ползучесть,
релаксация напряжений, усталость материалов.
\end{nums}

\begin{thebibliography}{9}
\setlength{\itemsep}{-2pt}
\bibitem{a} Седов~Л.\,И. Механика сплошной среды. Т.~1,~2. Наука, 5\д е издание, 1994.
\bibitem{b} Кочин~Н.\,Е., Кибель~И.\,А., Розе~Н.\,В. Теоретическая гидромеханика. Т.~1,~2.
М., Физматгиз, 1963.
\bibitem{c} Седов~Л.\,И. Методы подобия и размерностей в механике. М., Наука, 1970.
\bibitem{d} Путилов~К.\,А. Термодинамика. Наука, 1971.
\end{thebibliography}

\medskip\dmvntrail

\end{document}
