\documentclass[a4paper]{article}
\usepackage[simple]{dmvn}

\newcommand{\sect}[1]{\par\textbf{#1}}

\title{Программа экзамена по аналитической механике}
\author{Лектор\т Евгений Иванович Кугушев}
\date{8 семестр, 2006 г.}
\begin{document}
\maketitle
\sect{Уравнения Лагранжа 2-го рода}
\begin{nums}{0}
\item Принцип виртуальных перемещений Даламбера\ч Лагранжа.
\item Уравнения Лагранжа второго рода. Разрешимость уравнений Лагранжа относительно старших
производных. Обобщённые силы. Случай потенциальных сил, лагранжиан. Первые интегралы
уравнений Лагранжа: обобщённый интеграл энергии (интеграл Якоби), циклические координаты
и циклические интегралы.
\item Понижение порядка по Раусу (теорема Рауса).
\sect{Вариационные принципы. Симметрии}
\item Поле симметрий. Теорема Нётер.
\item  Вариационные принципы. Функционал действия и его вариация. Принцип Гамильтона.
Принцип Мопертюи\ч Якоби. Метрика Якоби. Вариация по Гамильтону и по Мопертюи\ч Якоби.
\sect{Устойчивость положений равновесия. Малые колебания}
\item Положения равновесия натуральных лагранжевых систем. Устойчивость положения равновесия
по Ляпунову. Теорема Лагранжа\ч Дирихле. Обобщение теоремы Лагранжа\ч Дирихле для
систем с гироскопическими силами.
\item Линеаризация уравнений Лагранжа около положения равновесия. Уравнения малых колебаний.
Чётность характеристического полинома линеаризованных уравнений. Парность корней
характеристического уравнения. Формулировка теоремы Ляпунова о неустойчивости по первому
приближению.
\item Степень неустойчивости. Теорема о гироскопической стабилизации.
\item Диссипативные силы. Влияние диссипативных сил на устойчивость положения равновесия.
Диссипативность сил Релея. Теорема Лагранжа\ч Дирихле при наложении диссипативных сил.
\sect{Инвариантная мера}
\item Инвариантная мера. Мера с гладкой плотностью. Плотность при замене координат.
Теорема Лиувилля об инвариантной мере. Построение инвариантной меры на многообразии
уровней первых интегралов (существование инвариантной меры у ограничения системы на
инвариантное многообразие).
\item Интегрируемость в квадратурах. Теорема Якоби о последнем множителе.
\item Теорема Пуанкаре о возвращении.
\sect{Динамика твёрдого тела с неподвижной точкой}
\item Динамика твёрдого тела с неподвижной точкой. Динамические уравнения Эйлера.
Уравнения Пуассона. Первые интегралы уравнений Эйлера\ч Пуассона.
\item Инвариантная мера уравнений Эйлера\ч Пуассона и интегрируемость в квадратурах.
Понятие о трёх классических случаях интегрируемости: Эйлера, Лагранжа и Ковалевской.
\item Случай волчка Эйлера. Фазовый портрет уравнений Эйлера. Устойчивость стационарных
вращений. Эллипсоид инерции. Геометрическая интерпретация Пуансо движения волчка Эйлера.
Регулярная прецессия в случае Эйлера.
\item Случай Лагранжа. Циклические интегралы. Понижение по Раусу. Фазовый портрет.
След оси динамической симметрии на сфере. Регулярная прецессия волчка Лагранжа.
\sect{Гамильтонова механика I}
\item Преобразование Лежандра и его свойства. Канонические переменные. Вывод уравнений
Гамильтона из уравнений Лагранжа. Уравнения Гамильтона и их свойства.
\item Циклические интегралы и понижение порядка в уравнениях Гамильтона.
Инвариантная мера уравнений Гамильтона (теорема Лиувилля о сохранении фазового объёма).
\item Принцип Гамильтона в фазовом пространстве. Лемма об аннуляторе канонической 2-формы.
Интегральный инвариант Пуанкаре\ч Картана. Интегральный инвариант Пуанкаре.
\item Инвариантность канонической 2-формы при сдвиге по траекториям. Ещё раз теорема
Лиувилля о сохранении фазового объёма.
\item Канонические преобразования. Производящая функция. Производящая функция тождественного
преобразования. Невырожденность преобразований (разрешимость).
\item Понижение порядка по Уиттекеру. Автономизация системы.
\item Уравнение Гамильтона\ч Якоби. Полный интеграл. Разрешимость в квадратурах.
\sect{Гамильтонова механика II}
\item Инвариантная форма уравнений Гамильтона. Симплектическое многообразие.
Формулировка теоремы Дарбу. Гамильтоново векторное поле.

\end{nums}

\medskip\dmvntrail

\end{document}
