\documentclass[a4paper]{article}
\usepackage[simple]{dmvn}

\title{Программа экзамена по теории вероятностей}
\author{Лектор\т А.\,В.\,Булинский}
\date{IV семестр, 2004 г.}

\begin{document}
\maketitle

\begin{nums}{0}
\item Вероятностные модели случайных экспериментов. Алгебра и $\si$-алгебра подмножеств.
Аксиоматика Колмогорова. Дискретные вероятностные пространства. Классическое определение вероятности.
\item Свойства вероятности. Связь счетной аддитивности, конечной аддитивности и непрерывности.
Теорема Каратеодори (без доказательства).
\item Схема Бернулли. Геометрическое, гипергеометрическое и пуассоновское распределения.
\item Функция распределения вероятностной меры  на борелевской $\si$-алгебре $\Bc(\R)$, свойства. Построение
меры на $\Bc(\R)$ по неубывающей функции, непрерывной справа и имеющей должные пределы на $\infty$ и $-\infty$.
\item Формула полной вероятности. Формулы Байеса. Примеры.
\item Первая лемма Бореля\ч Кантелли. Независимость событий (попарная и в совокупности). Вторая лемма Бореля\ч Кантелли.
\item Равномерное на отрезке, экспоненциальное и гауссовское (нормальное) распределения.
\item Случайные элементы, их распределения вероятностей. Теорема об $\Fc|\Bc$-измеримости
отображения $X\cln \Om \ra S$ для случая, когда $\Bc = \si\hc{\Mc}$ и $X^{-1}(\Mc) \subs \Fc$ (рассматриваются
измеримые пространства $(\Om,\Fc)$ и $(S, \Bc)$, $\Mc$\т система подмножеств $S$).
Действия над действительными случайными величинами. Борелевские функции от случайных величин.
\item Пополнение вероятностного пространства. Сходимость случайных величин почти наверное. Измеримость предельной
случайной величины. Построение случайного элемента с заданным распределением. Независимость (попарная и в совокупности)
случайных элементов.
\item Предельная теорема об асимптотически пуассоновском распределении числа частиц в данных областях~$\R^n$.
\item $\pi$-~и $\la$\д системы множеств. Теорема о монотонных классах. Совпадение (вероятностных) мер на $\si\hc{\Kc}$,
если они совпадают на $\pi$-системе $\Kc$. Следствие о независимости случайных элементов. Независимость случайных
величин в терминах функций распределения.
\item Математическое ожидание (интеграл Лебега по вероятностной мере). Конструкция $EX$. Построение простых случайных величин $0\le X_n \nearrow X,\,n \ra \infty$.
Лемма о сходимости $EX_n$ к $EX$ для $0\le X_n\nearrow X,\,n\ra\infty$, где $X_n$\ч необязательно простые величины.
\item Свойства математического ожидания (линейность, положительность; если $X=Y$ почти наверное, то $EX=EY$.
Пространства $L^p$. Гильбертово пространство $L^2$, неравенство Коши\ч Буняковского\ч Шварца. Независимость борелевских
функций от непересекающихся наборов, взятых из семейства независимых случайных величин. Формула
$EXY=EX\cdot EY$ для независимых $X, Y \in L^1$.
\item Построение (с помощью бернуллиевских величин) последовательности независимых
случайных величин $X_1,X_2,\dots$ с заданными функциями распределения $F_1,F_2,\dots$.
\item Дисперсия и ковариация, их свойства. Неравенство Чебышева.
\item Закон больших чисел в форме Чебышева. Вероятностное доказательство теоремы Вейерштрасса.
\item Теоремы о предельном переходе под знаком математического ожидания (теорема о монотонной сходимости,
лемма Фату, теорема Лебега о мажорируемой сходимости).
\item Доказательство формул
$$Eh(X) = \ints{\Om}h\br{X(\om)}P(d \om) = \ints{\R}h(x)P_X(dx), \quad Eh(x) = \ints{\R} h(z)p_X(z)\,dz,$$
где $h$\т борелевская функция, $p_X(z)$\т плотность случайной величины $X$.
\item Схема Пуассона. Оценка точности (по вариации) пуассоновской аппроксимации распределений сумм
индикаторных случайных величин.
\item Усиленный закон больших чисел для некоррелированных величин.
\item Виды сходимости последовательности случайных величин и соотношения между ними.
\item Теорема Этемади.
\item Закон нуля или единицы Колмогорова. Усиленный закон больших чисел Колмогорова.
\item Критерий слабой сходимости вероятностных мер (теорема А.\,Д.\,Александрова без доказательства). Слабая
сходимость в терминах функций распределения.
\item Слабая относительная компактность и плотность семейства мер. Теорема Хелли. Доказательство теоремы
Ю.\,В.\,Прохорова для вероятностных мер на $\Bc(\R)$.
\item Характеристические функции. Формула обращения.
\item Свойства характеристических условий. Теорема Бохнера\ч Хинчина (необходимость).
\item Теорема П.\,Леви (теорема непрерывности).
\item Свертка распределений. Центральная предельная теорема в условиях Линдеберга. Теорема Ляпунова.
\item Теорема Феллера. Интегрирование по частям в интеграле Лебега\ч Стилтьеса. Неклассические условия
 центральной предельной теоремы (без доказательства).
\item Случайные векторы со значениями в $\R^n$. Характеристические функции векторов. Многомерное нормальное
(гауссовское) распределение, его свойства.
\item Многомерная центральная предельная теорема.
\end{nums}

\medskip\dmvntrail
\end{document}
