\documentclass[a4paper]{article}
\usepackage[simple]{dmvn}

\title{Программа экзамена по классической дифференциальной геометрии}
\author{Лектор\т А.\,Т.\,Фоменко}
\date{IV семестр, 2004 г.}

\begin{document}
\maketitle

\begin{nums}{-2}
\item Скалярные произведения. Псевдоевклидово скалярное произведение. Его свойства.
\item Сферы и~псевдосферы. Стереографические проекции в~евклидовом и~псевдоевклидовом случаях.
\item Геометрия, индуцированная на псевдосферах. Модель Пуанкаре и~геометрия Лобачевского.
\item Области в~$\R^n$. Декартовы координаты. Гладкие кривые, вектор скорости.
      Длина кривой в~декартовых координатах.
\item Криволинейные координаты. Независимость длины кривой от параметра.
\item Полярные, сферические, цилиндрические координаты. Их особые точки и якобианы замены координат.
\item Якобиан замены координат. Регулярные замены. Матрица Якоби. Координатные линии, примеры.
\item Гладкие $k$-мерные поверхности в евклидовом пространстве. Длина кривой в криволинейной
      системе координат.
\item Риманова метрика в области евклидова пространства $\Eb^n$. Закон преобразования компонент
      метрики. Углы между пересекающимися кривыми.
\item Индуцированная риманова метрика на поверхностях в евклидовом пространстве. Примеры.
\item Метрики на плоскости, цилиндре, сфере. Различные формы их записи (в том числе комплексная).
\item Метрика на плоскости Лобачевского. Различные формы ее записи (в том числе комплексная).
\item Линейные преобразования $\Eb^n$ и движения римановой метрики, заданной в области в $\Eb^n$.
\item Группа изометрий римановой метрики. Ортогональные преобразования сохраняют евклидову
      метрику. Унитарные преобразования комплексного пространства.
\item Группы движений евклидовой метрики на прямой, на плоскости, метрики на сфере.
\item Связь группы вращений двумерной сферы с трехмерным проективным пространством. Различные
      определения проективного пространства.
\item Группа движений метрики плоскости Лобачевского. Дробно-линейные преобразования.
\item Связь группы движений метрики Лобачевского с группой~$\SL(2,\R)$.
\item Топологические и метрические пространства, хаусдорфовость. Непрерывные отображения,
      гомеоморфизм. Связность, компактность.
\item Общее определение многообразия. Атлас, карты, координатные отображения. Функции перехода
      (склейки). Топологические и гладкие многообразия.
\item Формулы Френе и кривизна на плоскости. Натуральный параметр. Подсчёт кривизны
      в~произвольном параметре.
\item Формулы Френе в трехмерном пространстве. Кососимметричность матрицы Френе. Кривизна и кручение.
\item Теорема о восстановлении плоской кривой по ее кривизне.
\item Диффеоморфизм многообразий. Подмногообразия. Многообразия с краем и без края.
\item Область в $\R^n$, график гладкой функции, неособая поверхность уровня гладкой функции,
      как гладкие многообразия. Связь теоремы о неявной функции с гладкими подмногообразиями.
\item Касательный вектор. Три его определения. Касательное пространство к гладкому многообразию.
\item Гладкие отображения многообразий. Дифференциал гладкого отображения. Погружения и вложения.
      Ориентируемость и неориентируемость.
\item Слабая теорема Уитни о вложении многообразий в конечномерное евклидово пространство.
\item Римановы многообразия. Индуцированная риманова метрика на подмногообразии. Примеры.
\item Примеры двумерных многообразий (склейки из плоских многоугольников). Теорема классификации
      двумерных компактных замкнутых многообразий.
\item Первая и вторая квадратичные формы. Явный вид второй квадратичной формы для графика функции.
\item Инварианты пары форм. Средняя и гауссовы кривизны.  Главные направления и главные кривизны.
      Теорема об ортогональности главных направлений гиперповерхности.
\item Кривые на поверхности. Нормальные сечения. Теорема об отношении квадратичных форм. Формула Менье.
\item Теорема о совпадении собственных чисел пары форм с главными кривизнами. Формула Эйлера.
\item Средняя и гауссовы кривизны для двумерных поверхностей.  Примеры поверхностей постоянной
      гауссовой кривизны (положительной, нулевой, отрицательной).
\item Минимальные поверхности.  Мыльные пленки, теорема Пуассона\ч Лапласа о границе раздела
      двух сред (без доказательства). Уравнение минимальной поверхности. Примеры.
\item Гармонические и минимальные поверхности. Гармоничность минимальной поверхности в конформных
      координатах.
\item Комплексное пространство. Длина кривой. Связь переменных $z$ и~$\ol{z}$ с вещественными
      координатами. Операторы $\frac{d}{dz}$ и~$\frac{d}{d\ol{z}}$. Формулировка комплексного
      варианта теоремы о~неявных функциях.
\item Алгебраические функции и~их римановы поверхности.
      Алгебраическая функция $w^2=P(z)$, где полином~$P$ не имеет кратных корней.
\item Многозначность алгебраических функций. Римановы поверхности как области однозначности
      алгебраических функций. Ветви, точки ветвления. Примеры.
\item Склейка римановой поверхности из нескольких листов. Риманова поверхность для $w^2=P(z)$.
\end{nums}

\medskip\dmvntrail
\end{document}
