%% Lust updated: February 24, 1999.

\documentstyle[12pt]{article}
%% \documentstyle{article}

\input amssym.def
\input amssym.tex

\marginparwidth 40pt
\textwidth=135mm
%% \textwidth=140mm
%% \textheight=200mm
\textheight=205mm

\def\R{\Bbb R}
\def\N{\Bbb N}
\def\Z{\Bbb Z}
\def\Q{\Bbb Q}
\def\C{\Bbb C}
\def\CP{\Bbb C\Bbb P}
\def\RP{\Bbb R\Bbb P}
\font\sf=cmss10

% Theorem environments for normal usage
% arabic numbering:
\newtheorem{theorem}{Теорема}
\newtheorem{corollary}{Следствие}
\newtheorem{lemma}{Лемма}
\newtheorem{proposition}{Утверждение}

% Non-italic
% \theorembodyfont{\rmfamily}

\newenvironment{definition}
{\smallskip\noindent{\bf Определение\/}:}{\smallskip\par}
\newenvironment{def-equiv}
{\smallskip\noindent{\bf Определение'\/}:}{\smallskip\par}
%% \newenvironment{proposition}
%% {\smallskip\noindent{\bf Proposition\/}.}{\smallskip\par}
\newenvironment{example}
{\smallskip\noindent{\bf Пример\/}.}{\smallskip\par}
\newenvironment{examples}
{\smallskip\noindent{\bf Примеры\/}.}{\smallskip\par}
\newenvironment{remark}
{\smallskip\noindent{\bf Замечание\/}.}{\smallskip\par}
\newenvironment{remarks}
{\smallskip\noindent{\bf Замечания\/}.}{\smallskip\par}
\newenvironment{proof}
{\noindent{\bf Доказательство\/}.}{{ $\Box$}\smallskip\par}
\newenvironment{Proof}
{\noindent{\bf Доказательство\/}}{{ $\Box$}\smallskip\par}
\newenvironment{problem}
{\noindent{\bf Задача\/}.}{\smallskip\par}
\newenvironment{problem^*}
{\noindent{\bf Задача${}^*$}.}{\smallskip\par}
\newenvironment{problem^**}
{\noindent{\bf Задача${}^{**}$}.}{\smallskip\par}
\newenvironment{problem_*}
{\noindent{\bf Задача${}_{*}$}.}{\smallskip\par}
\newenvironment{problem_**}
{\noindent{\bf Задача${}_{**}$}.}{\smallskip\par}

\title{Дифференциальная геометрия, III курс,
осенний семестр 2000--2001 уч.г. Задачи.}
\author{С.М.Гусейн--Заде}
\date{}
% Not to forget to restore the \date command finally.
\begin{document}

\def\Aut{{\operatorname{Aut}}}
\def\eps{\varepsilon}

\maketitle

\begin{problem_*}
Является ли подмногообразием плоскости $\R^2$ интервал $y=0$, $0<x<1$?
(Осторожно! См. определение.)
\end{problem_*}

\begin{problem_*}
Является ли $GL(n, \R)$ подмногообразием в ($n^2$--мерном) векторном
пространстве матриц размера $n\times n$.
\end{problem_*}

\begin{problem}
Доказать, что $SO(3)$ является подмногообразием в ($9$--мерном) векторном
пространстве матриц размера $3\times 3$.
\end{problem}

\begin{problem^*}
Доказать, что $SO(n)$ является подмногообразиями (вещественно $2n^2$--мерного)
векторного пространства комплексных матриц размера $n\times n$.
\end{problem^*}

\begin{problem^*}
Доказать, что $U(n)$ и $SU(n)$ являются подмногообразием в ($n^2$--мерном) векторном
пространстве матриц размера $n\times n$.
\end{problem^*}

\begin{problem^*}
Верно ли, что любое $k$--мерное подмногообразие $M$ про\-ст\-ран\-ст\-ва
$\R^n$ является множеством решений системы из $(n-k)$ уравнений $f_1(x^1,
\ldots, x^n)=0$, \dots, $f_{n-k}(x^1, \ldots, x^n)=0$, для которой ранг
матрицы $\mbox{rk\,}\left({{\partial f_i}\over{\partial x^j}}(a)\right)$
($i=1, \ldots, n-k$, $j=1, \ldots, n$) равен $n-k$ в любой точке $a\in M$?
\end{problem^*}

\begin{problem_*}
Доказать, что $n$-мерное проективное пространство $\RP^n$ является
гладким многообразием.
\end{problem_*}

\begin{problem}
Доказать, что пространство $G(k,n)$ $k$--мерных линейных подпространств
в $\R^n$ является гладким многообразием ($G(k, n)$ называется Грассмановым
многообразием).
\end{problem}

\begin{problem_*}
Доказать, что $T\otimes S$ действительно является тензором.
\end{problem_*}

\begin{problem_*}
Пусть $\delta_{ij}=\left\{
\begin{array}{cc}
1 & \mbox{ при }i=j,\\
0 & \mbox{ при }i\ne j.
\end{array}
\right.$
Доказать, что $\delta_{ij}$ не является тензором (типа $(0, 2)$).
Доказать, что $\delta_{ij}$ не является тензором никакого типа.
\end{problem_*}

\begin{problem_*}
Пусть $\delta^i_{j}=\left\{
\begin{array}{cc}
1 & \mbox{ при }i=j,\\
0 & \mbox{ при }i\ne j.
\end{array}
\right.$
Доказать, что $\delta^i_{j}$ является тензором типа $(1, 1)$.
Что за оператор (в касательном пространстве к рассматриваемому
многообразию) отвечает этому тензору?
\end{problem_*}

\begin{problem_*}
Пусть $f$~--- функция на многообразии $M^n$. Доказать, что
$v^i={{\partial f}\over{\partial x^i}}$ вектором, вообще говоря,
не является.
\end{problem_*}

\begin{problem_*}
Пусть $u^i$ и $v^j$~--- вектора (в одной точке). Является ли вектором
$w^i=\sum u^i v^i$?
\end{problem_*}

\begin{problem_*}
Пусть $u^i$ ($i=1, 2$)~--- вектор в некоторой точке поверхности.
Является ли вектором $v^i$, где $v^1=-u^2$, $v^2=u^1$?
\end{problem_*}

\begin{problem_*}
Пусть $f$~--- функция на многообразии $M^n$. Доказать, что
${{\partial^2 f}\over{\partial x^i \partial x^j}}$ тензором
(типа $(0, 2)$), вообще говоря, не является.
\end{problem_*}

\begin{problem_*}
Пусть $f$~--- функция на многообразии $M^n$. Доказать,
что в критических точках функции $f$ (т.е. в точках, в которых
${{\partial f}\over{\partial x^i}}=0$)
${{\partial^2 f}\over{\partial x^i \partial x^j}}$ является тензором
типа $(0, 2)$.
\end{problem_*}

\begin{problem_*}
Пусть $v^i=v^i(x)$~--- векторное поле на многообразии $M^n$. Доказать, что
${{\partial v^i}\over{\partial x^j}}$ тензором (типа $(1, 1)$), вообще
говоря, не является.
\end{problem_*}

\begin{problem_*}
Пусть $v^i=v^i(x)$~--- векторное поле на многообразии $M^n$. Доказать, что
$T^{ij}={{\partial v^i}\over{\partial x^j}}$ тензором (типа $(2, 0)$), вообще
говоря, не является.
\end{problem_*}

\begin{problem}
Пусть $u^i=u^i(x)$ и $v^i=v^i(x)$~--- векторные поля на многообразии $M^n$.
Является ли векторным полем $w^{i} = u^j{{\partial v^i}\over{\partial x^j}}-
v^j{{\partial u^i}\over{\partial x^j}}$.
\end{problem}

\begin{problem_*}
Пусть $\alpha_i=\alpha_i(x)$~--- ковекторное поле на многообразии $M^n$.
Доказать, что ${{\partial \alpha_i}\over{\partial x^j}}$ тензором (типа
$(0, 2)$), вообще говоря, не является.
\end{problem_*}

\begin{problem_*}
Пусть $T^{ij}_{kl}$~--- тензор типа $(2, 2)$. Доказать, что
${\widehat T}^i_\ell=T^{ij}_{j\ell}$ является тензором (типа
$(1, 1)$).
\end{problem_*}

\begin{problem}
Доказать, что дифференциальная 2--форма $x\cdot dy\wedge dz+
y\cdot dz\wedge dx+z\cdot dx\wedge dy$ на $\R^3$ инвариантна
относительно всех ортогональных замен координат. Выяснить, как
она ведет себя при гомотетиях пространства $\R^3$.
\end{problem}

\begin{problem}
Пусть $v^i=v^i(x)$~--- векторное поле на многообразии $M^n$. Доказать, что
в точках, в которых $v_i$ обращается в ноль, ${{\partial v^i}\over
{\partial x^j}}$ является тензором типа $(1, 1)$.
\end{problem}

\begin{problem}
Пусть $g_{ij}$~--- тензор типа $(0, 2)$ такой, что $\mbox{det}(g_{ij})\ne 0$,
$(g^{ij})=(g_{ij})^{-1}$ ($(g_{ij})$ и $(g^{ij})$~--- соответствующие
матрицы). Доказать, что $g^{ij}$~--- тензор типа $(2, 0)$.
\end{problem}

Рассмотрим следующие две (линейные) операции над тензорами в $n$--мерном
евклидовом пространстве $\R^n$ (со стандартным скалярным произведением).
Первая~--- отображение (в действительности~--- изоморфизм) $L$ пространства
векторов в пространство ковекторов, ставящее в соответствие вектору $X$
линейную функцию $(X, \bullet)$ (нетрудно видеть, что это~--- ни что иное,
как операция опускания индекса). Вторая операция $*$ полилинейной
кососимметрической форме порядка $k$ ставит в соответствие полилинейную
кососимметрическую форму порядка $n-k$ следующим образом. Если
$w^1$, \dots, $w^n$~--- положительно ориентированный ортонормированный
базис в $(\R^n)^*$, $\alpha=w^{i_1}\wedge\ldots\wedge w^{i_k}$,
$j_1$, \dots, $j_{n-k}$~--- произвольная перестановка элементов (номеров
переменных) из множества $\{1, \ldots, n\}\setminus\{i_1, \ldots, i_k\}$,
то $*\alpha=\mbox{sign\,}\sigma\cdot w^{j_1}\wedge\ldots\wedge w^{j_{n-k}}$,
где $\sigma$~--- перестановка $i_1$, \dots, $i_k$, $j_1$, \dots, $j_{n-k}$.

\begin{remark}
Описанные операции по своей природе являются не дифференциально
геометрическими, а операциями линейной алгебры. Они могут быть
определены на любом ориентированном римановом многообразии.
\end{remark}

\begin{problem_*}
Описать операции $L$ и $*$ в стандартных декартовых координатах в
пространстве $\R^3$.
\end{problem_*}

\begin{problem_*}
Описать операции $L$ и $*$ в полярных координатах на плоскости $\R^2$,
в сферических и в цилиндрических координатах в пространстве $\R^3$.
\end{problem_*}

\begin{problem}
Пусть $X$~--- векторное поле на области в пространстве $\R^3$,
$F$~--- функция на такой области. Доказать, что \newline
$L^{-1}dF=\mbox{grad\,}F$; \newline
$*d*LX=\mbox{div\,}X$; \newline
$L^{-1}*dLX=-\mbox{rot\,}X$.
\end{problem}

\begin{problem}
Пользуясь двумя предыдущими задачами, вывести формулы для
$\mbox{grad\,}F$, $\mbox{div\,}X$ и $\mbox{rot\,}X$ в сферических
и в цилиндрических координатах.
\end{problem}

\begin{problem^*}
Сделать то же самое в "почти цилиндрических" координатах $r$, $\varphi$, $z$
на пространстве $\R^3$, где координаты $\varphi$ и $z$~--- те же, что и
одноименные цилиндрические координаты (т.е. "долгота" и проекция на
вертикальную ось), а $r$~--- та же, что и одноименная сферическая координата
(длина радиус--вектора точки).
\end{problem^*}

\begin{problem}
Доказать, что на комплексно аналитическом многообразии любая
комплекснозначная дифференциальная $k$--форма записывается в виде
$$
\sum\omega_{II^\prime}dz^I\wedge d\bar{z}^{I^\prime},
$$
где $\#I+\#I^\prime=k$.
\end{problem}

\begin{problem}
Проверить (или, правильнее, проинтерпретировать), что формулы Грина,
Стокса и Гаусса--Остроградского являются частными случаями (общей)
теоремы Стокса.
\end{problem}

\begin{problem}
Доказать, что для функций $\varphi$ и $\psi$ на пространстве $\R^3$
и для ограниченной области $V\subset\R^3$ имеет место равенство
$$
\int\int\int_V(\varphi\Delta\psi+(grad\,\varphi,\,grad\,psi))dV=
\int\int_{\partial V}\varphi{{\partial\psi}\over{\partial n}}d\sigma.
$$
\end{problem}


\begin{problem_*}
Доказать, что на любом многообразии существует риманова метрика (т.е.
положительно определенный симметричный тензор типа $(0, 2)$).
\end{problem_*}

\begin{problem}
Пусть $M^k$~--- подмногообразие аффинного пространства $\R^n$,
$f$~--- гладкая функция на многообразии $M^k$. Доказать, что существует
гладкая функция $F$ на пространстве $\R^n$ такая, что $f=F_{\vert M^k}$.
\end{problem}

\begin{problem}
Пусть $M^n$~--- ориентированное риманово многообразие. Доказать, что
$\sqrt{\det(g_{ij}(x))}dx^1\wedge\ldots\wedge dx^n$ ($x^1$, \dots, $x^n$~---
положительно ориентированная локальная система координат на $M^n$)
является (корректно определенной) $n$--формой на $M^n$.
\end{problem}

\begin{problem}
Назовем $n$--форму $\omega$ на $n$--мерном многообразии $M^n$ невырожденной,
если в любой локальной системе координат $x^1$, \dots, $x^n$ форма $\omega$
равна $f\cdot dx^1\wedge\ldots\wedge dx^n$, где функция $f$ в ноль не
обращается. Доказать, что на неориентируемом многообразии не существует
невырожденной $n$--формы.
\end{problem}

\begin{problem}
Верно ли, что на любом многообразии $M^n$ существует дифференциальная
$1$--форма, ограничение которой на касательное пространство $T_xM^n$ в
любой точке $x\in M^n$ не равно нулю?
\end{problem}

\begin{problem}
Верно ли, что на любом многообразии $M^n$ существует дифференциальная
$n$--форма, ограничение которой на касательное пространство $T_xM^n$ в
любой точке $x\in M^n$ не равно нулю?
\end{problem}

\begin{problem}
Доказать, что на многообразии $M^n$ существует дифференциальная
$n$--форма, ограничение которой на касательное пространство $T_xM^n$ в
любой точке $x\in M^n$ не равно нулю, тогда и только тогда, когда
многообразие $M^n$ ориентируемо.
\end{problem}

\begin{problem^*}
Верно ли, что на любом многообразии $M^n$ размерности $n>3$ существует
дифференциальная $(n-1)$--форма, ограничение которой на касательное
пространство $T_xM^n$ в любой точке $x\in M^n$ не равно нулю?
\end{problem^*}

\begin{problem_*}
Пусть $U$~--- открытая область в многообразии $M^n$, $f$~--- (бесконечно
дифференцируемая) функция на $U$. Доказать, что для любого замкнутого
множества $V\subset U$ существует функция $\widetilde f$, определенная
на (всем) многообразии $M^n$ и совпадающая с функцией $f$ в некоторой
окрестности множества $V$.
\end{problem_*}

\begin{problem_*}
Пусть $U$~--- открытая область в многообразии $M^n$, $\omega$~---
дифференциальная $k$--форма на $U$. Доказать, что для любого замкнутого
множества $V\subset U$ существует $k$--форма $\widetilde\omega$ на
многообразии $M^n$, совпадающая с формой $\omega$ в некоторой окрестности
множества $V$.
\end{problem_*}

\begin{problem_*}
Пусть $U$~--- открытая область в многообразии $M^n$, $\omega$~--- замкнутая
(соответственно~--- точная) $k$--форма на $U$. Верно ли, что для любого
замкнутого множества $V\subset U$ существует замкнутая (соответственно~---
точная) $k$--форма $\widetilde\omega$ на многообразии $M^n$, совпадающая
с формой $\omega$ в некоторой окрестности множества $V$?
\end{problem_*}

\begin{problem}
Доказать, что для 1-формы $\omega$ на многообразии $M^n$ и для любых
векторных полей $X$ и $Y$ на $M^n$ имеет место равенство $d\omega(X,Y)=
X(\omega(Y))-Y(\omega(X))-\omega([X, Y])$, где $[X, Y]$~--- коммутатор
векторных полей $X$ и $Y$.
\end{problem}

\begin{problem_*}
Пусть $M^n$ и $N^k$~--- гладкие многообразия, $U$~--- открытая область в
$M^n$, $f$~--- (гладкое) отображение $U\to N^k$. Верно ли, что для любого
замкнутого множества $V\subset U$ существует отображение $\widetilde f:
M^n\to N^k$, совпадающее с $f$ в некоторой окрестности множества $V$?
\end{problem_*}

\begin{problem_*}
Доказать, что аффинное пространство $\R^n$ гомотопически эк\-ви\-ва\-лент\-на точке.
\end{problem_*}

\begin{problem_*}
Доказать, что окружность $S^1$ гомотопически не эквивалентна точке.
\end{problem_*}

\begin{problem}
Доказать, что двумерная сфера $S^2$ гомотопически не эквивалентна точке.
\end{problem}

\begin{problem^*}
Вычислить группы когомологий де Рама плоскости без точки $\R^2\setminus\{0\}$.
\end{problem^*}

\begin{problem}
Вычислить группы когомологий де Рама плоскости без нескольких (конечного
числа) точек. Предъявить дифференциальные формы, соответствующие базису
в группах когомологий.
\end{problem}

\begin{problem}
Вычислить группы когомологий де Рама трехмерного (координатного)
пространства без осей координат. Предъявить дифференциальные формы,
соответствующие базису в группах когомологий.
\end{problem}

\begin{problem}
Вычислить группы когомологий де Рама двумерной сферы $S^2$.
\end{problem}

\begin{problem^*}
Вычислить группы когомологий де Рама трехмерной сферы $S^3$.
\end{problem^*}

\begin{problem}
Доказать, что двумерная сфера $S^2$ гомотопически не эквивалентна окружности
$S^1$.
\end{problem}

\begin{problem^*}
Доказать, что любое замкнутое (компактное без края) многообразие
гомотопически не эквивалентно точке.
\end{problem^*}

\begin{problem^*}
Доказать, что замкнутое многообразие размерности $n$ гомотопически не
эквивалентно замкнутому многообразию размерности $k\ne n$.
\end{problem^*}

\begin{problem_*}
Пусть $X$~--- топологическое пространство. Доказать, что пространство $X$
гомотопически эквивалентно точке тогда и только тогда, когда тождественное
отображение $id:X\to X$ ($id(x)=x$) гомотопно отображению в точку.
\end{problem_*}

\begin{problem^*}
Пусть на многообразии $M^n$ задана гладкая инволюция $\sigma$ (отображение
$M^n\to M^n$, квадрат $\sigma\circ\sigma$ которого совпадает с тождественным).
Пусть $\sigma^*$~--- индуцированное отображение $H^k_{dR}(M^n)\to
H^k_{dR}(M^n)$, $a$~--- элемент группы $H^k_{dR}(M^n)$, для которого
$\sigma^*a=a$. Доказать, что в классе смежности $a$ существует $k$--форма
$\omega$, для которой $\sigma^*\omega=\omega$.
\end{problem^*}

\begin{problem^*}
Пусть на многообразии $M^n$ задано гладкое действие конечной группы $G$.
Дифференциал $G$--ин\-ва\-риант\-ной форма $G$--ин\-ва\-риан\-тен. (Докажите.)
Обозначим через $H^k_{dR,G}(M^n)$ факторпространство $G$--ин\-ва\-риант\-ных
замкнутых $k$--форм по подпространству дифференциалов $G$--ин\-ва\-риант\-ных
$(k-1)$--форм. Доказать, что $H^k_{dR,G}(M^n)$ изоморфно подпространству
группы $H^k_{dR}(M^n)$, состоящему из $G$--ин\-ва\-риант\-ных классов когомологий.
\end{problem^*}

\begin{problem^*}
Пусть на многообразии $M^n$ задано гладкое действие окружности $S^1$
(т.е. непрерывное по $g\in S^1$ семейство отображение $\varphi_g:M^n\to M^n$,
для которого $\varphi_{g1\cdot g_2}=\varphi_{g_1}\circ\varphi_{g_2}$),
$a$~--- элемент группы когомологий де Рама $H^k_{dR}(M^n)$. Доказать,
что в классе смежности $a$ существует $k$--форма $\omega$, для которой
$\varphi_g^*\omega=\omega$ для всех $g\in S^1$.
\end{problem^*}

\begin{problem}
Пусть $\omega=\sum\limits_{i_1<\ldots<i_k}\omega_{i_1\dots i_k}
dx^{i_1}\wedge\dots\wedge dx^{i_k}$~---
замкнутая $k$--форма на пространстве $\R^n$. Написать явную формулу,
определяющую $(k-1)$--форму $\chi$, для которой $d\chi=\omega$.
\end{problem}

\begin{problem^*}
Пусть $\omega=\sum\limits_{i=1}^4\omega_{i}
dx^1\wedge\dots\wedge \widehat{dx^i}\wedge\dots\wedge dx^4$
и $\Omega=\sum\limits_{i_1<i_2}\Omega_{i_1i_2}
dx^{i_1}\wedge dx^{i_2}$~--- замкнутые 3-- и 2--формы соответственно на
$\R^4\setminus\R^2$, где $\R^2=\{x\in\R^4: x^3=x^4=0\}$. Доказать,
что формы $\omega$ и $\Omega$ точны и написать явные формулы для
форм $\xi$ и $\Xi$ таких, что $d\xi=\omega$, $d\Xi=\Omega$.
\end{problem^*}

\begin{problem_*}
Доказать, что $H^0_{dR}(M^n)$~--- линейное пространство, размерность
которого равна количеству связных компонент многообразия $M^n$.
(Говорят, что две точки $x$ и $y$ лежат в одной компоненте связности
многообразия $M^n$, если их можно соединить путем, т.е. если существует
(непрерывное) отображение $f:I\to M^n$ отрезка $I=[0, 1]$ в многообразие
$M^n$ такое, что $f(0)=x$, $f(1)=y$.)
\end{problem_*}

\begin{problem_*}
Пусть $M^n$~--- замкнутое (т.е. компактное без края) ориентированное
многообразие, $int:H^n_{dR}(M^n)\to\R$~--- отображение, ставящее в
соответствие элементу $a\in H^n_{dR}(M^n)$ интеграл по многообразию
$M^n$ (замкнутой) $n$--формы $\omega$ на многообразии $M^n$ из класса
смежности $a$: $[\omega]=a$. Доказать, что $int$~--- отображение на.
\end{problem_*}

\begin{problem^*}
Доказать, что для замкнутого ориентированного связного многообразия $M^n$
$\dim H^n_{dR}(M^n)=1$.
\end{problem^*}

\begin{problem}
Пусть $M^n$~--- неориентируемое связное многообразие. Доказать, что
$H^n_{dR}(M^n)=0$.
\end{problem}

\begin{problem}
Доказать, что замкнутое ориентированное многообразие $M^n$ размерности
$n>1$ гомотопически не эквивалентно точке.
\end{problem}

\begin{problem^*}
Доказать, что любое замкнутое многообразие $M^n$ размерности
$n>1$ гомотопически не эквивалентно точке.
\end{problem^*}

\begin{problem}
Вычислить когомологии $H^k_{dR}(S^1)$ окружности $S^1$.
\end{problem}

\begin{problem^*}
Вычислить когомологии $H^k_{dR}(S^2)$ двумерной сферы $S^2$.
\end{problem^*}

\begin{problem^**}
Доказать, что группы $H^k_{dR}(M^n)$ когомологий де Рама {\bf компактного}
многообразия $M^n$ конечномерны.
\end{problem^**}

\begin{problem}
Вычислить все коэффициенты связности $\Gamma^i_{pq}$ для обычной
(тривиальной) связности на плоскости в полярных координатах.
Пользуясь этим вычислить дивергецию $div\,v=v^i_{;i}$ в полярных
координатах.
\end{problem}

\begin{problem^*}
Вычислить все коэффициенты связности $\Gamma^i_{pq}$ для обычной
(тривиальной) связности в пространстве в сферических координатах.
Пользуясь этим вычислить дивергецию $div\,v=v^i_{;i}$ в сферических
координатах.
\end{problem^*}

\begin{problem^*}
Доказать, что (для связности на многообразии, согласованной с метрикой)
дивергеция $div\,v=v^i_{;i}$ векторного поля $v=v(x)$ равна
$$
{{1}\over{\sqrt{g}}}{\frac{\partial}{\partial x^i}}(\sqrt{g}v^i),
$$
где $g=det\,(g_{ij})$~--- определитель матрицы Грама.
\end{problem^*}

\begin{problem_*}
Доказать, что если $\Gamma^i_{pq}$ и $\Gamma^{*i}_{pq}$~---
коэффициенты двух аффинных связностей на многообразии $M^n$,
то $\Gamma^i_{pq}-\Gamma^{*i}_{pq}$~--- тензор.
\end{problem_*}

\begin{problem}
Доказать, что если аффинная связность на римановом многообразии согласована
с метрикой, то операция поднимания (опускания) индекса перестановочна
с ковариантным дифференцированием.
\end{problem}

\begin{problem^*}
Будем говорить, что (риманова) метрика на многообразии $M^k$ является
собственной, если для любой точки $x_0\in M^k$ экспоненциальное отображение
определено на всем касательном пространстве $T_{x_0}M^n$ (а не только на
окрестности нуля в нем). Доказать, что на любом многообразии существует
собственная риманова метрика.
\end{problem^*}

\begin{problem_*}
Доказать, что если аффинная связность на римановом многообразии согласована
с метрикой, то операция паралельного переноса векторов вдоль кривой
сохраняет скалярное произведение.
\end{problem_*}

\begin{problem^*}
Чему равна ковариантная производная от формы объема
(для аффинной связности на ориентированном римановом многообразии,
согласованой с метрикой).
\end{problem^*}

\begin{problem}
В каких-либо координатах на двумерной сфере написать урав\-не\-ния
параллельного переноса векторов вдоль "меридиана" и вдоль "параллели"
и найти их решения.
\end{problem}

\begin{problem}
Рассматривается поверхность с координатами $r$ и $\varphi$, где $r>0$,
$\varphi$~--- периодическая координата, меняющаяся от $0$ до $2\pi$,
и с метрикой $ds^2=dr^2+\mbox{sh}^2r\cdot d\varphi^2$. Написать уравнение
параллельного переноса векторов вдоль кривой $r=1$ и вычислить результат
обноса вдоль всей кривой (т.е. для $0\le\varphi\le 2\pi$).
\end{problem}

%% \begin{thebibliography}{12}
%%
%% \end{thebibliography}

\end{document}


