%% Lust updated:

\documentstyle[12pt]{article}
%% \documentstyle{article}
\sloppy

\input amssym.def
\input amssym.tex

\hoffset-2cm
\voffset-2cm
%% \marginparwidth40pt
\textwidth=165mm
%% \textwidth=140mm
\textheight=230mm
%% \textheight=203mm

\def\R{\Bbb R}
\def\N{\Bbb N}
\def\Z{\Bbb Z}
\def\Q{\Bbb Q}
\def\C{\Bbb C}
\def\CP{\Bbb C\Bbb P}
\def\RP{\Bbb R\Bbb P}
\font\sf=cmss10

% Theorem environments for normal usage
% arabic numbering:
%% \newtheorem{theorem}{Теорема}
%% \newtheorem{corollary}{Следствие}
%% \newtheorem{lemma}{Лемма}
\newtheorem{proposition}{Утверждение}

% Non-italic
% \theorembodyfont{\rmfamily}

\newenvironment{definition}
{\smallskip\noindent{\bf Определение\/}:}{\smallskip\par}
\newenvironment{def-equiv}
{\smallskip\noindent{\bf Определение${}'$\/}:}{\smallskip\par}
\newenvironment{theorem}
{\smallskip\noindent{\bf Теорема\/}.}{\smallskip\par}
\newenvironment{theorem*}
{\smallskip\noindent{\bf Теорема}}{\smallskip\par}
\newenvironment{lemma}
{\smallskip\noindent{\bf Лемма\/}.}{\smallskip\par}
%% \newenvironment{proposition}
%% {\smallskip\noindent{\bf Proposition\/}.}{\smallskip\par}
\newenvironment{statement}
{\smallskip\noindent{\bf Утверждение\/}.}{\smallskip\par}
\newenvironment{corollary}
{\smallskip\noindent{\bf Следствие\/}.}{\smallskip\par}
\newenvironment{example}
{\smallskip\noindent{\bf Пример\/}.}{\smallskip\par}
\newenvironment{examples}
{\smallskip\noindent{\bf Примеры\/}:}{\smallskip\par}
\newenvironment{remark}
{\smallskip\noindent{\bf Замечание\/}.}{\smallskip\par}
\newenvironment{remarks}
{\smallskip\noindent{\bf Замечания\/}.}{\smallskip\par}
\newenvironment{proof}
{\noindent{\bf Доказательство\/}.}{{ $\Box$}\smallskip\par}
\newenvironment{Proof}
{\noindent{\bf Доказательство\/}}{{ $\Box$}\smallskip\par}
\newenvironment{problem}
{\noindent{\bf Задача\/}.}{\smallskip\par}
\newenvironment{problem^*}
{\noindent{\bf Задача${}^*$}.}{\smallskip\par}
\newenvironment{problem^**}
{\noindent{\bf Задача${}^{**}$}.}{\smallskip\par}
\newenvironment{problem_*}
{\noindent{\bf Задача${}_{*}$}.}{\smallskip\par}
\newenvironment{problem_**}
{\noindent{\bf Задача${}_{**}$}.}{\smallskip\par}

\title{Дифференциальная геометрия, лекции для студентов III курса,
осенний семестр 2001--2002 уч.г.}
\author{С.М.Гусейн--Заде}
\date{}
% Not to forget to restore the \date command finally.
\begin{document}

\def\Aut{{\operatorname{Aut}}}
\def\eps{\varepsilon}

%% \maketitle

%% \medskip
Лекции будут сопровождаться некоторыми задачами. Помимо этого в течение
семестра будет сформирован и предложен (по частям) некоторый список задач,
решение которых включается в экзамен (наряду с теоретическими вопросами).
Многие задачи из списка будут помечены звездочками внизу или вверху.
Задачи, помеченные звездочкой вверху, предназначены (и
обязательны) для тех, кто хочет получить "отлично". Задачи, помеченные
звездочкой внизу, абсолютно обязательны для всех и неумение решать
хотя бы одну из них может служить поводом для неудовлетворительной
оценки. Неумение решать задачу с двумя звездочками внизу автоматически
влечет неудовлетворительную оценку. То же самое относится к некоторым
утверждениям, включаемым в лекции без доказательств.

\bigskip
{\bf Лекция 1.}
%% Окончательная форма?
%% 4.09.2001 г.

\medskip
В прошлом году в курсе классической дифференциальной геометрии вы
в основном изучали кривые и поверхности на плоскости и в (трехмерном)
пространстве. Обобщением этих понятий является понятие (гладкого)
многообразия, которое вместе с различными структурами на нем будет
основным объектом изучения в курсе. Как известно из анализа, порядок
гладкости (скажем, функции) может быть различным. Функция может быть
класса гладкости $C^1$, $C^k$ с $k<\infty$, $C^\infty$, {\dots}
В дифференциальной геометрии обычно принято считать, что все рассматриваемые
объекты (многообразия, функции, отображения, тензорные поля, \dots)
имеют столь высокий порядок гладкости, сколь необходимо.
Поэтому в дальнейшем мы, не оговариваясь
каждый раз, будем предполагать, что все рассматриваемые объекты достаточно
гладкие, например, класса $C^\infty$. Чтобы не ограничивать себя в
выборе терминов, мы иногда будем использовать разные названия для одних
и тех же объектов. Например, термины "область", "открытая область" и
"открытое множество" будут синонимами.

Понятие многообразия является обобщением (в действительности~--- не сли\-ш\-ком
далеким) понятия (гладкого) подмногообразия аффинного пространства.
Поэтому опишем это понятие (или напомним его в подходящем для нас виде).

Есть два возможных описания подмногообразия аффинного про\-ст\-ран\-ст\-ва.
Так, кривая в (обыч\-ном трехмерном) пространстве может быть задана
либо двумя уравнениями, либо с помощью параметризации (частный случай
параметризации~--- задание кривой в пространстве как графика отображения
прямой в плоскость). В действительности
(при определенных дополнительных условиях) такие описания эквивалентны.
Возьмем за исходное описание подмногообразия как множества, задаваемого
уравнениями. Известно, что не всякая система $f=0$, $g=0$ из двух уравнений
от трех неизвестных $x$, $y$ и $z$ задает гладкую кривую в пространстве
$\R^3$. Для того, чтобы множество решений такой системы уравнений было
гладкой кривой, следует потребовать, чтобы матрица $\left(\begin{array}
{ccc} {{\partial f}\over{\partial x}} & {{\partial f}\over{\partial y}} &
{{\partial f}\over{\partial z}} \\ {{\partial g}\over{\partial x}} &
{{\partial g}\over{\partial y}} & {{\partial g}\over{\partial z}}
\end{array}\right)$ имела ранг, равный 2 (в точках, принадлежащих множеству
решений системы). Потребуем выполнения аналогичного требования в общем
случае.

\begin{definition}
Подмногообразием (размерности $k$) области $U$ аффинного
про\-ст\-ран\-ст\-ва $\R^n$
(с координатами $x^1$, $x^2$, \dots, $x^n$) называется подмножество
$M\subset U$, которое в окрестности любой точки $a$ области $U$
является множеством решений системы из $(n-k)$ уравнений $f_1(x^1, \ldots,
x^n)=0$, \dots, $f_{n-k}(x^1, \ldots, x^n)=0$, для которой ранг матрицы
$\left({{\partial f_i}\over{\partial x^j}}(a)\right)$
($i=1, \ldots, n-k$, $j=1, \ldots, n$) равен $n-k$.
\end{definition}

Системы уравнений, обладающие описанным свойством, мы будем называть
невырожденными (в точке $a$).
Заметим, что в соответствии с определением подмногообразие
области $U$ является замкнутым подмножеством в $U$. Поэтому, например,
на плоскости прямолинейный интервал с концами в точках $(1, 0)$ и $(-1, 0)$
является подмногообразием открытого единичного круга с центром в начале
координат, но подмногообразием плоскости не является.

\begin{problem^*}
Верно ли, что любое $k$--мерное подмногообразие $M$ про\-ст\-ран\-ст\-ва
$\R^n$ является множеством решений системы из $(n-k)$ уравнений $f_1(x^1,
\ldots, x^n)=0$, \dots, $f_{n-k}(x^1, \ldots, x^n)=0$, для которой ранг
матрицы $\left({{\partial f_i}\over{\partial x^j}}(a)\right)$
($i=1, \ldots, n-k$, $j=1, \ldots, n$) равен $n-k$ в любой точке $a\in M$?
\end{problem^*}

Как говорилось выше, другой возможный подход к определению подмногообразия
в пространстве $\R^n$ состоит в том, что ($k$--мерным) подмногообразием
называется образ отображения $\Psi$ пространства $\R^k$ или области в нем в
пространство $\R^n$. Такое отображение играет роль параметризации.
Если не требовать от отображения $\Psi$ ничего, кроме
гладкости, его образ может быть устроен таким образом, что его вряд ли
можно будет назвать подмногообразием (например, поверхностью в пространстве).
В частности, он не будет подмногообразием в смысле приведенного выше
определения. Пусть $\Psi$~--- отображение области $U$ пространства $\R^k$
в пространство $\R^n$. Такое отображение задается набором из $n$ функций
(компонент отображения) $\psi_1$, \dots, $\psi_n$ на $U$: $\Psi(x)=
(\psi_1(x), \ldots, \psi_n(x))$ ($x\in U$). (Гладкость отображения $\Psi$
эквивалентна гладкости функций $\psi_i$, $i=1, \dots, n$.)

\begin{definition}
Отображение $\Psi:U\to\R^n$ ($U\subset\R^k$, $\Psi=(\psi_1, \ldots, \psi_n)$)
невырождено в точке $x\in U$, если матрица $\left({{\partial \psi_i}\over
{\partial x^j}}(x)\right)$ ($i=1, \ldots, n$, $j=1, \ldots, k$)
имеет максимально возможный ранг (равный ${min}(k, n)$). Отображение $\Psi$
невырождено, если оно невырождено во всех точках $x\in U$.
\end{definition}

Синонимом термина "невырожденное" (у нас) будет термин "регулярное".

\begin{remark}
Система уравнений $f_1=0$, \dots, $f_{n-k}=0$ на области $U\subset\R^n$
может быть задана отображением $F:U\to\R^{n-k}$: $F(x)=(f_1(x), \dots,
f_{n-k}(x))$. (Множество решений системы~--- это прообраз нуля при
отображении $F$.) Условие невырожденности системы уравнений $f_1=0$, \dots,
$f_{n-k}=0$ в точке $x\in U$ совпадает с условием невырожденности отображения $F$
в этой точке. Невырожденные отображения $\R^k\to\R^n$ "устроены по
разному" при $k>n$ и при $k<n$. Случай $k=n$ тоже можно считать отличающимся
от этих двух (см. теорему об обратном отображении). Случай $k>n$ (когда
матрица частных производных имеет ранг $n$) играет основную роль при задании
подмногообразий уравнениями, а случай $k<n$ (матрица производных имеет ранг
$k$)~--- при задании подмногообразий при помощи параметризаций.
\end{remark}

Условие невырожденности отображения является локальным условием.
Если отображение невырождено в каждой точке, то его образ может
не быть подмногообразием в смысле нашего определения, поскольку,
например, он может иметь самопересечения. Так, образ невырожденного
отображения $t\mapsto (t^2, t^3-t)$ прямой $\R^1$ в плоскость $\R^2$
подмногообразием плоскости не является. Однако, локально образ такого
отображения подмногообразием является; см. теорему об образе ниже.
Наоборот, подмногообразие (некоторой области в $\R^n$), вообще говоря,
не является образом невырожденного отображения. Однако, локально
это тоже имеет место, что вытекает из {\bf теоремы о неявных функциях}
(или о неявной функции), известной из анализа.

\begin{theorem*} {\bf "о неявных функциях"}. Пусть функции $f_1$, \dots,
$f_{n-k}$ определены в окрестности точки $a\in\R^n$ ($a=(a^1, \ldots, a^n)$)
и определитель
матрицы $\left({{\partial f_i}\over{\partial x^j}}(a)\right)$,
$i=1, \ldots, n-k$, $j=k+1, \ldots, n$, отличен от нуля.
Тогда в некоторой окрестности точки $a$ система уравнений
$$
f_1=0,\ \ \dots,\ \ f_{n-k}=0\qquad (*)
$$
однозначно определяет координаты $x^{k+1}$, \dots, $x^n$ как функции
от координат $x^1$, \dots, $x^k$,
%% однозначно разрешима относительно неизвестных $x^{k+1}$, \dots, $x^n$,
т.е. в некоторой окрестности точки $\hat a=(a^1, \ldots, a^k)\in\R^k$
существуют такие
(бесконечно дифференцируемые) функции $\varphi_i(x^1, \ldots, x^k)$,
$i=k+1, \ldots, n$, что в некоторой окрестности точки $a$ система
уравнений $(*)$ эквивалентна равенствам
$x^{k+1}=\varphi_{k+1}(x^1, \ldots, x^k)$, \dots,
$x^n=\varphi_n(x^1, \ldots, x^k)$.
\end{theorem*}

\begin{problem}
Для $n=3$, $k=1$ выразить производные функций $\varphi_2$
и $\varphi_3$ в точке $a$ через производные функций $f_1$ и $f_2$.
\end{problem}

\begin{problem^*}
Сделать то же самое для произвольных $n$ и $k$.
\end{problem^*}

Если в точке $a$ ранг матрицы $\left({{\partial f_i}\over{\partial x^j}}(a)
\right)$, $i=1, \ldots, n-k$, $j=1, \ldots, n$, равен $n-k$, то какой-то
из определителей $\mbox{det\,}\left({{\partial f_i}\over{\partial x^{j_s}}}
(a)\right)$, $i=1, \ldots, n-k$, $s=1, \ldots, n-k$, отличен от нуля.
Поэтому (локально) переменные $x^{j_1}$, \dots, $x^{j_{n-k}}$ (однозначно
и гладко) выражаются через остальные $k$ переменных. Таким образом, имеет
место следующий факт.

\begin{corollary}
Если $M^k$~--- $k$--мерное подмногообразие области $U$ аффинного пространства
$\R^n$, то для любой точки из $M^k$ существует ее окрестность $U$
в пространстве $\R^n$, $k$
из координат $x^1$, \dots, $x^n$ и $n-k$ (бесконечно дифференцируемых)
функций, выражающих остальные $(n-k)$ координат через $k$ выбранных,
т.е. такие, что пересечение $M^k$ с окрестностью $U$ является
графиком отображения $\R^k$ в $\R^{n-k}$, определяемого указанными
функциями. В частности, в рассматриваемой окрестности подмногообразие
$M^k$ является образом невырожденного отображения области в $\R^k$ в
пространство $\R^n$.
\end{corollary}

Следующая теорема утверждает, что локально образ невырожденного
отображения является подмногообразием.

\begin{theorem*} {\bf "об образе"}. Пусть $\Psi:\R^k\to\R^n$~---
гладкое отображение, заданное в окрестности точки $a\in\R^k$,
%% начала координат $0$ в $\R^k$,
$\Psi(x)=(\psi_1(x), \ldots, \psi_n(x))$, $\Psi(a)=b$, и пусть
$${\rm rk}\,d\Psi={\rm rk}\,\left({{\partial\psi_i}\over{\partial x^j}}
(a)\right)_{{i=1, \ldots, n}\atop{j=1, \ldots, k}}=k.$$ Тогда существует
окрестность $W$ точки $a$ в $\R^k$ такая, что $\Psi(W)$~---
гладкое подмногообразие в некоторой окрестности точки $b$ в $\R^n$.
%% начала координат в $\R^n$.
\end{theorem*}

Теорема об образе является несложным следствием теоремы о неявных
функциях. Мы приведем соответствующее доказательство. Для него
нам потребуется, так называемая, теорема об обратном отображении,
которая также может быть легко выведена из теоремы о неявных функциях.

\begin{theorem*} {\bf "об обратном отображении"}. Пусть $\Phi:U\to\R^n$~---
гладкое отображение окрестности точки $a$
%% начала координат
в пространстве
$\R^n$, $\Phi(x)=(\varphi_1(x), \ldots, \varphi_n(x))$, $\Phi(a)=b$,
и пусть $$\mbox{det\,}\,\left({{\partial\varphi_i}\over{\partial x^j}}
(a)\right)_{{i=1, \ldots, n}\atop{j=1, \ldots, n}}\ne 0.$$ Тогда существует
некоторая (вообще говоря, меньшая, чем $U$) ок\-ре\-ст\-ность $W$ начала координат
в пространстве $\R^n$ такая, что $\Phi$ является взаимно однозначным
отображением $W$ на $\Phi(W)$ и при этом обратное отображение
$\Phi^{-1}:\Phi(W)\to W$ также является бесконечно дифференцируемым.
\end{theorem*}

\begin{proof}
Рассмотрим график $\Gamma$ отображения $\Phi$: $\Gamma=\{(x,y)\in U\times \R^n:
y=\Phi(x)\}\subset U\times\R^n\subset \R^n\times\R^n$. Пусть $x_1$, \dots,
$x^n$, $y^1$, \dots $y^n$~--- координаты в $\R^n\times\R^n=\R^{2n}$.
В области $U\times\R^n$ подмножество $\Gamma$ задается $n$ уравнениями
$f_i(x, y)=\varphi_i(x^1, \ldots, x^n)-y^i=0$, $i=1, \ldots, n$.
Матрица производных функций $f_i$ по переменным $x^j$ совпадает с матрицей
производных функций $\varphi_i$ по этим переменным и потому невырождена.
По теореме о неявных функциях в некоторой окрестности точки
$(a,b)\in\R^n\times\R^n$
%% начала координат
на (подмногообразии) $\Gamma$ координаты $x^1$, \dots, $x^n$ являются
гладкими
функциями координат $y^1$, \dots, $y^n$: $x^j=\psi_j(y^1, \ldots, y^n)$,
$j=1, \ldots, n$.
Нетрудно видеть, что отображение $\Psi(y)=(\psi_1(y), \ldots, \psi_n(y))$
является обратным к отображению $\Phi$.
\end{proof}

\medskip
\begin{Proof} {\bf теоремы об образе.}
Без ограничения общности можно считать, что
$$\det \left({{\partial\varphi_i}\over{\partial x^j}}
(0)\right)_{{i=1, \ldots, k}\atop{j=1, \ldots, k}}\ne 0.$$ Рассмотрим
отображение $\widetilde\Psi:\R^k\oplus\R^{n-k}\to\R^n$, определенное
формулой $$\widetilde\Psi(x^1, \ldots, x^k ,x^{k+1} , \ldots, x^n)=
(\varphi_1(x^1, \ldots, x^k), \ldots, \varphi_k(x^1, \ldots, x^k),$$
$$\varphi_{k+1}(x^1, \ldots, x^k)+x^{k+1}, \ldots, \varphi_n(x^1, \ldots, x^k)+x^n).$$
Здесь $x^{k+1}$, \dots, $x^n$~--- координаты в $\R^{n-k}$. Координаты в
пространстве $\R^n$ обозначим через $y^1$, \dots, $y^n$.
Имеем
$$
d\widetilde\Psi=\left(
\begin{array}{ccccccc}
{{\partial\varphi_1}\over{\partial x^1}} & \ldots &
{{\partial\varphi_1}\over{\partial x^k}} & {\ } & {\ } & {\ }\\
\vdots & \ddots & \vdots & {\ } & 0 & {\ }\\
{{\partial\varphi_k}\over{\partial x^1}} & \ldots &
{{\partial\varphi_k}\over{\partial x^k}} & {\ } & {\ } & {\ }\\
{\ } & {\ } & {\ } & 1 & {\ } & {\ }\\
{\ } & * & {\ } & {\ } & \ddots & {\ }\\
{\ } & {\ } & {\ } & {\ } & {\ } & 1
\end{array}
\right).
$$
Нетрудно видеть, что ${\rm rk}\,d\widetilde\Psi(0)=n$.
По теореме об обратном отображении существует окрестность нуля $U$
в $\R^k\oplus\R^{n-k}$ и окрестность нуля $V$ в $\R^n$ такие, что
$\widetilde\Psi$~--- взаимно--однозначное, гладкое вместе с обратным
отображение $U\to V$. При этом, не теряя общности, можно предполагать,
что $U$ является прямым произведением $U_1\times U_2$ некоторых
окрестностей начал координат в $\R^k$ и в $\R^{n-k}$. Пусть
$\chi:V\to U$~--- отображение, обратное к $\widetilde\Psi$,
$\chi(y^1, \ldots, y^n)=(\chi_1(y^1, \ldots, y^n), \ldots,
\chi_n(y^1, \ldots, y^n))$. Образ $\Psi(U_1)$ в $V$ задается уравнениями
$\chi_{k+1}(y^1, \ldots, y^n)= \ldots =\chi_n(y^1, \ldots, y^n)=0$.
При этом $${\rm rk}\,\left({{\partial\chi_i}\over{\partial y^j}}
(0)\right)_{{i=1, \ldots, n}\atop{j=1, \ldots, n}}=n.$$ Поэтому
$${\rm rk}\,\left({{\partial\chi_i}\over{\partial y^j}}
(0)\right)_{{i=k+1, \ldots, n}\atop{j=1, \ldots, n}}=n-k,$$ что и
требовалось доказать.
\end{Proof}

Пусть $M^k$~--- $k$--мерное подмногообразие в области $U\subset\R^n$
(например, в самом пространстве $\R^n$), задаваемое уравнениями
$$
\begin{array}{c}
f_1(x^1, \ldots, x^n)=0,\\
\vdots\\
f_{n-k}(x^1, \ldots, x^n)=0,\\
\end{array}
$$
где ${\rm rk}\,\left({{\partial f_i}\over{\partial x^j}}(p)\right)=n-k$ в
любой точке $p\in M^k$. Мы показали (теорема о неявной функции), что для
любой точки $p$ в некоторой ее окрестности $U$ подмногообразие $M^k$
является графиком (гладкого) отображения $\R^k\to\R^{n-k}$, т.е.
некоторые $(n-k)$ координат из $x^1$, \dots, $x^n$ (гладко) выражаются
через остальные $k$ координат. Таким образом в этой окрестности точка
подмногообразия $M^k$ однозначно задается указанным набором из $k$ чисел,
а само подмногообразие $M^k$ является образом невырожденного (т.е.
ранга $k$) отображения окрестности нуля в $\R^k$ в окрестность нуля в $\R^n$.

Таким образом, подмногообразие $M^k$ области $U\subset\R^n$ может быть
покрыто некоторым количеством открытых областей, в каждой из которых
точка $M^k$ однозначно определяется некоторыми координатами~--- набором
из $k$ вещественных чисел, т.е. точкой пространства $\R^k$ (из некоторого
открытого множества). Эти наборы чисел (для двух областей, имеющих
непустое пересечение) гладко выражаются друг через друга. При этом
сами по себе координаты не являются частью понятия подмногообразия.
В окрестности точки они могут быть введены различными способами (даже
если в качестве них берется часть декартовых координат). Такое описание
подмногообразий в аффинных пространствах (или в областях в них) принимается
за общее определение многообразия.

Сначала напомним понятие топологического пространства.

\begin{definition}
Топологическое пространство~--- это множество $X$ с выделенным классом
подмножеств, называемых открытыми. При этом пустое множество и само $X$
открыты, пересечение конечного числа или объединение любого числа открытых
множеств открыто.
\end{definition}

Окрестностью точки $p$ топологического пространства $X$ называется
любое открытое множество, содержащее $p$. Для топологического пространства
$X$ можно говорить о пределе последовательности точек $\{p_i\}$ из $X$
и о пределе функции $f(p)$ при $p\to p_0$, о непрерывности функции на
пространстве $X$, о непрерывности отображения $X$ в топологическое
пространство $Y$, ... Например, отображение $f:X\to Y$ непрерывно, если
прообраз любого открытого множества в пространстве $Y$ открыт в
пространстве $X$. Любое подмножество $Y$ топологического пространства $X$
обладает естественной топологией, {\bf индуцированной} из пространства $X$:
открытыми подмножествами пространства $Y$ являются пересечения $Y$ с
открытыми подмножествами пространства $X$.

Нам нужны будут понятия хаусдорфовости и сепарабельности. Есть несколько
различных понятий хаусдорфовости (впрочем, для наших целей подходит
любое из них). Чтобы в дальнейшем не останавливаться на общетопологических
проблемах, сформулируем более сильное.

\begin{definition}
Говорят, что топологическое пространство $X$ хаусдорфово,
если любые два непересекающихся замкнутых подмножества в $X$ имеют
непересекающиеся окрестности. (Окрестностью замкнутого множества
называется (любое) содержащее его открытое множество.)
\end{definition}

Хаусдорфовость пространства по--существу означает единственность
предела. Примером нехаусдорфова пространства является, так называемое,
двоеточие Александрова~--- топологическое пространство $X$, состоящее
из двух точек $a$ и $b$, в котором открытыми подмножествами
являются пустое множество $\emptyset$, $\{a\}$ и все пространство $X$.
Другим (более показательным для обсуждения ниже понятия гладкого
многообразия) примером является прямая $\R$, к которой добавлена
еще одна точка $0'$ ("еще один нуль") так, что базой окрестностей
любой точки $a$ из $\R$ (включая $0$) является семейство интервалов
$(a-\eps, a+\eps)$ ($\eps>0$), а базой окрестностей точки $0'$
является семейство множеств вида $\left((-\eps, \eps)\setminus\{0\}\right)
\cup\{0'\}$. (Семейство окрестностей точки $x$ топологического пространства
$X$ называется базой ее окрестностей, если любая окрестность точки $x$
содержит окрестность из этого семейства. Топология на пространстве $X$
может быть определена заданием базы окрестностей для каждой точки $x\in X$.)

Сепарабельность пространства означает, что это пространство "не
слишком велико".

\begin{definition}
Базой (открытых множеств) пространства $X$ называется семейство открытых
подмножеств пространства $X$ такое, что любое открытое подмножество
пространства $X$ является объединением некоторого количества (вообще говоря,
бесконечного) подмножеств из этого семейства.
\end{definition}

\begin{definition}
Говорят, что топологическое пространство $X$ сепарабельно,
если оно имеет счетную базу.
\end{definition}

Эквивалентно, топологическое пространство $X$ сепарабельно, если в нем
имеется счетное семейство открытых подмножеств такое, что для любой
точки $x\in X$ и для любой ее окрестности $U$ имеется множество из
указанного семейства, содержащее точку $x$ и содержащееся в множестве $U$.

Примером несепарабельного топологического пространства является дизъюнктное объединение
несчетного числа произвольных (непустых) топологических пространств. (Дизъюнктное
объединение топологических пространств $X_\alpha$ ($\alpha\in\Omega$)~---
это объединение (непересекающихся) множеств $X_\alpha$, наделенное
топологией, в которой множество $U$ открыто тогда и только тогда, когда
для любого $\alpha\in\Omega$ пересечение $U\cap X_\alpha$ открыто в
пространстве $X_\alpha$. Более явно описанным примером несепарабельного
пространства является множество $\R^2\times\R^2$, в котором
база окрестностей точки $(u_0, v_0)$ состоит из множеств вида
$\{(u, v): \vert u-u_0\vert<\varepsilon, v=v_0\}$ ($\varepsilon>0$).

Пространство $R^n$ и любое его подпространство (рассматриваемое с
индуцированной топологией) очевидным образом хаусдорфовы и сепарабельны.
Если при обобщении понятия подмногообразия аффинного пространства мы
не хотим зайти слишком далеко, от соответствующего обобщения следует
потребовать хаусдорфовости и сепарабельности.

\end{document}
