%% Lust updated:

%% \documentstyle[12pt]{article}
\documentstyle{article}

\input amssym.def
\input amssym.tex

%% \marginparwidth 40pt
\textwidth=168mm
%% \textwidth=140mm
\textheight=250mm
%% \textheight=205mm
\addtolength{\topmargin}{-70pt}
\addtolength{\oddsidemargin}{-1.5cm}

\def\R{\Bbb R}
\def\N{\Bbb N}
\def\Z{\Bbb Z}
\def\Q{\Bbb Q}
\def\C{\Bbb C}
\def\CP{\Bbb C\Bbb P}
\def\RP{\Bbb R\Bbb P}
\font\sf=cmss10

% Theorem environments for normal usage
% arabic numbering:
%% \newtheorem{theorem}{Теорема}
%% \newtheorem{corollary}{Следствие}
%% \newtheorem{lemma}{Лемма}
\newtheorem{proposition}{Утверждение}

% Non-italic
% \theorembodyfont{\rmfamily}

\newenvironment{definition}
{\smallskip\noindent{\bf Определение\/}:}{\smallskip\par}
\newenvironment{def-equiv}
{\smallskip\noindent{\bf Определение${}'$\/}:}{\smallskip\par}
\newenvironment{theorem}
{\smallskip\noindent{\bf Теорема\/}.}{\smallskip\par}
\newenvironment{theorem*}
{\smallskip\noindent{\bf Теорема}}{\smallskip\par}
\newenvironment{lemma}
{\smallskip\noindent{\bf Лемма\/}.}{\smallskip\par}
%% \newenvironment{proposition}
%% {\smallskip\noindent{\bf Proposition\/}.}{\smallskip\par}
\newenvironment{statement}
{\smallskip\noindent{\bf Утверждение\/}.}{\smallskip\par}
\newenvironment{example}
{\smallskip\noindent{\bf Пример\/}.}{\smallskip\par}
\newenvironment{examples}
{\smallskip\noindent{\bf Примеры\/}:}{\smallskip\par}
\newenvironment{remark}
{\smallskip\noindent{\bf Замечание\/}.}{\smallskip\par}
\newenvironment{remarks}
{\smallskip\noindent{\bf Замечания\/}.}{\smallskip\par}
\newenvironment{proof}
{\noindent{\bf Доказательство\/}.}{{ $\Box$}\smallskip\par}
\newenvironment{Proof}
{\noindent{\bf Доказательство\/}}{{ $\Box$}\smallskip\par}
\newenvironment{problem}
{\noindent{\bf Задача\/}.}{\smallskip\par}
\newenvironment{problem^*}
{\noindent{\bf Задача${}^*$}.}{\smallskip\par}
\newenvironment{problem^**}
{\noindent{\bf Задача${}^{**}$}.}{\smallskip\par}
\newenvironment{problem_*}
{\noindent{\bf Задача${}_{*}$}.}{\smallskip\par}
\newenvironment{problem_**}
{\noindent{\bf Задача${}_{**}$}.}{\smallskip\par}
\newenvironment{corollary}
{\noindent{\bf Следствие}.}{\smallskip\par}
\newenvironment{Corollary}
{\noindent{\bf {Следствие }}}{\smallskip\par}

\title{Дифференциальная геометрия, лекции для студентов III курса,
осенний семестр 1999--2000 уч.г.}
\author{С.М.Гусейн--Заде}
\date{}
% Not to forget to restore the \date command finally.
\begin{document}
\sloppy

\def\Aut{{\operatorname{Aut}}}
\def\eps{\varepsilon}

\begin{theorem}
2) $dd=0$; \newline
3) если $F:M^m\to N^n$~--- гладкое отображение, $\omega$~--- дифференциальная
$k$--форма на многообразии $N^n$, то $F^*d\omega=dF^*\omega$.
\end{theorem}

\begin{proof}
Свойство 2) ($dd=0$) также можно проверить на форме
$\omega=f\cdot dx^{i_1}\wedge\ldots\wedge dx^{i_k}$:
$dd\omega=d\left({{\partial f}\over{\partial x^j}}\cdot dx^j\wedge
dx^{i_1}\wedge\ldots\wedge dx^{i_k}\right)=
{{\partial^2 f}\over{\partial x^j \partial x^\ell}}\cdot dx^\ell\wedge
dx^j\wedge dx^{i_1}\wedge\ldots\wedge dx^{i_k}=0$, поскольку
коэффициенты (вторые частные производные) ${{\partial^2 f}\over
{\partial x^j \partial x^\ell}}$ симметричны по $j$ и $\ell$, а
внешние произведения $dx^\ell\wedge dx^j$~--- кососимметричны.

Доказательство свойства 3), в случае если корректность определения
дифференциала формы уже доказана.

Если отображение $F$ равно композиции $F_2\circ F_1$
($F_1:M^m\to W^N$, $F_2:W^N\to N^n$), то равенство $(*)$
достаточно доказать для отображений $F_1$ и $F_2$:
$F^*d\omega=(F_2\circ F_1)^*d\omega=(F_1^* F_2^*)d\omega=
F_1^*(F_2^*d\omega)=F_1^*dF_2^*\omega=d(F_1^*F_2^*)\omega=dF^*\omega$.
Равенство $(*)$ нетрудно явно проверить для вложений и для проектирований,
т.е. для отображений, задаваемых в локальных координатах формулами
$F_1(x^1, \ldots, x^m)=(x^1, \ldots, x^m, 0, \ldots, 0)$,
$F_2(x^1, \ldots, x^N)=(x^1, \ldots, x^n)$. Наконец, любое отображение
$F$ может быть представлено в виде композиции $F_2\circ F_1$
вложения $F_1$ и проектирования $F_2$. Можно взять $W=M^m\times N^n$,
$F_1(x)=(x, F(x))$, $F_2(x, y)=y$ ($x\in M^m$, $y\in N^n$).
\end{proof}

\medskip
{\bf Дифференциальные формы максимального ранга и интегрирование
по подмногообразиям.}

\smallskip
Пространство кососимметричных полилинейных $n$--форм на $n$--мер\-ном
векторном пространстве одномерно. В локальных координатах $x^1$, \dots,
$x^n$ на $n$--мерном многообразии $M^n$ дифференциальная $n$--форма $\omega$
(однозначно) записывается в виде $f\cdot dx^1\wedge\ldots\wedge dx^n$.
В других локальных координатах $\widetilde x^1$, \dots, $\widetilde x^n$
форма $\omega$ записывается в виде $\widetilde f\cdot d\widetilde x^1
\wedge\ldots\wedge\widetilde dx^n$. Имеем
$$
\omega=f\cdot dx^1\wedge\ldots\wedge dx^n=f\cdot({{\partial x^1}\over
{\partial\widetilde x^{j_1}}}d\widetilde x^{j_1})\wedge\ldots\wedge
({{\partial x^n}\over{\partial\widetilde x^{j_n}}}d\widetilde x^{j_n})=
$$
$$
=\left(\sum_{\sigma=(j_1, \ldots, j_n)}\mbox{sign\,}\sigma\prod_{s=1}^n
{{\partial x^s}\over{\partial\widetilde x^{j_s}}}\right)\cdot f\cdot
d\widetilde x^1\wedge\ldots\wedge d\widetilde x^n=\mbox{det\,}J\cdot f\cdot
d\widetilde x^1\wedge\ldots\wedge d\widetilde x^n,
$$
где суммирование ведется по всем перестановкам $\sigma=(j_1, \ldots, j_n)$
элементов $1, \ldots, n$, $J$~--- матрица Якоби $\left({{\partial x^i}\over
{\partial\widetilde x^j}}\right)$ замены координат. Таким образом,
$\widetilde f=\mbox{det\,}J\cdot f$. Итак, при замене координат коэффициент при
(внешнем) произведении дифференциалов переменных в $n$--форме на $n$--мерном
многообразии умножается на якобиан замены координат, т.е. преобразуется
почти так же, как и подинтегральная функция при замене координат в интеграле
по $n$--мерной области. В последнем случае подинтегральная функция умножается
на модуль якобиана. Если $K$~--- некоторая область в координатной окрестности
на многообразии $M^n$, в которой определены координаты $x^1$, \dots, $x^n$,
то для $\omega=f\cdot dx^1\wedge\ldots\wedge dx^n$ определим интеграл
$\int_K \omega$ формы $\omega$ по области $K$ как
$$
\int\ldots\int f dx^1\cdot\ldots\cdot dx^n.
$$
В соответствии с приведенным выше описанием этот интеграл (почти)
корректно определен: он не меняется при любых заменах координат
с положительным якобианом. Таким образом, если ориентировать область
$K$, т.е. зафиксировать класс систем локальных координат с положительным
якобианом перехода от одних к другим, определенный нами интеграл формы
$\omega$ по области $K$ будет корректно определен.

Определение, которое мы обсуждаем, пока имеет смысл для областей,
находящихся в пределах одной координатной окрестности. Если мы хотим
интегрировать $n$--форму по всему $n$--мерному многообразию, нам нужно
решить следующие проблемы: \newline
1) Поскольку, как уже обсуждалось, область интегрирования должна быть
ориентированной, надо дать определение ориентации на гладком
многоообразии. \newline
2) Мы хотим иметь возможность обсуждать интеграл формы по ограниченной
области (в частности, для того, чтобы сравнивать интеграл по области
с интегралом по ее границе). Для этого мы введем понятие (гладкого)
многообразия с краем. \newline
3) Наконец, в настоящий момент мы имеем определение интеграла $n$--формы
по области, находящейся в пределах одной координатной окрестности.
Наиболее естественный переход от такого "локального" определения к
определению интеграла формы по гладкому многообразию (с краем или без)
состоит в разбиении многообразия на части, интегралы по которым уже
определены (т.е. каждая область находится в пределах координатной
окрестности), и определении интеграла по многообразию как суммы интегралов
по частям разбиения. Однако, такой подход встречает некоторые трудности.
Так, существование разбиения многообразия на куски относительно простой
формы является не очень простым утверждением. Даже если существование
таких разбиений доказано, для сравнения двух разбиений следует рассмотреть
пересечения кусков из двух разбиений, которые могут быть устроены довольно
сложно. Можно, конечно, рассматривать разбиения на измеримые (в смысле
Лебега) множества. Это позволяет обойти технические трудности. Однако,
привлечение интеграла Лебега для определения интеграла гладкой
дифференциальной формы по гладкому многообразию выглядит не вполне
разумным (как попытка "перекачать" мелкие трудности в область относительно
сложной (хотя и известной) теории). Вместо того, чтобы разбивать многообразие,
можно "разбивать" интегрируемую $n$--форму, т.е. представить ее в виде суммы
дифференциальных $n$--форм, каждая из которых отлична от нуля только в
области, находящейся в пределах одной координатной окрестности. Для
реализации такого подхода требуется понятие разбиения единицы, которое
мы и опишем. Помимо использования для определения интеграла по многообразию
и доказательства его свойств, разбиения единицы необходимы для доказательства
ряда утверждений о гладких многообразиях, таких, как существование
продолжений тензорных (например, векторных) полей, существование римановых
метрик, теорема о вложимости гладкого многообразия в аффинное пространство,
\dots

Начнем с самого короткого.

\begin{definition}
Ориентирующим атласом на (гладком) многообразии $M^n$ называется такой
атлас $\{(U_\alpha, \Psi_\alpha)\}$, для которого все отображения
замен координат $\Psi_\alpha\circ\Psi_{\alpha'}^{-1}$ имеют положительные
якобианы.
\end{definition}

\begin{definition}
Ориентирующие атласы $\{(U_\alpha, \Psi_\alpha)\}$ и $\{(U^\prime_\beta,
\Psi^\prime_\beta)\}$ эквивалентны, если объединение этих атласов
также является ориентирующим атласом.
\end{definition}

\begin{definition}
Говорят, что гладкое многообразие $M^n$ ориентируемо, если на нем
существует ориентирующий атлас.
\end{definition}

\begin{definition}
Ориентацией гладкого многообразия называется выбор ориентирующего ат\-ла\-са
(или класса эквивалентных ориентирующих ат\-ла\-сов) на нем. Многообразие с
его ориентацией называется ориентированным.
\end{definition}

\begin{remark}
Если {\bf ориентируемое (!)} многообразие $M^n$ линейно связно (т.е. для
любой пары точек $x_0$ и $x_1$ существует (непрерывное) отображение
$\gamma:I\to M^n$ отрезка $I=[0, 1]$ в многообразие $M^n$, для которого
$\gamma(0)=x_0$, $\gamma(1)=x_1$), то на нем существует ровно две различные
ориентации. (Неориентируемое многообразие не имеет ни одной ориентации.)
\end{remark}

На ориентированном многообразии $M^n$ про любой репер на нем (набор из
$n$ линейно независимых касательных векторов в одной точке многообразия
$M^n$) можно говорить о его ориентации (положительной или отрицательной).
Ориентацию многообразия можно определять и в терминах ориентаций касательных
реперов.

\medskip
{\bf Многообразия с краем.}

\smallskip
Простейшим (и характерным) примером гладкого $n$--мерного многообразия
является стандартное (координатное) аффинное пространство $\R^n$.
Простейшим и характерным примером $n$--мерного многообразия с краем
является полупространство $\R^n_-=\{(x^1, \ldots, x^n)\in\R^n: x^1\le 0\}$.

\begin{remark}
Тот факт, что при определении полупространства мы выделили первую
координату ($x^1$) в пространстве $\R^n$ и написали неравенство
$x^1\le 0$ (а, скажем, не $x^1\ge 0$) выглядит чистой случайностью.
В действительности, это сделано совершенно сознательно. В дальнейшем
это сделает (более) естественным определение ориентации края ориентированного
многообразия, при котором в формуле Стокса не будет знака, зависящего
от размерности.
\end{remark}

Гладкое многообразие (без края)~--- это то, что локально изоморфно аффинному
пространству $\R^n$. После того, как определено "характерное" многообразие с
краем, общее определение можно (несколько упрощенно) сформулировать следующим
образом: гладкое многообразие с краем~--- это то, что локально изоморфно
пространству $\R^n$ или полупространству $\R^n_-$. С учетом этого замечания
определение (гладкого) многообразия с краем практически дословно повторяет
определение гладкого многообразия (без края); см. лекцию 3. Сделаем лишь
некоторые комментарии.

Во-первых, должно быть несколько модифицировано определение ка\-р\-ты:

\begin{def-equiv}
Картой ($k$--мерной) $(U, \Psi)$ на топологическом пространстве $X$
называется гомеоморфизм (т.е. взаимно--однозначное, взаимно--непрерывное
отображение) $\Psi:U\to V$ открытого множества $U\subset X$ на
открытое множество $V$ пространства $\R^k$ или полупространства $\R^k_-$.
\end{def-equiv}

Для того, чтобы все последующие определения имели смысл, нужно только
сформулировать, что означает гладкость отображения открытого множества
$W$ полупространства $R^n_-$ в аффинное пространство $\R^m$ (для самого
определения гладкого многообразия с краем достаточно случая $m=n$).
Отображение $\Psi:W\to\R^m$ задается набором из $m$ функций $\psi_1$,
\dots, $\psi_m$: $\Psi(x)=(\psi_1(x), \ldots, \psi_m(x))$ ($x\in W$).
Отображение $\Psi$ гладко тогда и только тогда, когда гладки все
функции $\psi_i(x)$, $i=1, \ldots, m$. Поэтому достаточно дать определение
гладкости функции $f:W\to\R$. Дадим (честно говоря, излишне общее для
наших целей) определение гладкости функции $f:X\to\R$ на произвольном
подмножестве $X\subset\R^n$. Гладкость функции~--- понятие локальное.
В частности, можно говорить о гладкости функции в данной точке. Поэтому
мы дадим локальное определение.

\begin{definition}
Говорят, что функция $f:X\to\R$, определенная на подмножестве $X\subset\R^n$,
гладкая, если для любой точки $x\in X$ существует окрестность $U$ точки $x$
в пространстве $\R^n$ и гладкая функция $F:U\to\R$, ограничение которой на
$X\cap U$ совпадает с $f$: $F_{\vert X\cap U}=f_{\vert X\cap U}$.
\end{definition}

\begin{problem} Пусть $f$~--- гладкая функция на полупространстве
$\R^n_-$. Доказать, что она является ограничением на $\R^n_-$ некоторой
гладкой функции, определенной на всем пространстве $\R^n$.
\end{problem}

\begin{problem^*}
Сформулировать и доказать аналог утверждения предыдущей задачи для
гладкой функции $f$ на открытом подмножестве $V$ полупространства $\R^n_-$.
\end{problem^*}

\begin{problem_*}
Доказать, что для гладкой (в смысле сформулированного определения) функции
на открытом подмножестве $V$ полупространства $\R^n_-$ в точках границы
$\partial \R^n_-$ корректно определены все ее частные производные всех
порядков.
\end{problem_*}

После указанных замечаний определение формулируется точно так же,
как и раньше: гладким многообразием с краем называется топологическое
пространство $M^k$ вместе с классом эквивалентных атласов на нем.

\end{document}

