%% Lust updated:

%% \documentstyle[12pt]{article}
\documentstyle{article}

\input amssym.def
\input amssym.tex

%% \marginparwidth 40pt
\textwidth=165mm
%% \textwidth=140mm
\textheight=238mm
%% \textheight=205mm
\addtolength{\topmargin}{-70pt}
\addtolength{\oddsidemargin}{-1.5cm}

\def\R{\Bbb R}
\def\N{\Bbb N}
\def\Z{\Bbb Z}
\def\Q{\Bbb Q}
\def\C{\Bbb C}
\def\CP{\Bbb C\Bbb P}
\def\RP{\Bbb R\Bbb P}
\font\sf=cmss10

% Theorem environments for normal usage
% arabic numbering:
%% \newtheorem{theorem}{Теорема}
%% \newtheorem{corollary}{Следствие}
%% \newtheorem{lemma}{Лемма}
\newtheorem{proposition}{Утверждение}

% Non-italic
% \theorembodyfont{\rmfamily}

\newenvironment{definition}
{\smallskip\noindent{\bf Определение\/}:}{\smallskip\par}
\newenvironment{def-equiv}
{\smallskip\noindent{\bf Определение${}'$\/}:}{\smallskip\par}
\newenvironment{theorem}
{\smallskip\noindent{\bf Теорема\/}.}{\smallskip\par}
\newenvironment{theorem*}
{\smallskip\noindent{\bf Теорема}}{\smallskip\par}
\newenvironment{lemma}
{\smallskip\noindent{\bf Лемма\/}.}{\smallskip\par}
%% \newenvironment{proposition}
%% {\smallskip\noindent{\bf Proposition\/}.}{\smallskip\par}
\newenvironment{statement}
{\smallskip\noindent{\bf Утверждение\/}.}{\smallskip\par}
\newenvironment{example}
{\smallskip\noindent{\bf Пример\/}.}{\smallskip\par}
\newenvironment{examples}
{\smallskip\noindent{\bf Примеры\/}:}{\smallskip\par}
\newenvironment{remark}
{\smallskip\noindent{\bf Замечание\/}.}{\smallskip\par}
\newenvironment{remarks}
{\smallskip\noindent{\bf Замечания\/}.}{\smallskip\par}
\newenvironment{proof}
{\noindent{\bf Доказательство\/}.}{{ $\Box$}\smallskip\par}
\newenvironment{Proof}
{\noindent{\bf Доказательство\/}}{{ $\Box$}\smallskip\par}
\newenvironment{problem}
{\noindent{\bf Задача\/}.}{\smallskip\par}
\newenvironment{problem^*}
{\noindent{\bf Задача${}^*$}.}{\smallskip\par}
\newenvironment{problem^**}
{\noindent{\bf Задача${}^{**}$}.}{\smallskip\par}
\newenvironment{problem_*}
{\noindent{\bf Задача${}_{*}$}.}{\smallskip\par}
\newenvironment{problem_**}
{\noindent{\bf Задача${}_{**}$}.}{\smallskip\par}
\newenvironment{corollary}
{\noindent{\bf Следствие}.}{\smallskip\par}
\newenvironment{Corollary}
{\noindent{\bf {Следствие }}}{\smallskip\par}

\title{Дифференциальная геометрия, лекции для студентов III курса,
осенний семестр 1999--2000 уч.г.}
\author{С.М.Гусейн--Заде}
\date{}
% Not to forget to restore the \date command finally.
\begin{document}
\sloppy

\def\Aut{{\operatorname{Aut}}}
\def\eps{\varepsilon}

{\bf Лекция 11.}
%%
%% 8.11.99

Определение групп когомологий де Рама~-- довольно простое. Однако, его
трудно непосредственно использовать для их вычисления. Даже вычисление
когомологий де Рама аффинного пространства $\R^n$ не является вполне
тривиальным. Исходя из определения, легко их вычислить только для точки и,
возможно, для прямой $\R^1$ и для окружности $S^1$. Так для точки имеем:
$$H^k_{dR}(\bullet)=\cases{
0 &\mbox{при $k\ne 0$,}\cr
\R &\mbox{при $k=0$.}\cr}
$$
Очевидно, что когомологии де Рама являются инвариантами дифференцируемого
типа многообразия, т.е. группы когомологий де Рама диффеоморфных
многообразий изоморфны. В действительности, когомологии де Рама
инвариантны относительно гораздо более слабой эквивалентности. Прежде,
чем описать соответствующее свойство, обсудим поведение когомологий де Рама
при (гладких) отображениях.

Пусть $F:M^n\to N^m$~--- гладкое отображение. Мы знаем, что оно индуцирует
отображение $F^*$ пространств дифференциальных форм на многообразии $N^m$
в пространства дифференциальных форм на многообразии $M^n$: $F^*:
\Omega^k(N^m)\to\Omega^k(M^n)$. При этом отображение (или, правильнее,
отображения) $F^*$ коммутирует (или коммутируют) с внешним
дифференцированием: $F^*d=dF^*$.

\begin{statement}
Отображения $F^*$ индуцируют линейные отображения групп когомологий
де Рама: $F^*:H^k_{dR}(N^m)\to H^k_{dR}(M^n)$.
\end{statement}

\begin{proof}
Отображение $F^*:H^k_{dR}(N^m)\to H^k_{dR}(M^n)$, естественно,
определяется следующим образом. Пусть $a$~--- элемент группы когомолгий
$H^k_{dR}(N^m)$. Он представлен замкнутой $k$--формой $\alpha$
на многообразии $N^m$. Форма $F^*\alpha$ на многообразии $M^n$
замкнута, так как $dF^*\alpha=F^*d\alpha=0$. Тогда $F^*a$~---
элемент группы $H^k_{dR}(M^n)$, представленный формой $F^*\alpha$.
Для доказательства корректности надо проверить, что класс смежности
элемента $F^*\alpha$ не зависит от выбора представителя $\alpha$
класса $a$. Пусть $\alpha^\prime$~--- другая (замкнутая) форма на
многообразии $N^m$, являющаяся представителем класса $a$. Это означает,
что $\alpha^\prime=\alpha+d\beta$ для некоторой $(k-1)$--формы
$\beta$. Имеем $F^*\alpha^\prime=F^*\alpha+F^*d\beta=
F^*\alpha+dF^*\beta$, что и требовалось доказать.
\end{proof}

Имеют место следующие (очевидные) свойства функториальности:\newline
1) $id^*=id$ (здесь одно из отображений $id$~--- это тождественное
отображение многообразия в себя, а другое~--- тождественное отображение
его группы когомологий де Рама); \newline
2) $(F\circ G)^*=G^*\circ F^*$ (здесь $F$~--- отображение $M^n$ в $N^m$,
$G$~--- отображение многообразия $K^\ell$ в $M^n$).\newline
Эти свойства иногда формулируются в виде утверждения, что "когомологии
де Рама являются контравариантными функторами из категории многообразий в
категорию линейных пространств".

\medskip
Очевидно, что когомологии де Рама являются инвариантами дифференцируемого
типа многообразий, т.е. диффеоморфные многообразия имеют изоморфные группы
когомологий. Это можно доказать, например, воспользовавшись свойствами
отображений групп когомологий де Рама, индуцированных отображением
многообразий. Пусть $F:M^n\to N^n$ и $G=F^{-1}:N^n\to M^n$~--- взаимно
обратные диффеоморфизмы многообразий $M^n$ и $N^n$ ($G\circ F=id_{M^n}$,
$F\circ G=id_{N^n}$), $F^*:H^k_{dR}N^n\to H^k_{dR}M^n$ и $G^*:H^k_{dR}M^n\to
H^k_{dR}N^n$~--- отображения групп когомологий, индуцированные отображениями
$F$ и $G$. Тогда $G^*\circ F^*=(F\circ G)^*=(id_{N^n})^*=id_{H^k_{dR}(N^n)}$,
$F^*\circ G^*=(G\circ F)^*=(id_{M^n})^*=id_{H^k_{dR}(M^n)}$. Поэтому
$F^*$ и $G^*$~--- (взаимно обратные) изоморфизмы групп (линейных пространств)
$H^k_{dR}M^n$ и $H^k_{dR}N^n$.

\medskip
{\bf Гомотопическая эквивалентность.}

\smallskip
Мы покажем, что группы когомологий де Рама инвариантны относительно
гораздо более грубого отношения эквивалентности~--- гомотопической
эквивалентности многообразий. Гомотопическая эквивалентность играет очень
большую роль в топологии. Опишем сначала это отношение эквивалентности
между топологическими пространствами. Отношения эквивалентности, которые
мы рассматривали, (гомеоморфность топологических пространств,
диффеоморфность многообразий) определялись сразу
для пространств. В некоторых случаях удобно начинать с отношения
эквивалентности между отображениями. (Вопрос(ы) на сообразительность.
Почему такой путь не используется при определении гомеоморфности или
диффеоморфности? Какое отношение эквивалентности между отображениями
соответствует этим отношениям эквивалентности между пространствами или
многообразиями.) Пусть $X$ и $Y$~--- топологические пространства,
$f$ и $g$~--- непрерывные отображения $X\to Y$.

\begin{definition}
Говорят, что отображения $f$ и $g$ гомотопны ($f\sim g$), если существует
непрерывное семейство отображений $f_t:X\to Y$ такое, что $f_0=f$, $f_1=g$,
т.е. (расшифровка) если существует непрерывное отображение $F:X\times I\to Y$
($I$~--- отрезок $[0, 1]$), для которого $F(x, 0)=f(x)$, $F(x, 1)=g(x)$.
\end{definition}

Здесь $F(x,t)=f_t(x)$. Семейство $f_t$ или отображение $F$ называется
гомотопией между отображениями $f$ и $g$.

Нетрудно видеть, что отношение ${}\sim{}$ гомотопности является отношением
эквивалентности на множестве (непрерывных) отображений топологических
пространств. (Докажите.) Отношение эквивалентности на множестве отображений
(обладающее некоторыми естественными свойствами) индуцирует отношение
эквивалентности между пространствами: пространства $X$ и $Y$ эквивалентны,
если существуют отображения $\varphi: X\to Y$ и $\psi: Y\to X$ такие, что
отображение (композиция) $\psi\circ\varphi$ эквивалентно тождественному
отображению $id_X$ пространства $X$, а отображение $\varphi\circ\psi$
эквивалентно тождественному отображению $id_Y$ пространства $Y$. Если в
качестве отношения эквивалентности рассматривается отношение гомотопности,
то мы приходим к понятию гомотопической эквивалентности.

\begin{definition}
Говорят, что топологические пространства $X$ и $Y$ гомотопически эквивалентны
($X\sim Y$), если существуют (непрерывные) отображения $\varphi: X\to Y$ и
$\psi: Y\to X$ такие, что отображение $\psi\circ\varphi$ гомотопно $id_X$,
а отображение $\varphi\circ\psi$ гомотопно $id_Y$. (Отображения $\varphi$ и
$\psi$ называются гомотопическими эквивалентностями.)
\end{definition}

\begin{problem_*}
Докажите, что гомотопическая эквивалентность является отношением
эквивалентности (между топологическими пространствами).
\end{problem_*}

\begin{examples}
1. Аффинное пространство $\R^n$ гомотопически эквивалентно точке. \newline
2. Окружность $S^1$ гомотопически эквивалентна плоскости без точки
$\R^2\setminus\{0\}$. \newline
3. Прямая $\R^1$ гомотопически не эквивалентна окружности $S^1$.
\end{examples}

%% Мы будем рассматривать гомотопическую эквиваленть (гладких) многообразий.
Следующие утверждения, сформулированные в виде задач, показывают, что
гомотопические эквивалентности между гладкими многообразиями могут быть
выбраны гладкими.

\begin{problem}
Пусть $f$~--- непрерывное отображение компактного многообразия $M^m$ в
многообразие $N^n$. Доказать, что отображение $f$ гомотопно гладкому
отображению $M^m\to N^n$.
\end{problem}

\begin{problem^*}
Доказать утверждение предыдущей задачи для произвольного многообразия $M^m$.
\end{problem^*}

\begin{problem}
Пусть $f$ и $g$~--- гомотопные гладкие отображение компактного многообразия
$M^m$ в многообразие $N^n$. Тогда между ними существует гладкая гомотопия
(т.е. гладкое отображение $F:M^m\times I\to N^n$ такое, что $F(x, 0)=f(x)$,
$F(x, 1)=g(x)$).
\end{problem}

\begin{problem^*}
Доказать утверждение предыдущей задачи для произвольного многообразия $M^m$.
\end{problem^*}

\begin{corollary}
Если гладкие многообразия $M^m$ и $N^n$ гомотопически эквивалентны,
то между ними существуют гладкие гомотопические эквивалентности
$\varphi: M^m\to N^n$ и $\psi: N^n\to M^m$ ($\psi\circ\varphi\sim id_{M^m}$,
$\varphi\circ\psi\sim id_{N^n}$).
\end{corollary}

\medskip
{\bf Гомотопическая инвариантность когомологий де Рама.}

\smallskip
\begin{theorem*}{\bf{ A.}}
Группы когомологий де Рама являются
гомотопическими инвариантами многообразий, т.е. гомотопически
эквивалентные многообразия имеют изоморфные группы когомологий.
\end{theorem*}

Это утверждение является следствие следующей теоремы, которая
в определенном смысле является "более правильной" (или более
математически грамотной) формой утверждения
о гомотопической инвариантности когомологий де Рама. Гладкое отображение
$f:M^m\to N^n$ индуцирует для любого $k$ (линейное) отображение
$f^*=f_k^*: H^k_{dR}(N^n)\to H^k_{dR}(M^m)$ групп когомологий де Рама.

\begin{theorem*}{\bf{ B.}}
Если (гладкие) отображения $f_0$ и $f_1$ многообразия $M^m$ в многообразие
$N^n$ гомотопны, то индуцированные отображения $f_0^*$ и $f_1^*$ групп
когомологий де Рама $H^k_{dR}(N^n)\to H^k_{dR}(M^m)$ совпадают.
\end{theorem*}

{\bf Вывод теоремы A из теоремы B.} Пусть $\varphi: M^m\to N^n$ и
$\psi: N^n\to M^m$~--- гладкие гомотопические эквивалентности между
многообразиями $M^m$ и $N^n$: $\psi\circ\varphi\sim id_{M^m}$,
$\varphi\circ\psi\sim id_{N^n}$). Тогда
$\varphi^*\circ\psi^*=(\psi\circ\varphi)^*=id_{M^m}^*=id_{H^k_{dR}(M^m)}$,
$\psi^*\circ\varphi^*=(\varphi\circ\psi)^*=id_{N^n}^*=id_{H^k_{dR}(N^n)}$.
Следовательно, (линейные) отображения $\varphi^*$ и $\psi^*$ являются
взаимно обратными изоморфизмами между $H^k_{dR}(M^m)$ и $H^k_{dR}(N^n)$.
\hskip1cm $\Box$

\medskip
\begin{Proof}{\bf{ Теоремы B.}} Пусть $f_t:M^m\to N^n$ ($t\in I=[0,1]$)~---
гладкая гомотопия между отображениями $f_0$ и $f_1$ и пусть $F$~--- (гладкое)
отображение $M^m\times I\to N^n$, определяемое формулой $F(x,t)=f_t(x)$.
Нам надо доказать, что для замкнутой $k$--формы $\omega$ на многообразии
$N^n$ формы $f_0^*\omega$ и $f_1^*\omega$ определяют один и тот же класс
когомологий (элемент группы $H^k_{dR}(M^m)$), т.е. что форма
$f_1^*\omega-f_0^*\omega$ на многообразии $M^n$ точна (равна $d\eta$ для
некоторой ($k-1$)-формы $\eta$).

При доказательстве мы будем использовать схему, широко распространенную в
алгебраической топологиии и в коммутативной алгебре. Предположим,
что $D=D_k:\Omega^k(N^n)\to\Omega^{k-1}(M^m)$~--- операторы,
определенные для каждого $k$ на пространстве $\Omega^k(N^n)$ всех
(а не только замкнутых) $k$--форм на многообразии $N^n$), для которых
имеет место равенство $f_1^*-f_0^*=\pm Dd\pm dD$ (т.е. $f^*_{1(k)}-f^*_{0(k)}
=D_{k+1}d_k+d_{k+1}D_k$; здесь $d_k=d$ и $f^*_{i(k)}$~--- соответствующие
операторы (внешнее дифференцирование и оператор, индуцированный отображением
$f_i$) на пространствах $k$--форм, $i=0,1$. В этом случае для замкнутой формы
$\omega$ имеем $f_1^*\omega-f_0^*\omega=\pm d(D\omega)$, что и требовалось.
(Семейство операторов $D_k$, обладающих описанными свойствами, называется
(ко)цепной гомотопией (между $f_0^*$ и $f_1^*$).) Мы (явно) построим
такие операторы $D$. (В действительности у нас знаки $\pm$ в соответствующих
формулах будут отсутствовать: $f_1^*-f_0^*=Dd+dD$.)

Пусть $\omega$~--- $k$-форма на многообразии $N^n$. Рассмотрим ее обратный
образ $F^\ast\omega$ (при отображении $F:M^m\times I\to N^n$) на многообразии
$M^n\times I$. $k$-форма $\Omega$ на декартовом произведении $M^m\times I$
имеет вид
$$
\sum_{i_1<\ldots<i_k}\Omega_{i_1\ldots i_k}dx^{i_1}\wedge\ldots\wedge
dx^{i_k}+\sum_{i_1<\ldots<i_{k-1}}\Omega^\prime_{i_1\ldots i_{k-1}}dt
\wedge dx^{i_1}\wedge\ldots\wedge dx^{i_{k-1}},
$$
где $x^1$, \dots, $x^m$~--- (локальные) координаты на многообразии $M^m$,
$t$~--- (естественная) координата на отрезке $I=[0, 1]$. Отсюда следует, что
форма $\Omega$ однозначно представима в виде $\Omega_1+dt\wedge\Omega_2$,
где формы $\Omega_i$ не содержат дифференциал $dt$ координаты $t$
(коэффициенты форм $\Omega_i$, конечно, являются функциями как от
$x^1$, \dots, $x^m$, так и от $t$; $\Omega_1$~--- $k$--форма, $\Omega_2$~---
$(k-1)$~--- форма). Пусть $F^*\omega=\omega_1+dt\wedge\omega_2$~--- такое
представление для формы $F^*\omega$. Определим $D\omega$ формулой
$$
D\omega=\int_0^1 \omega_2 dt.\eqno(1)
$$
Здесь под интегралом понимается интеграл формы по параметру $t$,
т.е. форма, коэффициенты которой равны интегралам от соответствующих
коэффициентов формы $\omega_2$. После интенрирования по $t$ коэффициенты
формы будут функциями только от $x^1$, \ldots, $x^m$, т.е. $D\omega$
является $(k-1)$--формой на многообразии $M^m$. Для проверки равенства
$f_1^*\omega-f_0^*\omega=Dd\omega+dD\omega$ вычислим
$f_1^*\omega-f_0^*\omega$, $Dd\omega$ и $dD\omega$.

Пусть $i_t:M^m\to M^m\times I$~--- вложение, переводящее $x\in M^m$ в
$(x,t)\in M^m\times I$. Имеем $F\circ i_t=f_t$, $f_t^*\omega=i_t^*\circ
F^*\omega=i_t^*(\omega_1+dt\wedge\omega_2)={\omega_1}\vert_{t=const}$
(т.к. $i_t^*dt=0$). Поэтому
$$
f_1^*\omega-f_0^*\omega={\omega_1}\vert_{t=1}-{\omega_1}\vert_{t=0}=
\int_0^1 {\partial\omega_1\over\partial t}dt.\eqno(2)
$$
Из (1) следует, что
$$
dD\omega=\int_0^1 d_x\omega_2 dt,\eqno(3)
$$
где через $d_x\omega_2$ обозначен внешний дифференциал формы $\omega_2$ по
$x$-ко\-ор\-ди\-на\-там (сумма мономов формы $d\omega_2$, не содержащих
дифференциал $dt$). Для вычисления $Dd\omega$ надо написать представление
формы $F^* d\omega$ в виде $\Omega_1+dt\wedge\Omega_2$. Имеем $F^* d\omega=
d(F^*\omega)=d(\omega_1+dt\wedge\omega_2)=d_x\omega_1+dt\wedge
({\partial\omega_1/\partial t})-dt\wedge d_x\omega_2$, откуда
$$
Dd\omega=\int_0^1 ({\partial\omega_1\over\partial t}-d_x\omega_2)dt.\eqno(4)
$$
Формулы (2), (3) и (4) вместе дают требуемое равенство
$f_1^*\omega-f_0^*\omega=Dd\omega+dD\omega$.
\end{Proof}

\end{document}

