%% Lust updated:

%% \documentstyle[12pt]{article}
\documentstyle{article}

\input amssym.def
\input amssym.tex

%% \marginparwidth 40pt
\textwidth=168mm
%% \textwidth=140mm
\textheight=250mm
%% \textheight=205mm
\addtolength{\topmargin}{-70pt}
\addtolength{\oddsidemargin}{-1.5cm}

\def\R{\Bbb R}
\def\N{\Bbb N}
\def\Z{\Bbb Z}
\def\Q{\Bbb Q}
\def\C{\Bbb C}
\def\CP{\Bbb C\Bbb P}
\def\RP{\Bbb R\Bbb P}
\font\sf=cmss10

% Theorem environments for normal usage
% arabic numbering:
%% \newtheorem{theorem}{Теорема}
%% \newtheorem{corollary}{Следствие}
%% \newtheorem{lemma}{Лемма}
\newtheorem{proposition}{Утверждение}

% Non-italic
% \theorembodyfont{\rmfamily}

\newenvironment{definition}
{\smallskip\noindent{\bf Определение\/}:}{\smallskip\par}
\newenvironment{def-equiv}
{\smallskip\noindent{\bf Определение${}'$\/}:}{\smallskip\par}
\newenvironment{theorem}
{\smallskip\noindent{\bf Теорема\/}.}{\smallskip\par}
\newenvironment{theorem*}
{\smallskip\noindent{\bf Теорема}}{\smallskip\par}
\newenvironment{lemma}
{\smallskip\noindent{\bf Лемма\/}.}{\smallskip\par}
%% \newenvironment{proposition}
%% {\smallskip\noindent{\bf Proposition\/}.}{\smallskip\par}
\newenvironment{statement}
{\smallskip\noindent{\bf Утверждение\/}.}{\smallskip\par}
\newenvironment{example}
{\smallskip\noindent{\bf Пример\/}.}{\smallskip\par}
\newenvironment{examples}
{\smallskip\noindent{\bf Примеры\/}:}{\smallskip\par}
\newenvironment{remark}
{\smallskip\noindent{\bf Замечание\/}.}{\smallskip\par}
\newenvironment{remarks}
{\smallskip\noindent{\bf Замечания\/}.}{\smallskip\par}
\newenvironment{proof}
{\noindent{\bf Доказательство\/}.}{{ $\Box$}\smallskip\par}
\newenvironment{Proof}
{\noindent{\bf Доказательство\/}}{{ $\Box$}\smallskip\par}
\newenvironment{problem}
{\noindent{\bf Задача\/}.}{\smallskip\par}
\newenvironment{problem^*}
{\noindent{\bf Задача${}^*$}.}{\smallskip\par}
\newenvironment{problem^**}
{\noindent{\bf Задача${}^{**}$}.}{\smallskip\par}
\newenvironment{problem_*}
{\noindent{\bf Задача${}_{*}$}.}{\smallskip\par}
\newenvironment{problem_**}
{\noindent{\bf Задача${}_{**}$}.}{\smallskip\par}
\newenvironment{corollary}
{\noindent{\bf Следствие}.}{\smallskip\par}
\newenvironment{Corollary}
{\noindent{\bf {Следствие }}}{\smallskip\par}

\title{Дифференциальная геометрия, лекции для студентов III курса,
осенний семестр 1999--2000 уч.г.}
\author{С.М.Гусейн--Заде}
\date{}
% Not to forget to restore the \date command finally.
\begin{document}
\sloppy

\def\Aut{{\operatorname{Aut}}}
\def\eps{\varepsilon}

\begin{problem_**}
Что произойдет, если в определении гладкого многообразия с краем вместо
(замкнутого) полупространства $\R^n_-$ мы возьмем открытое полупространство
${\R^n_-}'=\{(x^1, \ldots, x^n)\in\R^n: x^1 < 0\}$?
\end{problem_**}

\begin{definition}
Говорят, что точка $x\in M^n$ гладкого многообразия $M^n$ с краем
принадлежит краю (многообразия $M^n$), если в некоторой карте $(U, \Psi)$
(из атласа, определяющего гладкую структуру на $M^k$; $x\in U$), в которой
$\Psi: U\to V\subset \R^n_-$, $\Psi(x)\in\partial\R^n_-=
\{(x^1, \ldots, x^n)\in\R^n: x^1 = 0\}$.
\end{definition}

\begin{problem}
Доказать, что если в одной карте $(U, \Psi)$, $\Psi: U\to V\subset \R^n_-$,
образ $\Psi(x)$ точки $x$ принадлежит границе $\partial\R^n_-$
полупространства $\R^n_-$, то то же самое имеет место в любой карте.
\end{problem}

({\it Указание.} Это утверждение может быть выведено, например, из
теоремы об обратном отображении).

Множество $\partial M^n$ точек многообразия $M^n$, принадлежащих его краю,
естественно, называется краем многообразия $M^n$.
Нетрудно видеть, что край $\partial M^n$ $n$--мерного многообразия $M^n$
с краем само является гладким многообразием размерности $n-1$ без края.
Нетрудно описать атлас на краю $\partial M^n$, задающий на нем структуру
гладкого многообразия. Пусть $\{(U_\alpha, \Psi_\alpha)\}$~--- атлас на
многообразии $M^n$ (задающий на нем гладкую структуру). Атласом на краю
$\partial M^n$ является семейство карт $\{(U_\alpha^\prime,
\Psi_\alpha^\prime)\}$ с $U_\alpha^\prime=U_\alpha\cap\partial M^n$,
$\Psi_\alpha^\prime=h\circ{\Psi_\alpha}_{\vert U_\alpha^\prime}$, где
$h$~--- естественный изоморфизм границы (края) $\partial\R^n_-$
полупространства $\R^n_-$ со стандартным $(n-1)$--мерным аффинным
пространством $\R^{n-1}$: $h(0, x^2, \ldots, x^n)=(x^2, \ldots, x^n)$.
Более того, имеет место следующий факт:

\begin{statement}
Если многообразие $M^n$ с краем ориентировано, то его край $\partial M^n$
ориентируем и на нем может быть определена каноническая ориентация.
\end{statement}

\begin{Proof} (или, правильнее, описание ориентации края $\partial M^n$).
Пусть $\{(U_\alpha, \Psi_\alpha)\}$~--- ориентирующий атлас на многообразии
$M^n$. В точках $y\in\partial\R^n_-$ матрица дифференциала (матрица Якоби)
отображения $\Psi_\alpha\circ\Psi_\beta^{-1}:(x^1, \ldots, x^n)\mapsto
(\widetilde x^1, \ldots, \widetilde x^n)
$ имеет вид
$$
\left(
\begin{array}{cccc}
{{\partial \widetilde x^1}\over{\partial x^1}} & 0 & \ldots & 0\\
\vspace{1mm}
{{\partial \widetilde x^2}\over{\partial x^1}} & {\ } & {\ } & {\ }\\
\vdots & {\ } & \mbox{\Large $*$} & {\ }\\
{{\partial \widetilde x^n}\over{\partial x^1}} & {\ } & {\ } & {\ }
\end{array}
\right),
$$
где $\mbox{\Large $*$}=\left({{\partial \widetilde x^i}\over
{\partial x^j}}\right)_{{i=2, \ldots, n}\atop {j=2, \ldots, n}}$,
${{\partial \widetilde x^1}\over{\partial x^1}}\ge 0$ (поскольку при
отрицательных значениях $x^1$ координата $\widetilde x^1$ тоже отрицательна).
Так как определитель (полной) матрицы Якоби положителен (поскольку
рассматриваемый атлас~--- ориентирующий), то $\mbox{det\,}
\left({{\partial \widetilde x^i}\over{\partial x^j}}\right)
_{{i=2, \ldots, n}\atop {j=2, \ldots, n}}>0$ и, следовательно,
описанный выше атлас $\{(U_\alpha^\prime, \Psi_\alpha^\prime)\}$
является ориентирующим для края $\partial M^n$ многообразия $M^n$.
\end{Proof}

Приведенное описание может быть переформулировано следующим образом.
Пусть $v_0$~--- вектор в касательном пространстве к многообразию
$M^n$ в точке $x$, принадлежащей краю $\partial M^n$ и направленный
наружу. Последнее означает, что в локальных координатах (со значениями
в полупространстве $\R^n_-$) производная $v_0x^1$ координаты $x^1$ по
направлению вектора $v_0$ положительна. (Иногда говорят, что $v_0$~---
внешняя нормаль к краю $\partial M^n$ многообразия $M^n$. Строго говоря,
это имеет смысл только если на многообразии $M^n$ задана риманова
метрика. Впрочем, от ее выбора определение ориентации (см. ниже) не зависит.)
Тогда репер $v_1$, \dots, $v_{n-1}$ на краю $\partial M^n$ положительно
ориентирован тогда и только тогда, когда репер $v_0$, $v_1$, \dots, $v_{n-1}$
на многообразии $M^n$ положительно ориентирован.

\begin{problem^*}
Доказать, что любое гладкое $(n-1)$--мерное подмногообразие
$n$--мерного аффинного пространства $\R^n$ ориентируемо.
\end{problem^*}

\begin{problem_*}
Верно ли, что любое гладкое $(n-1)$--мерное подмногообразие
области $n$--мерного аффинного пространства $\R^n$ ориентируемо?
\end{problem_*}

\begin{problem}
Верно ли, что любое гладкое $(n-1)$--мерное подмногообразие $M^{n-1}$
замкнутого (т.е.~--- компактного без края) $n$--мерного многообразия
ориентируемо?
\end{problem}

\begin{problem}
Доказать, что пространства $TM^n$ и $T^*M^n$ касательного и кокасательного
расслоений над (любым) многообразием $M^n$ ориентируемы. Доказать, что
пространство $\wedge^n TM^n$ расслоения $n$--форм над многообразием $M^n$
ориентируемо. Верно ли, что пространство $T^{k, \ell}M^n$ расслоения тензоров
типа $(k, \ell)$ над многообразием $M^n$ ориентируемо?
\end{problem}

\begin{problem}
Какие из следующих многообразий ориентируемы? a) $S^n$; b) $\RP^n$;
c) $\CP^n$; d) $SO(n)$; e) многообразие единичных касательных векторов
на проективном пространстве $\RP^n$ (пространство $\RP^n$ является фактором
стандартной сферы $S^n$ по антиподальной инволюции,
вектор, касательные к $\RP^n$ единичен, если
единичен соответствующий касательный вектор к сфере $S^n$); f) многообразие
аффинных прямых на плоскости $\R^2$.
\end{problem}

\medskip
{\bf Разбиение единицы.}

\smallskip
Как уже говорилось, в настоящий момент понятие разбиения единицы
требуется нам для того, чтобы определить интеграл $n$--формы по
компактному ориентированному $n$--мерному многообразию. (Можно
не предполагать, что многообразие компактно, но в этом случае надо
требовать, чтобы интегрируемая по нему форма имела компактный носитель.
Иначе возникают проблемы со сходимостью интеграла.) Поскольку помимо
частной задачи, решаемой нами в данный момент, (определение интеграла
формы) разбиение единицы имеет множество важных приложений, мы докажем
его существование в форме, более сильной, чем нам необходимо: для
произвольных (не обязательно компактных многообразий).

Пусть $M^n$~--- гладкое многообразие (с краем или без), $\{U_\alpha\}$~---
его покрытие открытыми множествами $U_\alpha$: $\bigcup_\alpha U_\alpha=
M^n$.

\begin{definition}
Разбиением единицы, вписанным в покрытие $\{U_\alpha\}$, называется
семейство (гладких) функций $\{\varphi_\alpha\}$ на многообразии $M^n$
такое, что: \newline
1) $0\le \varphi_\alpha(x)\le 1$ для любой точки $x\in M^n$; \newline
2) носитель $supp\,\varphi_\alpha=\overline{\{x\in M^n:\varphi_\alpha(x)\ne
0\}}$ функции $\varphi_\alpha$ содержится в $U_\alpha$ (через $\overline X$
обозначается замыкание подмножества $X\subset M^n$); \newline
3) у любой точки $x\in M^n$ существует ее окрестность $U$, для которой
количество функций $\varphi_\alpha$, не равных (тождественно) нулю на $U$,
конечно; \newline
4) $\sum\limits_{\alpha}\varphi_\alpha\equiv 1$ (указанная сумма имеет
смысл в силу условия 3).
\end{definition}

\begin{remark}
Хотя априори мы ничего не предполагаем о количестве (мощности множества)
элементов покрытия $U_\alpha$, однако без ограничения общности можно
считать, что множество индексов $\alpha$ не более, чем счетно. Более точно,
можно показать, что: 1) из любого (открытого) покрытия (гладкого) многообразия
можно выбрать не более чем счетное; 2) в любом случае множество тех индексов
$\alpha$, для которых функция $\varphi_\alpha$ не равна тождественно нулю,
не более чем счетно. ({\bf Задача:} докажите это.)
\end{remark}

\begin{theorem}
Для любого открытого покрытия $\{U_\alpha\}$ многообразия
$M^n$ существует вписанное в него разбиение единицы.
\end{theorem}

\begin{remark}
Хотя априори мы ничего не предполагаем о количестве (мощности множества)
элементов покрытия $U_\alpha$, однако без ограничения общности можно
считать, что множество индексов $\alpha$ не более, чем счетно. Более точно,
можно показать, что: 1) из любого (открытого) покрытия (гладкого) многообразия
можно выбрать не более чем счетное; 2) в любом случае множество тех индексов
$\alpha$, для которых функция $\varphi_\alpha$ не равна тождественно нулю,
не более чем счетно. ({\bf Задача:} докажите это.)
\end{remark}

\begin{proof} Покажем сначала, что любое многообразие может быть
представлено как объединение счетного числа компактных множеств.
Внутренностью $Int\,Y$ подмножества $Y$ топологического пространства $X$
называется $X\setminus\overline{X\setminus Y}$, т.е. множество точек $x$,
лежащих в $Y$ вместе с некоторой окрестностью $U=U(x)$.

\begin{lemma} Существует такая последовательность $K_i$ $(i=1, 2, \ldots)$
компактных подмножеств многообразия $M^n$, что: \newline
1) $K_i\subset Int\,K_{i+1}$; \newline
2) $\bigcup\limits_{i=1}^\infty K_i=M^n$.
\end{lemma}

\begin{remark}
Если многообразие $M^n$ компактно, то можно положить $K_i=M^n$ для всех $i$.
\end{remark}

\begin{proof}
Нетрудно показать, что многообразие $M^n$ имеет счетное покрытие
открытыми областями $W_i$, каждая из которых является открытым шаром
(некоторого радиуса $r_i$) в какой-нибудь из координатных окрестностей
(вообще говоря, каждая в своей). (Такое покрытие можно построить,
например, следующим способом. Следует взять элементы счетной базы
открытых множеств многообразия $M^n$, содержащиеся в картах некоторого
атласа (зафиксировав свою карту для каждого из элементов базы). Это
семейство также является базой открытых множеств в $M^n$. В качестве
покрытия $\{W_i\}$ можно взять семейство всех открытых шаров рационального
радиуса с центрами в рациональных точках в этих элементах базы (в
соответствующих картах).) Теперь пусть $K_1$~--- замкнутый шар радиуса
$(1-1)\cdot r_1$ в шаре $W_1$; $K_2$~--- объединение замкнутого шара радиуса
$(1-{1\over 2})\cdot r_1$ в шаре $W_1$ и замкнутого шара радиуса $(1-1)\cdot r_2$ в
шаре $W_2$; \dots; $K_i$~--- объединение замкнутого шара радиуса
$(1-{1\over i})\cdot r_1$ в шаре $W_1$, замкнутого шара радиуса
$(1-{1\over{i-1}})\cdot r_2$ в шаре $W_2$, \dots, замкнутого шара радиуса
$(1-{1\over 2})\cdot r_{i-1}$ в шаре $W_{i-1}$ и замкнутого шара радиуса
$(1-1)\cdot r_i$ в шаре $W_i$; {\dots} Нетрудно видеть, что построенная
последовательность множеств $K_i$ обладает требуемыми свойствами.
\end{proof}

Для каждой точки $x\in M^n$ выберем окрестность $A(x)$, обладающую
следующими свойствами: \newline
1) $A(x)$ содержится в одном из элементов покрытия $U_\alpha$; \newline
2) $A(x)$ является (открытым) шаром с центром в точке $x$ (некоторого
радиуса $r=r(x)$) в некоторой координатной окрестности; \newline
3) если $x\in K_i\setminus K_{i-1}$, то окрестность $A(x)$ не пересекается
ни с множеством $M^n\setminus K_{i+1}$, ни с множеством $K_{i-1}$. \newline
Пусть $A'(x)$ и $A''(x)$~--- открытые шары в шаре $A(x)$ радиусов $r(x)/3$
и $2r(x)/3$ соответственно. Пусть $\eta(t)$~--- бесконечно дифференцируемая
функция переменной $t$, которая принимает значения от $0$ до $1$, равна
единице при $t<{1\over 3}$ и равна нулю при $t>{2\over 3}$ (существование
подобной функции доказывалось в курсе анализа). Пусть $\psi_x$~--- (бесконечно
дифференцируемая) функция на многообразии $M^n$, равная $\eta(r/r(x))$
в шаре $A(x)$ ($r$~--- ``растояние'' до центра в шаре $A(x)$) и равная нулю
вне $A(x)$. Семейство $\{A'(x)\}$ является открытым покрытием многообразия
$M^n$. Для любого компактного множества из этого покрытия можно выбрать
конечное. Пусть $x_1$, \dots, $x_{k_1}$~--- такое множество точек
(компактного) множества $K_1$, что $K_1\subset\bigcup\limits_{i=1}^{k_1}
A'(x_i)$; $x_{k_1+1}$, \dots, $x_{k_2}$--- такое множество точек из
$K_2\setminus K_1$, что $K_2\subset\bigcup\limits_{i=1}^{k_2}A'(x_i)$; \dots;
$x_{k_{s-1}+1}$, \dots, $x_{k_s}$--- такое множество точек из
$K_s\setminus K_{s-1}$, что $K_s\subset\bigcup\limits_{i=1}^{k_s}A'(x_i)$;
{\dots} Функции $\psi_i=\psi_{x_i}$ обладают следующими свойствами: \newline
1) $0\le \psi_i(x)\le 1$; \newline
2) $supp\,\psi_i\subset A(x_i)$; \newline
3) для любой точки $x\in M^n$ существует такой номер $i$, что $\psi_i(x)=1$;
\newline
4) множество $K_{s+1}$ пересекается с $supp\,\psi_i$ только если
$i\le k_{s+2}$; поэтому у любой точки из множества $K_s$ существует
ее окрестность ($Int\,K_{s+1}$), для которой количество функций $\psi_i$,
не равных (тождественно) нулю на ней, конечно. \newline

\begin{remark}
Существование последовательности функций $\psi_i$, обладающей описанными
здесь свойствами, полезно для ряда задач (например, для доказательства
вложимости гладкого многообразия в аффинное пространство).
\end{remark}

Для каждого $i$ выберем $\alpha=\alpha(i)$ так, что $A(x_i)\subset U_\alpha$
(тогда $supp\,\psi_i$ содержится в $U_{\alpha(i)}$). Положим
$$
\varphi_\alpha(x)={{\sum\limits_{i:\,\alpha=\alpha(i)}\psi_i(x)}\over
{\sum\limits_{i}\psi_i(x)}}.
$$
Нетрудно видеть, что семейство функций $\varphi_\alpha$ является
разбиением единицы, вписанным в покрытие $\{U_\alpha\}$.
\end{proof}

\end{document}
