%% Lust updated:

%% \documentstyle[12pt]{article}
\documentstyle{article}

\input amssym.def
\input amssym.tex

\marginparwidth 40pt
\textwidth=152mm
%% \textwidth=140mm
\textheight=220mm
%% \textheight=203mm

\def\R{\Bbb R}
\def\N{\Bbb N}
\def\Z{\Bbb Z}
\def\Q{\Bbb Q}
\def\C{\Bbb C}
\def\CP{\Bbb C\Bbb P}
\def\RP{\Bbb R\Bbb P}
\font\sf=cmss10

% Theorem environments for normal usage
% arabic numbering:
%% \newtheorem{theorem}{Теорема}
\newtheorem{corollary}{Следствие}
%% \newtheorem{lemma}{Лемма}
\newtheorem{proposition}{Утверждение}

% Non-italic
% \theorembodyfont{\rmfamily}

\newenvironment{definition}
{\smallskip\noindent{\bf Определение\/}:}{\smallskip\par}
\newenvironment{def-equiv}
{\smallskip\noindent{\bf Определение${}'$\/}:}{\smallskip\par}
\newenvironment{theorem}
{\smallskip\noindent{\bf Теорема\/}.}{\smallskip\par}
\newenvironment{theorem*}
{\smallskip\noindent{\bf Теорема}}{\smallskip\par}
\newenvironment{lemma}
{\smallskip\noindent{\bf Лемма\/}.}{\smallskip\par}
%% \newenvironment{proposition}
%% {\smallskip\noindent{\bf Proposition\/}.}{\smallskip\par}
\newenvironment{statement}
{\smallskip\noindent{\bf Утверждение\/}.}{\smallskip\par}
\newenvironment{example}
{\smallskip\noindent{\bf Пример\/}.}{\smallskip\par}
\newenvironment{examples}
{\smallskip\noindent{\bf Примеры\/}:}{\smallskip\par}
\newenvironment{remark}
{\smallskip\noindent{\bf Замечание\/}.}{\smallskip\par}
\newenvironment{remarks}
{\smallskip\noindent{\bf Замечания\/}.}{\smallskip\par}
\newenvironment{proof}
{\noindent{\bf Доказательство\/}.}{{ $\Box$}\smallskip\par}
\newenvironment{Proof}
{\noindent{\bf Доказательство\/}}{{ $\Box$}\smallskip\par}
\newenvironment{problem}
{\noindent{\bf Задача\/}.}{\smallskip\par}
\newenvironment{problem^*}
{\noindent{\bf Задача${}^*$}.}{\smallskip\par}
\newenvironment{problem^**}
{\noindent{\bf Задача${}^{**}$}.}{\smallskip\par}
\newenvironment{problem_*}
{\noindent{\bf Задача${}_{*}$}.}{\smallskip\par}
\newenvironment{problem_**}
{\noindent{\bf Задача${}_{**}$}.}{\smallskip\par}

\begin{document}

\def\Aut{{\operatorname{Aut}}}
\def\eps{\varepsilon}

{\bf Лекция 2.}
%% Окончательная форма.
%% 13.09.2000 г.

Пусть $M^k$~--- $k$--мерное подмногообразие в области $U\subset\R^n$
(например, в самом пространстве $\R^n$), задаваемое уравнениями
$$
\begin{array}{c}
f_1(x^1, \ldots, x^n)=0,\\
\vdots\\
f_{n-k}(x^1, \ldots, x^n)=0,\\
\end{array}
$$
где ${\rm rk}\,\left({{\partial f_i}\over{\partial x^j}}(p)\right)=n-k$ в
любой точке $p\in M^k$. Мы показали (теорема о неявной функции), что для
любой точки $p$ в некоторой ее окрестности $U$ подмногообразие $M^k$
является графиком (гладкого) отображения $\R^k\to\R^{n-k}$, т.е.
некоторые $(n-k)$ координат из $x^1$, \dots, $x^n$ (гладко) выражаются
через остальные $k$ координат. Таким образом в этой окрестности точка
подмногообразия $M^k$ однозначно задается указанным набором из $k$ чисел,
а само подмногообразие $M^k$ является образом невырожденного (т.е.
ранга $k$) отображения окрестности нуля в $\R^k$ в окрестность нуля в $\R^n$.

Таким образом, подмногообразие $M^k$ области $U\subset\R^n$ может быть
покрыто некоторым количеством открытых областей, в каждой из которых
точка $M^k$ однозначно определяется некоторыми координатами~--- набором
из $k$ вещественных чисел, т.е. точкой пространства $\R^k$ (из некоторого
открытого множества). Эти наборы чисел (для двух областей, имеющих
непустое пересечение) гладко выражаются друг через друга. При этом
сами по себе координаты не являются частью понятия подмногообразия.
В окрестности точки они могут быть введены различными способами (даже
если в качестве них берется часть декартовых координат). Такое описание
подмногообразий в аффинных пространствах (или в областях в них) принимается
за общее определение многообразия.

Сначала напомним понятие топологического пространства.

\begin{definition}
Топологическое пространство~--- это множество $X$ с выделенным классом
подмножеств, называемых открытыми. При этом пустое множество и само $X$
открыты, пересечение конечного числа или объединение любого числа открытых
множеств открыто.
\end{definition}

Окрестностью точки $p$ топологического пространства $X$ называется
любое открытое множество, содержащее $p$. Для топологического пространства
$X$ можно говорить о пределе последовательности точек $\{p_i\}$ из $X$
и о пределе функции $f(p)$ при $p\to p_0$, о непрерывности функции на
пространстве $X$, о непрерывности отображения $X$ в топологическое
пространство $Y$, ... Например, отображение $f:X\to Y$ непрерывно, если
прообраз любого открытого множества в пространстве $Y$ открыт в
пространстве $X$. Любое подмножество $Y$ топологического пространства $X$
обладает естественной топологией, {\bf индуцированной} из пространства $X$:
открытыми подмножествами пространства $Y$ являются пересечения $Y$ с
открытыми подмножествами пространства $X$.

Нам нужны будут понятия хаусдорфовости и сепарабельности. Есть несколько
различных понятий хаусдорфовости (впрочем, для наших целей подходит
любое из них). Чтобы в дальнейшем не останавливаться на общетопологических
проблемах, сформулируем более сильное.

\begin{definition}
Говорят, что топологическое пространство $X$ хаусдорфово,
если любые два непересекающихся замкнутых подмножества в $X$ имеют
непересекающиеся окрестности. (Окрестностью замкнутого множества
называется (любое) содержащее его открытое множество.)
\end{definition}

Хаусдорфовость пространства по--существу означает единственность
предела. Примером нехаусдорфова пространства является, так называемое,
двоеточие Александрова~--- топологическое пространство $X$, состоящее
из двух точек $a$ и $b$, в котором открытыми подмножествами
являются пустое множество $\emptyset$, $\{a\}$ и все пространство $X$.
Другим (более показательным для обсуждения ниже понятия гладкого
многообразия) примером является прямая $\R$, к которой добавлена
еще одна точка $0'$ ("еще один нуль") так, что базой окрестностей
любой точки $a$ из $\R$ (включая $0$) является семейство интервалов
$(a-\eps, a+\eps)$ ($\eps>0$), а базой окрестностей точки $0'$
является семейство множеств вида $\left((-\eps, \eps)\setminus\{0\}\right)
\cup\{0'\}$. (Семейство окрестностей точки $x$ топологического пространства
$X$ называется базой ее окрестностей, если любая окрестность точки $x$
содержит окрестность из этого семейства. Топология на пространстве $X$
может быть определена заданием базы окрестностей для каждой точки $x\in X$.)

Сепарабельность пространства означает, что это пространство "не
слишком велико".

\begin{definition}
Базой (открытых множеств) пространства $X$ называется семейство открытых
подмножеств пространства $X$ такое, что любое открытое подмножество
пространства $X$ является объединением некоторого количества (вообще говоря,
бесконечного) подмножеств из этого семейства.
\end{definition}

\begin{definition}
Говорят, что топологическое пространство $X$ сепарабельно,
если оно имеет счетную базу.
\end{definition}

Эквивалентно, топологическое пространство $X$ сепарабельно, если в нем
имеется счетное семейство открытых подмножеств такое, что для любой
точки $x\in X$ и для любой ее окрестности $U$ имеется множество из
указанного семейства, содержащее точку $x$ и содержащееся в множестве $U$.

Примером несепарабельного топологического пространства является дизъюнктное объединение
несчетного числа произвольных (непустых) топологических пространств. (Дизъюнктное
объединение топологических пространств $X_\alpha$ ($\alpha\in\Omega$)~---
это объединение (непересекающихся) множеств $X_\alpha$, наделенное
топологией, в которой множество $U$ открыто тогда и только тогда, когда
для любого $\alpha\in\Omega$ пересечение $U\cap X_\alpha$ открыто в
пространстве $X_\alpha$. Более явно описанным примером несепарабельного
пространства является множество $\R^2\times\R^2$, в котором
база окрестностей точки $(u_0, v_0)$ состоит из множеств вида
$\{(u, v): \vert u-u_0\vert<\varepsilon, v=v_0\}$ ($\varepsilon>0$).

Пространство $R^n$ и любое его подпространство (рассматриваемое с
индуцированной топологией) очевидным образом хаусдорфовы и сепарабельны.
Если при обобщении понятия подмногообразия аффинного пространства мы
не хотим зайти слишком далеко, от соответствующего обобщения следует
потребовать хаусдорфовости и сепарабельности.


\medskip
Как мы знаем, в некоторой окрестности любой точки подмногообразия $M^k$
аффинного пространства $\R^n$ на $M^k$ можно ввести гладкие локальные
координаты ($k$ величин, которые однозначно определяют точку множества
$M^k$), в качестве которых могут быть взяты некоторые из аффинных
координат $x^1$, \dots, $x^n$ в пространстве $\R^n$. Это свойство мы
хотели взять за основу для общего определения (абстрактного) многообразия.

\begin{definition}
Картой ($k$--мерной) $(U, \Psi)$ на топологическом пространстве $X$
называется гомеоморфизм (т.е. взаимно--однозначное, взаимно--непрерывное
отображение) $\Psi:U\to V$ открытого множества $U\subset X$ на
открытое множество $V\subset \R^k$.
\end{definition}

\begin{definition}
Говорят, что карты $(U_1, \Psi_1)$ и $(U_2, \Psi_2)$
($\Psi_i:U_i\to V_i$) согласованы, если отображения
$\Psi_2\circ\Psi_1^{-1}:\Psi_1(U_1\cap U_2)\to\Psi_2(U_1\cap U_2)$
и $\Psi_1\circ\Psi_2^{-1}:\Psi_2(U_1\cap U_2)\to\Psi_1(U_1\cap U_2)$~---
гладкие (т.е. бесконечно--дифференцируемые).
\end{definition}

\begin{definition}
Атласом на топологическом пространстве $X$ называется система
карт $\{(U_\alpha, \Psi_\alpha)\}$ на $X$, каждые две из которых
согласованы.
\end{definition}

\begin{definition}
Говорят, что атласы $\{(U_\alpha, \Psi_\alpha)\}$ и $\{(U^\prime_\beta,
\Psi^\prime_\beta)\}$ эквивалентны, если любая карта из первого атласа
согласована с любой картой из второго атласа.
\end{definition}

Нетрудно видеть, что описанное отношение действительно является отношением
эквивалентности, т.е. обладает свойствами рефлексивности, симметричности
и транзитивности.

\smallskip
{\bf Задача${}_*$.} Два атласа эквивалентны тогда и только тогда,
когда их объединение также является атласом.
\smallskip

\begin{definition}
Гладким многообразием размерности $k$ называется хау\-с\-дор\-фо\-во
сепарабельное топологическое пространство $M^k$ вместе с атласом на нем.
\end{definition}

Примеры объектов, которые (в естественном смысле) являются "гла\-д\-ки\-ми
многообразиями", не удовлетворяющими аксиомам хаусдорфовости и
сепарабельности, были приведены на предыдущей лекции. Как объяснялось,
они (ни в каком смысле) не изоморфны подмногообразиям аффинного
пространства.

\begin{remark}
Условие сепарабельности гарантирует (и эквивалентно тому), что из
любого атласа на многообразии можно выбрать не более чем счетный податлас.
(Задача${}_*$. Докажите это.)
\end{remark}

Выделение одного конкретного атласа выглядит "не вполне инвариантным".
Поэтому часто определение формулируется чуть--чуть иначе.

\begin{def-equiv}
Гладким многообразием размерности $k$ называется топологическое
пространство $M^k$ вместе с классом эквивалентных атласов на нем.
\end{def-equiv}

\begin{examples}
1) любая (открытая) область евклидова пространства; \newline
2) любое открытое подмножество в многообразии; \newline
3) любое подмногообразие области евклидова пространства; \newline
4) $n$--мерное проективное пространство $\RP^n$; \newline
5) группа $SO(n)$ ортогональных матриц с определителем,
равным единице; \newline
6) так называемое, грассманово многоообразие $Gr(n,k)$ $k$--мерных
линейных подпространств в $n$--мерном векторном пространстве, \dots
\end{examples}

\begin{problem}
Доказать, что $\RP^n$, $Gr(n,k)$ и $SO(n)$ являются многообразиями (в последнем случае
доказать, что $SO(n)$ является подмногообразием в (линейном) пространстве
матриц размера $n\times n$).
\end{problem}

\begin{remark}
Когда говорят, что что-то (например, $\RP^n$) является гладким
многообразием, то подразумевают, что оно является таковым в {\it некотором
естественном смысле}, т.е. при естественном выборе гладкой структуры
(которая определяется выбором атласа).
\end{remark}

\begin{remark}
Если в определении согласованности карт потребовать, чтобы отображения
$\Psi_2\circ\Psi_1^{-1}$ и $\Psi_1\circ\Psi_2^{-1}$ были вещественно--
или комп\-лекс\-но--ана\-ли\-ти\-чес\-ки\-ми (в последнем случае пространство
$\R^k$ должно быть заменено на $\C^k$), то мы приходим к определению
ве\-щест\-вен\-но-- или комп\-лекс\-но--ана\-ли\-ти\-чес\-ко\-го
многообразия. Например, проективное пространство $\RP^n$ является
(вещественно) аналитическим многообразием, комплексное проективное
пространство $\CP^n$ является комплексно--ана\-ли\-ти\-чес\-ким многообразием.
(Свойства ве\-щест\-вен\-но-- и комп\-лекс\-но--ана\-ли\-ти\-чес\-ких
многообразий существенно отличаются от свойств обычных (гладких, т.е.
$C^\infty$) многообразий. Например, на аналитическом многообразии
отсутствует (аналитическое) разбиение единицы.)
Если же потребовать, чтобы эти отображения были класса гладкости $C^r$
(т.е., чтобы их компоненты имели непрерывные частные производные до
порядка $r$ включительно), получаем определение многообразия класса гладкости
$C^r$ (при $r=0$~--- топологического многообразия).
\end{remark}

\begin{definition}
Говорят, что функция $f:U\to \R$, заданная на области $U$ гладкого
(или аналитического) многообразия $M^k$ гладкая (соответственно~---
аналитическая), если для любой карты $(U_\alpha, \Psi_\alpha)$ (из
атласа, задающего гладкую структуру на $M^k$) функция
$f\circ\Psi_\alpha^{-1}$ является гладкой (соответственно~---
аналитической) функцией (на области $\Psi_\alpha(U\cap U_\alpha)$
аффинного пространства $\R^k$). (Для того, чтобы определение аналитической
функции на многообразии было корректно, необходимо, чтобы само многообразие
было аналитическим.)
\end{definition}

Говоря менее формально, функция $f$ гладкая (аналитическая), если
в любых локальных координатах она записывается как гладкая
(аналитическая) функция от этих координат.

\begin{problem_*}
Доказать, что в предыдущем определении слова "если для любой карты
$(U_\alpha, \Psi_\alpha)$" могут быть заменены на "если для любой
точки $x$ области $U$ для некоторой карты $(U_\alpha, \Psi_\alpha)$,
содержащей точку $x$,".
\end{problem_*}

\begin{problem^*}
Можно дать другое ("максимально инвариантное") определение гладкого
многообразия. Предположим, что для каждого открытого подмножества
$\Omega$ хаусдорфова, сепарабельного топологического пространства
$X$ в пространстве непрерывных
функций на $\Omega$ выделено (линейное) подпространство $C^\infty(\Omega)$
(называемое пространством гладких функций на $\Omega$) так, что:\newline
1) если $\Omega'\subset\Omega$ и $f\in C^\infty(\Omega)$, то
ограничение $f_{\vert \Omega'}$ функции $f$ на (открытое) множество
$\Omega'$ также является гладким (т.е. принадлежит пространству
$C^\infty(\Omega')$); \newline
2) если открытое подмножество $\Omega$ представлено в виде объединения
$\Omega=\bigcup\limits_{\alpha}\Omega_\alpha$ открытых подмножеств
$\Omega_\alpha$ и ограничение функции $f:\Omega\to\R$ на каждое из
подмножеств $\Omega_\alpha$ является гладким, то и сама функция $f$ является
гладкой (т.е. принадлежит $C^\infty(\Omega)$). \newline
Два топологических пространства
$X_1$ и $X_2$ с такой структурой изоморфны, если существует
их гомеоморфизм $F:X_1\to X_2$ такой что для любого открытого подмножества
$\Omega\subset X_2$ естественный гомоморфизм (в действительности~---
изоморфизм) $F^*$ алгебры (непрерывных) функций на $\Omega$ в алгебру
функций на $F^{-1}(\Omega)$ ($F^*h=h\circ F$) осуществляет изоморфизм
между $C^\infty(\Omega)$
и $C^\infty(F^{-1}\Omega)$ (т.е. отображает $C^\infty(\Omega)$ {\bf на}
(!) $C^\infty(F^{-1}\Omega)$. На любом открытом подмножестве $U$ аффинного
пространства $\R^k$ естественным образом определена такая структура:
пространство $C^\infty(\Omega)$ состоит из бесконечно дифференцируемых
(в обычном смысле!) функций на $\Omega$. Теперь само определение:
топологическое пространство $X$ с описанной структурой называется гладким
$k$--мерным многообразием, если оно локально изоморфно аффинному пространству
$\R^k$, т.е. у любой точки $x\in X$ имеется окрестность, изоморфная
открытому подмножеству аффинного пространства $\R^k$. Доказать, что
это определение эквивалентно приведенному выше.
\end{problem^*}

\begin{problem^*}
Если на топологическом пространстве $X$ определена описанная структура,
а $Y$~--- подпространство в $X$, то на $Y$ также можно определить
описанную структуру: функция $f$ на открытом подмножестве $\Omega$ пространства
$Y$ считается гладкой, если у любой точки $y\in Y$ имеется окрестность
$U$ в пространстве $X$ такая, что ограничение $f$ на $U\cap Y$ является
ограничением некоторой гладкой функции $F$, определенной на $U$:
$f_{\vert U\cap Y}=F_{\vert U\cap Y}$. Пусть $Y$~--- график
функции $\vert x\vert$ на плоскости (в обычных декартовых координатах).
Доказать, что с описанной структурой (пространствами гладких функций
на его открытых подмножествах) пространство $Y$ гладким многообразием
не является.
\end{problem^*}

Пусть $f: M^k\to N^\ell$~--- отбражение гладких многообразий
(размерностей $k$ и $\ell$).

\begin{definition}
Говорят, что отображение $f: M^k\to N^\ell$ гладкое, если для любой
точки $x\in M^k$, любой карты $\Psi: U\to V\subset\R^k$ (из атласа,
задающего гладкую структуру на многообразии $M^k$), содержащей точку
$x$, и любой карты $\Psi^\prime: U^\prime\to V^\prime\subset\R^\ell$,
содержащей точку $f(x)$, отображение
$\Psi^\prime\circ f\circ\Psi^{-1}: \Psi(U\cap f^{-1}(U^\prime))\to V^\prime$
является гладким.
\end{definition}

Иными словами, отображение гладкое, если его запись в любых
локальных координатах~--- гладкая.
(Отображение области аффинного пространства в аффинное пространство
гладкое, если все его компоненты являются гладкими функциями.)

\begin{problem_*}
Доказать, что в этом определении слова "любой карты" могут быть
заменены на "некоторой карты" (2 раза).
\end{problem_*}

\begin{definition}
Отображение $f: M^k\to N^\ell$ называется диффеоморфизмом, если
оно гладкое и имеет гладкое обратное (т.е. существует гладкое
отображение $g: N^\ell\to M^k$ такое, что $g\circ f=id_{M^k}$,
$f\circ g=id_{N^\ell}$). Говорят, что многообразия $M^k$ и $N^\ell$
диффеоморфны, если между ними существует диффеоморфизм.
\end{definition}

\end{document}
