%% Lust updated:

%% \documentstyle[12pt]{article}
\documentstyle{article}

\input amssym.def
\input amssym.tex

%% \marginparwidth 40pt
\textwidth=155mm
%% \textwidth=140mm
\textheight=235mm
%% \textheight=205mm
\addtolength{\topmargin}{-70pt}
\addtolength{\oddsidemargin}{-1.5cm}

\def\R{\Bbb R}
\def\N{\Bbb N}
\def\Z{\Bbb Z}
\def\Q{\Bbb Q}
\def\C{\Bbb C}
\def\CP{\Bbb C\Bbb P}
\def\RP{\Bbb R\Bbb P}
\font\sf=cmss10

% Theorem environments for normal usage
% arabic numbering:
%% \newtheorem{theorem}{Теорема}
%% \newtheorem{corollary}{Следствие}
%% \newtheorem{lemma}{Лемма}
\newtheorem{proposition}{Утверждение}

% Non-italic
% \theorembodyfont{\rmfamily}

\newenvironment{definition}
{\smallskip\noindent{\bf Определение\/}:}{\smallskip\par}
\newenvironment{def-equiv}
{\smallskip\noindent{\bf Определение${}'$\/}:}{\smallskip\par}
\newenvironment{theorem}
{\smallskip\noindent{\bf Теорема\/}.}{\smallskip\par}
\newenvironment{theorem*}
{\smallskip\noindent{\bf Теорема}}{\smallskip\par}
\newenvironment{lemma}
{\smallskip\noindent{\bf Лемма\/}.}{\smallskip\par}
%% \newenvironment{proposition}
%% {\smallskip\noindent{\bf Proposition\/}.}{\smallskip\par}
\newenvironment{statement}
{\smallskip\noindent{\bf Утверждение\/}.}{\smallskip\par}
\newenvironment{example}
{\smallskip\noindent{\bf Пример\/}.}{\smallskip\par}
\newenvironment{examples}
{\smallskip\noindent{\bf Примеры\/}:}{\smallskip\par}
\newenvironment{remark}
{\smallskip\noindent{\bf Замечание\/}.}{\smallskip\par}
\newenvironment{remarks}
{\smallskip\noindent{\bf Замечания\/}.}{\smallskip\par}
\newenvironment{proof}
{\noindent{\bf Доказательство\/}.}{{ $\Box$}\smallskip\par}
\newenvironment{Proof}
{\noindent{\bf Доказательство\/}}{{ $\Box$}\smallskip\par}
\newenvironment{problem}
{\noindent{\bf Задача\/}.}{\smallskip\par}
\newenvironment{problem^*}
{\noindent{\bf Задача${}^*$}.}{\smallskip\par}
\newenvironment{problem^**}
{\noindent{\bf Задача${}^{**}$}.}{\smallskip\par}
\newenvironment{problem_*}
{\noindent{\bf Задача${}_{*}$}.}{\smallskip\par}
\newenvironment{problem_**}
{\noindent{\bf Задача${}_{**}$}.}{\smallskip\par}
\newenvironment{corollary}
{\noindent{\bf Следствие}.}{\smallskip\par}
\newenvironment{Corollary}
{\noindent{\bf {Следствие }}}{\smallskip\par}

\title{Дифференциальная геометрия, лекции для студентов III курса,
осенний семестр 1999--2000 уч.г.}
\author{С.М.Гусейн--Заде}
\date{}
% Not to forget to restore the \date command finally.
\begin{document}
\sloppy

\def\Aut{{\operatorname{Aut}}}
\def\eps{\varepsilon}

%% {\bf Лекция 5.}
%%
%% 01.10.99

Из курса анализа известно, что гладкая функция $f(x^1, \ldots, x^n)$ $n$
переменных определяет (в каждой точке) вектор~--- ее градиент $grad\,f(x)
= ({\partial f/\partial x^1}(x), \ldots, {\partial f/\partial x^n}(x))$.
Однако, этот вектор корректно определен лишь постольку, поскольку
на пространстве $\R^n$ зафиксированы координаты (или, по крайней мере,
евклидова структура). Пусть $x^1$, \dots, $x^n$ и $\widetilde x^1$, \dots,
$\widetilde x^n$~--- две системы координат на области $U$ гладкого
$n$--мерного многообразия $M^n$, $f$~--- функция на $U$. Частные производные
функции $f$ относительно этих систем координат связаны соотношением
${{\partial f}\over{\partial x^i}}={{\partial f}\over{\partial\widetilde x^j}}
\cdot{{\partial\widetilde x^j}\over{\partial x^i}}$ (производные
берутся в соответствующей точке). Из этой формулы видно,
что при замене координат набор чисел $({\partial f/\partial x^1}, \ldots,
{\partial f/\partial x^n})$ преобразуется не так, как набор компонент
вектора. Поэтому (касательного) вектора он не определяет.

Чтобы сообразить, что за объект определяет набор чисел
$({\partial f/\partial x^1}(x),$ \dots, ${\partial f/\partial x^n}(x))$,
заметим, что дифференциал в точке $x$ можно рассматривать как класс
эквивалентных функций, где эквивалентными считаются функции,
разность между которыми является бесконечно малой более высокого
порядка, чем расстояние до точки $x$: $f_1 f_2$, если $f_2(x)-f_1(x)=
o(\Vert x-x_0\Vert)$. Это напоминает определение
касательного вектора как класса эквивалентных кривых. Функцию можно
дифференцировать вдоль кривой. При этом производные эквивалентных
функций вдоль эквивалентных кривых совпадают. Производная функции $f$
вдоль кривой с касательным вектором $v=(v^1, \ldots, v^n$ равна скалярному
произведению $<grad\,f(x), v>=v^i{{\partial f}\over{\partial x^i}}$
"векторов" $grad\,f(x)$ и $v$. Это~--- линейная функция от вектора $v$.
Поэтому дифференциал в
точке $x$~--- это линейная функция на векторах, касательных к многообразию
$M^n$ в точке $x$. (Очевидно, что любая линейная функция на касательном
пространстве $T_{x}M^n$ является дифференциалом некоторой функции.)
Линейная функция на векторах называется ковектором.

Таким образом, мы приходим к следующим эквивалентным определениям
касательного ковектора в точке $x$ многообразия $M^n$:
\begin{enumerate}
\item класс эквивалентных функций (см. выше);
\item набор из $n$ чисел ($\alpha_1$, \dots, $\alpha_n$) (компонент
ковектора) в каждой системе $x^1$, \dots, $x^n$ локальных координат, который
при замене координат меняется по формуле $\alpha_i=\widetilde\alpha_j\cdot
{{\partial\widetilde x^j}\over{\partial x^i}}$;
\item (самое разумное) линейная функция на касательном пространстве
$T_{x}M^n$.
\end{enumerate}

Ковектора в точке $x\in M^n$ образуют линейное пространство $T^*_{x}M^n$,
двойственное к касательному пространству $T_{x}M^n$. Мы знаем, что
касательные пространства $T_{x}M^n$ во всех точках многообразия $M^n$
вместе образуют гладкое многообразие $TM^n$, а естественная проекция
$p:TM^n$ является векторным расслоением. В действительности, множество всех
касательные ковекторов многообразия $M^n$ также образует гладкое многообразие
$T^*M^n$, причем естественная проекция $p^*:T^*M^n$ также является векторным
расслоением (кокасательным расслоением многообразия $M^n$). Для того,
чтобы это показать, на множестве $T^*M^n$ касательных ковекторов надо
определить топологию, описать атлас, определяющий гладкую структуру на
$T^*M^n$, и тривиализацию проекции $p^*$ над окрестностью любой точки
многообразия $M^n$. Все эти три задачи одновременно
решаются с помощью конструкции, которую мы опишем в более общей ситуации.

Тензором типа $(p, q)$ на векторном пространстве $E$
называется полилинейная функция на
$$
\underbrace{E\times\ldots\times E}_{p\mbox{\small{ сомножителей}}}\times
\underbrace{E^*\times\ldots\times E^*}_{q\mbox{\small{ сомножителей}}}.
$$
Тензор типа $(1, 0)$~--- это просто вектор, т.е. элемент пространства $E$;
тензор типа $(0, 1)$~--- элемент пространства $E^*$, двойственного к $E$
(ковектор). Тензор типа $(0, 2)$~--- это билинейная форма на векторном
пространстве $E$ (вообще говоря, ни симметричная, ни кососимметричная).
Тензоры типа $(1, 1)$ естественным образом отождествляются с операторами
(в пространстве $E$ или $E^*$).

Пусть $p:E\to X$~--- векторное расслоение ранга $k$ над некоторым
многообразием $X$ (например. Обозначим через $E^{p,q}$ {\bf множество}
тензоров типа $(p, q)$ на всех слоях $E_x=p^{-1}(x)$ расслоения $p$.
Имеется естественное отображение $p^{p, q}$ на $X$: тензор на слое
$E_x$ отображается в точку $x$. Для того, чтобы определить топологию
(а заодно и структуру гладкого многообразия),
опишем покрытие $E^{p,q}$ множествами, на которых топология определяется
естественным образом и которые будут рассматриваться как открытые.
В этом случае топология на $E^{p,q}$ определяется тем, что множество
$W\subset E^{p,q}$ открыто, если открыты его пересечения с элементами
покрытия. Пусть $\{U_\alpha\}$~--- покрытие пространства $X$ такими
открытыми множествами $U_\alpha$, что имеются тривиализации
$\Phi_\alpha:p^{-1}(U_\alpha)\to U_\alpha\times\R^k$
(которые линейны на каждом слое и для которых $\pi_1\circ\Phi_\alpha=p$).
Пусть $U_\alpha^{p,q}=(p^{p,q})^{-1}(U_\alpha)$~--- множество всех
тензоров типа $(p,q)$ на слоях $E_x=p^{-1}(x)$ с $x\in U_\alpha$.
Отображение $\Phi_\alpha$ определяет естественное взаимно--однозначное
соответствие
$\Phi_\alpha^{p,q}:U_\alpha^{p,q}\to U_\alpha\times(\R^k)^{p,q}$,
где $(\R^k)^{p,q}$~--- (линейное) пространство тензоров типа $(p,q)$
на пространстве $\R^k$ (которое естественным образом отождествляется
с аффинным пространством $\R^N$ для некоторого $N$). Это взаимно--однозначное
соответствие определяет (индуцированную) топологию на множестве
$U_\alpha^{p,q}$. Множества $U_\alpha^{p,q}$ образуют покрытие пространства
$E^{p,q}$, которое тем самым наделяется структурой топологического
пространства. Если $p:E\to X$~--- гладкое расслоение (в частности,
$X$ является гладким многообразием некоторой размерности $m$),
а $U_\alpha$ являются координатными
окрестностями на $X$, то (координатные) отображения $U_\alpha\to V_\alpha
\subset\R^m$ определяют естественные отображения
$U_\alpha^{p,q}\to V_\alpha\times\R^N\subset\R^m\times\R^N$,
которые определяют покрытие $\{U^{p,q}_\alpha\}$ пространства $E^{p,q}$
как атлас на $E^{p,q}$, вводя тем самым на последнем структуру гладкого
многообразия (а на $p^{p,q}:E^{p,q}\to X$ структуру гладкого расслоения.



Прошлый раз мы показали, что множество $E^{p, q}$ тензоров типа $(p, q)$ на
слоях (гладкого) векторное расслоение $p:E\to M^n$ над многообразием
$M^n$ само является гладким многообразием и (вместе с естественным
отображением на $M^n$) векторным расслоением над $M^n$. Рассмотрим
теперь тензоры на касательных пространствах к многообразию $M^n$.
Тензор $T$ типа $(p,q)$ в точке $x$ многообразия $M^n$~--- это тензор
(того же типа) на касательном пространстве $T_{x}M^n$ к многообразию
$M^n$ в точке $x$.

Пусть $e_1$, \dots, $e_n$~--- базис векторного пространства $V$
(размерности $n$). Базис $\{e_i\}$ пространства $V$ определяет
двойственный базис $e^1$, \dots, $e^n$ сопряженного пространства $V^*$,
определяемый формулами $(e^i, e_j)=\delta^i_j$ ($=1$ при $i=j$, $=0$ при
$i\ne j$). Тензор $T$ типа $(p, q)$ на пространстве $V$ (рассматриваемый
как полилинейная функция на
$\underbrace{V^*\times\ldots\times V^*}_{p\mbox{\small{ сомножителей}}}\times
\underbrace{V\times\ldots\times V}_{q\mbox{\small{ сомножителей}}}$)
приобретает координаты $T^{i_1\ldots i_p}_{j_1\ldots j_q}$,
определяемые формулами $T^{i_1\ldots i_p}_{j_1\ldots j_q}=
T(e^{i_1}, \ldots, e^{i_p}, e_{j_1}, \ldots, e_{j_q})$.

Локальные координаты $x^1$, \dots, $x^n$ в окрестности
точки $x$ определяют базис $\partial/\partial x^1$, \dots,
$\partial/\partial x^n$ в касательном пространстве $T_xM^n$
к многообразию $M^n$ в точке $x$. Двойственным базисом
в кокасательном пространстве $T_x^*M^n$ является базис
$dx^1$, \dots, $d_x^n$, состоящий из дифференциалов координат. Тем
самым тензор $T$ приобретает свои координаты (компоненты)
$T^{i_1\ldots i_p}_{j_1\ldots j_q}$:
$$
T^{i_1\ldots i_p}_{j_1\ldots j_q}=T\left(dx^{i_1}, \ldots, dx^{i_p},
{\frac{\partial}{\partial x^{j^1}}}, \ldots,
{\frac{\partial}{\partial x^{j^q}}}\right).
$$
В соответствии с известными из линейной алгебры формулами компоненты
$\widetilde T^{\widetilde i_1\ldots\widetilde i_p}
_{\widetilde j_1\ldots \widetilde j_q}$ в другой системе координат
$\widetilde x^1$, \dots, $\widetilde x^n$ выражаются через его компоненты
в координатах $x^1$, \dots, $x^n$ по формуле
$$\widetilde T^{\widetilde i_1\ldots\widetilde i_p}
_{\widetilde j_1\ldots \widetilde j_q}=
T^{i_1\ldots i_p}_{j_1\ldots j_q}
{{\partial\widetilde x^{\widetilde i_1}}\over{\partial x^{i^1}}}\cdot\ldots
\cdot{{\partial \widetilde x^{\widetilde i_p}}\over{\partial x^{i^p}}}\cdot
{{\partial x^{j_1}}\over{\partial\widetilde x^{\widetilde j^1}}}\cdot\ldots
\cdot{{\partial x^{j_q}}\over{\partial\widetilde x^{\widetilde j^q}}}\eqno(*)
$$ (как всегда по повторяющимся индексам производится суммирование).

\begin{problem_*}
Написать законы преобразования компонент тензоров типов $(2, 0)$,
$(1, 1)$ и $(0, 2)$ в "нормальных" обозначениях, т.е. со всеми
знаками суммирования.
\end{problem_*}

Тензор типа $(p, q)$ в точке $x$ многообразия $M^n$ (в координатной
форме) может быть определен как набор компонент
$T^{i_1\ldots i_p}_{j_1\ldots j_q}$ в каждой системе локальных координат,
преобразующийся по правилу (*).

{\bf Операции с тензорами.}

\medskip
Если $f$~--- функция (на многообразии с локальными координатыми $x^i$),
то, как мы знаем, величины ${\partial f\over\partial x^i}$ являются
компонентами тензора (типа $(0, 1)$). (Часто для краткости мы будем
говорить, что ${\partial f\over\partial x^i}$ является тензором.)
С другой стороны, если, например, $v^i=v^i(x)$~--- тензорное поле
типа $(1, 0)$ (т.е. векторное поле), то производные ${\partial v^i\over
\partial x^j}$ тензором, вообще говоря, не являются.

\begin{problem_*}
Доказать это.
\end{problem_*}

\begin{problem_*}
Пусть $f$~--- функция на многообразии. Доказать, что вторые частные
производные ${\partial^2 f}\over{\partial x^i \partial x^j}$
(в локальных координатах $x^1$, \dots, $x^n$) не являются компонентами
тензора (никакого типа).
\end{problem_*}

Сегодня мы обсудим некоторые операции с тензорами (те, результатами
которых снова являются тензоры). Эти операции относятся не к тензорным
полям, а к тензорам, определенным в одной точке. В этом смысле эти
операции являются объектом линейной алгебры. Поэтому многие (простые)
утверждения будут сформулированы в виде задач (часто~--- со звездочкой
внизу).

\noindent{\bf 0.} Тензоры фиксированного типа $(p, q)$ (естественно,
на одном и том же пространстве) образуют линейное пространство и
поэтому их можно складывать и умножать на числа.

\noindent{\bf 1. Тензорное произведение.} Определение тензора типа $(p, q)$
на векторном пространстве $V$ как полилинейной функции на произведении
$$\underbrace{V^*\times\ldots\times V^*}_{p\mbox{\small{ сомножителей}}}\times
\underbrace{V\times\ldots\times V}_{q\mbox{\small{ сомножителей}}}$$
эквивалентно утверждению о том, что такой тензор является
элементом пространства
$$\underbrace{V\otimes\ldots\otimes V}_{p\mbox{\small{ сомножителей}}}\otimes
\underbrace{V^*\otimes\ldots\otimes V^*}_{q\mbox{\small{ сомножителей}}}.$$

\begin{problem_*}
Доказать, что это пространство изоморфно пространству
$$Hom\,
\left(\underbrace{V\otimes\ldots\otimes V}_{q\mbox{\small{ сомножителей}}},
\underbrace{V^*\otimes\ldots\otimes V^*}_{p\mbox{\small{ сомножителей}}}
\right)$$ ($Hom\,(W_1, W_2)$~--- пространство линейных отображений $W_1$
в $W_2$).
\end{problem_*}

Тензорное произведение пространств тензоров типа $(p_1, q_1)$ и $(p_2, q_2)$,
т.е. пространств
$$\underbrace{V\otimes\ldots\otimes V}_{p_1\mbox{\small{ сомнож.}}}\otimes
\underbrace{V^*\otimes\ldots\otimes V^*}_{q\mbox{\small{ сомнож.}}}\mbox{ и }
\underbrace{V\otimes\ldots\otimes V}_{p_2\mbox{\small{ сомнож.}}}\otimes
\underbrace{V^*\otimes\ldots\otimes V^*}_{q_2\mbox{\small{ сомнож.}}},$$
совпадает с пространством тензоров типа $(p_1+p_2, q_1+q_2)$.
Поэтому двум тензорам типов $(p_1, q_1)$ и $(p_2, q_2)$ соответствует их
тензорное произведение~--- тензор типа $(p_1+p_2, q_1+q_2)$.
Дадим его определение в терминах компонент.

Пусть $T$ (соответственно $S$)~--- тензор типа $(p_1, q_1)$ (соответственно
$(p_2, q_2)$) с компонентами $T^{i_1\ldots i_{p_1}}_{j_1\ldots j_{q_1}}$
(соответственно $S^{k_1\ldots k_{p_2}}_{\ell_1\ldots \ell_{q_2}}$) в
некоторых (локальных) координатах.

\begin{definition}
Тензорным произведением (или просто произведением) тензоров $T$ и $S$
называется тензор $T\otimes S$ типа $(p_1+p_2, q_1+q_2)$, компоненты
которого задаются формулами
$$(T\otimes S)^{i_1\ldots i_{p_1+p_2}}_{j_1\ldots j_{q_1+q_2}}=
T^{i_1\ldots i_{p_1}}_{j_1\ldots j_{q_1}}\cdot
S^{i_{p_1+1}\ldots i_{p_1+p_2}}_{j_{q_1+1}\ldots j_{q_1+q_2}}.$$
\end{definition}

\begin{problem_**}
Доказать, что $T\otimes S$ действительно является тензором.
\end{problem_**}

\begin{problem_*}
Дать определение тензорного произведения $T\otimes S$ в терминах
полилинейной функции от векторов и ковекторов.
\end{problem_*}

\begin{problem_*}
Выяснить, какими из следующих свойств обладает тензорное произведение
(доказать или опровергнуть): \newline
%% \begin{enumerate}
1) $(T_1+T_2)\otimes S=T_1\otimes S+T_2\otimes S$; \newline
2) $T\otimes(S_1+S_2)=T\otimes S_1+T\otimes S_2$; \newline
3) $(S\otimes T)\otimes R=S\otimes (T\otimes R)$; \newline
4) $T\otimes S=S\otimes T$.
%% \end{enumerate}
\end{problem_*}

\begin{problem_*}
Доказать, что любой тензор типа $(p, q)$ является суммой (тензорных)
произведений тензоров типов $(1, 0)$ и $(0, 1)$.
\end{problem_*}

\noindent{\bf 2. Свертка.} Тензоры типа $(1, 1)$ естественным образом
отождествляются с операторами на рассматриваемом пространстве. (Задача${}_*$.
Опишите это отождествление.) Операторы имеют такой инвариант, как след.
След оператора $T^i_j$~--- число $T^i_i$. Числа можно рассматривать как
тензоры типа $(0, 0)$. Тем самым, по тензору типа $(1, 1)$ строится
тензор типа $(0, 0)$. Аналогичная операция применима и к тензорам
более высокого ранга. Пусть $T$~--- тензор типа $(p, q)$ ($p>0$, $q>0$)
с компонентами $T^{i_1\ldots i_{p}}_{j_1\ldots j_{q}}$ и пусть
зафиксированы номера $p_0$ и $q_0$ ($1\le p_0\le p$, $1\le q_0\le q$).

\begin{definition}
Сверткой тензора $T$ по выбранным индексам называется тензор
$\widehat T$ типа $(p-1, q-1)$, компоненты которого определяются
формулой:
$$\widehat T^{i_1\ldots i_{p-1}}_{j_1\ldots j_{q-1}}=
T^{i_1\ldots i_{p_0-1} k i_{p_0}\ldots i_{p-1}}_
{j_1\ldots j_{q_0-1} k j_{q_0}\ldots j_{q-1}}$$
(как обычно, здесь подразумевается суммирование по верхнему и нижнему
индексу $k$).
\end{definition}

\begin{problem_*}
Доказать, что свертка $\widehat T$ действительно является тензором.
\end{problem_*}

\begin{problem}
Дать определение свертки в терминах
полилинейной функции от векторов и ковекторов.
\end{problem}

\begin{problem_*}
Доказать, что результат свертки зависит от того, по какой паре индексов
производится сворачивание.
\end{problem_*}

\begin{problem_*}
Пусть $T$~--- тензор типа $(1, 0)$, $S$~--- тензор типа $(0, 1)$.
Что такое свертка их тензорного произведения?
\end{problem_*}

\begin{problem}
Пусть $1\le q_1\le q_2 \le q$,
$$\widehat T^{i_1\ldots i_p}_{j_1\ldots j_{q-2}}=\sum_{k=1}^n
T^{i_1\ldots i_p}_{j_1\ldots j_{q_1-1} k j_{q_1}\ldots j_{q_2-2} k
j_{q_2-1}, \ldots, j_{q-2}}.$$ Доказать, что
$\widehat T$ тензором (никакого типа) не является.
\end{problem}

Свертку, естественно, можно проводить по нескольким ("непересекающимся")
парам верхних и нижних индексов. При этом результат не зависит от
порядка "обработки" пар, по которым производится свертка.

\begin{problem_*}
Пусть $T^{ij}_{k\ell}$~--- тензор типа $(2, 2)$,
$\widehat T_{k\ell}=\sum\limits_{i=1}^n T^{ii}_{k\ell}$.
Доказать, что $\widehat T_{k\ell}$ тензором не является.
\end{problem_*}

\noindent{\bf 3. Перестановка индексов.} Пусть, например, $T$~---
тензор типа $(2,2)$ с компонентами $T^{ij}_{k\ell}$. Пусть
$\widehat T^{ij}_{k\ell}=T^{ji}_{k\ell}$. Нетрудно видеть,
что $\widehat T$~--- тензор (докажите: задача$_*$). Говорят, что он получен
из тензора $T$ перестановкой двух верхних индексов. Точно так же
можно переставить два нижних индекса. Если индексов (верхних или
нижних) больше чем 2, то при перестановке двух индексов надо
зафиксировать их позиции. Можно также подвергнуть все верхние или
нижние индексы произвольной (фиксированной) перестановке.

\begin{problem_**}
Пусть $\widehat T^{ij}_{k\ell}=T^{kj}_{i\ell}$. Показать, что
$\widehat T$, вообще говоря, тензором не является.
\end{problem_**}

\begin{problem_*}
Доказать, что $\widehat T$ из предыдущей задачи является тензором
тогда и только тогда, когда $T=0$.
\end{problem_*}

\begin{definition}
Говорят, что тензор $T$ симметричен (соответственно, кососимметричен)
по паре индексов (верхних {\bf или} нижних), если при их перестановке
он не меняется (соответственно, умножается на $(-1)$). Говорят, что
тензор полностью симметричен (или просто симметричен) по верхним
(аналогично~--- по нижним) индексам, если он не меняется при
перестановке любых двух из них. Говорят, что тензор полностью кососимметричен
(или просто кососимметричен) по верхним (аналогично~--- по нижним)
индексам, если при перестановке любых двух из них он умножается на $(-1)$.
(При произвольной перестановке верхних (соответственно~--- нижних)
индексов такой тензор умножается на знак перестановки.)
\end{definition}

Пусть $T$~--- тензор типа $(0, 2)$.

\begin{statement}
Тензор $T$ представим в виде суммы симметричного и кососимметричного,
причем единственным образом.
\end{statement}

\begin{proof}
Такое представление можно написать явно: $T_{ij}={{T_{ij}+T_{ji}}\over{2}}+
{{T_{ij}-T_{ji}}\over{2}}$. Единственность представления докажите сами.
\end{proof}

\begin{problem_*}
Верно ли, что любой тензор типа $(0, q)$ представим в виде суммы
(полностью) симметричного и кососимметричного?
\end{problem_*}

\begin{problem^**}
Придумать аналог приведенного утверждения для тензоров типа $(0, q)$.
\end{problem^**}

\noindent{\bf 3. Симметризация и альтернирование.} Выше по тензору типа
$(0, 2)$ мы построили два тензора: ${{T_{ij}+T_{ji}}\over{2}}$ и
${{T_{ij}-T_{ji}}\over{2}}$. Аналог этой операции существует для
тензоров любого типа. Пусть $T$~--- тензор типа $(p, q)$ с компонентами
$T^{i_1\ldots i_{p}}_{j_1\ldots j_{q}}$. Пусть
$\widehat T^{i_1\ldots i_{p}}_{j_1\ldots j_{q}}={1\over{q!}}
\sum\limits_{\sigma\in S_p}
T^{\sigma(i_1) \ldots \sigma(i_{p})}_{j_1\ldots j_{q}}$,
$\widehat{\widehat T}={1\over{q!}}\sum\limits_{\sigma\in S_p}
\mbox{sign\,}\sigma\cdot T^{\sigma(i_1) \ldots \sigma(i_{p})}_{j_1\ldots j_{q}}$,
где $S_q$~--- группа перестановок $q$ элементов, $\sigma=(\sigma(1), \ldots,
\sigma(q))$~--- перестановка из $S_q$, $\mbox{sign\,}\sigma$~--- знак перестановки
$\sigma$.

\begin{problem_**}
Доказать, что $\widehat T$ и $\widehat{\widehat T}$~--- тензоры.
Доказать, что тензор $\widehat T$ симметричен, а тензор
$\widehat{\widehat T}$ кососимметричен по верхним индексам.
\end{problem_**}

\begin{problem_*}
Имеет ли место равенство $T=\widehat T+\widehat{\widehat T}$?
\end{problem_*}

\begin{definition}
Говорят, что тензор $\widehat T$ (соответственно,
$\widehat{\widehat T})$ получен из тензора $T$ симметризацией
(соответственно, альтернированием) по верхним индексам.
\end{definition}

Аналогично определяются операции симметризации и альтернирования
по нижним индексам.

{\bf Поведение тензоров при отображениях.}
Известно, что (линейное) отображение векторных пространств $H_1\to H_2$
индуцирует отображение двойственных пространств (т.е. пространств
ковекторов) $H_2^*\to H_1^*$ в обратном направлении. Гладкое отображение
$F:M^n\to N^m$ определяет линейное отображение $dF(x):T_xM^n\to T_{F(x)}N^m$
касательного пространства в точке $x\in M^n$ в касательное пространство
в точке $F(x)\in N^m$. Поэтому оно индуцирует отображение кокасательных
пространств в обратном направлении: $dF(x)^*:T_{F(x)}^*N^m\to T_x^*M^n$.
Линейное отображение $H_1\to H_2$ индуцирует также отображение пространства
тензоров типа $(0, k)$ на пространстве $H_2$ (т.е. полилинейных функций на
$H_2\times\ldots\times H_2$) в пространство тензоров того же типа на $H_1$
и отображение пространства тензоров типа $(k, 0)$ на $H_1$ (полилинейных
функций на $H_1^*\times\ldots\times H_1^*$) в пространство тензоров того
же типа на $H_2$. Следовательно, то же самое имеет место для тензоров на
касательных пространствах $T_xM^n$ и $T_{F(x)}N^m$. Однако, если мы
расматриваем не тензоры в одной точке, а тензорные поля, ситуация несколько
меняется. Именно, отображение $F:M^n\to N^m$, вообще говоря, не определяет
отоб\-ра\-же\-ние пространства тензорных полей типа $(k, 0)$ (в частности, векторных
полей) на многообразии $М^n$ в пространство тензорных полей на многообразии $N^m$.
Причина довольно прозаична. Точка многообразия $N^m$ может иметь несколько
прообразов при отображении $F$, а может и не иметь ни одного прообраза.
В первом случае образы соответствующих векторов в точках--прообразах
могут не совпадать, а во втором такой вектор вообще отсутствует.

Для тензорных полей типа $(0, k)$ подобная проблема отсутствует.
Гладкое отображение $F:M^n\to N^m$ определяет отображение $dF^*$
пространства тензорных полей типа $(0, k)$ (в частности, ковекторных
полей) на многообразии $N^m$ в пространство тензорных полей того же
типа на многообразии $M^n$. Опре\-де\-ле\-ние этого отображения: если
$T$~--- тензорное поле типа $(0, k)$ на многообразии $N^m$ (т.е.
(гладко зависящая от точки $y\in N^m$) полилинейная функция на
$T_yN^m\times\ldots\times T_yN^m$), $v_1$, \dots, $v_k$~--- векторы
из касательного пространства $T_xM^n$, то $dF^*T(v_1, \ldots, v_k)=
T(dFv_1, \ldots, dFv_k)$. При этом симметричные тензоры отображаются
в симметричные, а кососимметричные~--- в кососимметричные.

\end{document}

