%% Lust updated: February 24, 1999.

\documentstyle[12pt]{article}
%% \documentstyle{article}

\input amssym.def
\input amssym.tex

\marginparwidth 40pt
\textwidth=148mm
%% \textwidth=140mm
%% \textheight=200mm
\textheight=220mm

\def\R{\Bbb R}
\def\N{\Bbb N}
\def\Z{\Bbb Z}
\def\Q{\Bbb Q}
\def\C{\Bbb C}
\def\CP{\Bbb C\Bbb P}
\def\RP{\Bbb R\Bbb P}
\font\sf=cmss10

% Theorem environments for normal usage
% arabic numbering:
\newtheorem{theorem}{Теорема}
\newtheorem{corollary}{Следствие}
\newtheorem{lemma}{Лемма}
\newtheorem{proposition}{Утверждение}

% Non-italic
% \theorembodyfont{\rmfamily}

\newenvironment{definition}
{\smallskip\noindent{\bf Определение\/}:}{\smallskip\par}
\newenvironment{def-equiv}
{\smallskip\noindent{\bf Определение'\/}:}{\smallskip\par}
%% \newenvironment{proposition}
%% {\smallskip\noindent{\bf Proposition\/}.}{\smallskip\par}
\newenvironment{example}
{\smallskip\noindent{\bf Пример\/}.}{\smallskip\par}
\newenvironment{examples}
{\smallskip\noindent{\bf Примеры\/}.}{\smallskip\par}
\newenvironment{remark}
{\smallskip\noindent{\bf Замечание\/}.}{\smallskip\par}
\newenvironment{remarks}
{\smallskip\noindent{\bf Замечания\/}.}{\smallskip\par}
\newenvironment{proof}
{\noindent{\bf Доказательство\/}.}{{ $\Box$}\smallskip\par}
\newenvironment{Proof}
{\noindent{\bf Доказательство\/}}{{ $\Box$}\smallskip\par}
\newenvironment{problem}
{\noindent{\bf Задача\/}.}{\smallskip\par}
\newenvironment{problem^*}
{\noindent{\bf Задача${}^*$}.}{\smallskip\par}
\newenvironment{problem^**}
{\noindent{\bf Задача${}^{**}$}.}{\smallskip\par}
\newenvironment{problem_*}
{\noindent{\bf Задача${}_{*}$}.}{\smallskip\par}
\newenvironment{problem_**}
{\noindent{\bf Задача${}_{**}$}.}{\smallskip\par}

\begin{document}

\def\Aut{{\operatorname{Aut}}}
\def\eps{\varepsilon}

\begin{problem}
Доказать, что дифференциальная 2--форма $x\cdot dy\wedge dz+
y\cdot dz\wedge dx+z\cdot dx\wedge dy$ на $\R^3$ инвариантна
относительно всех ортогональных замен координат. Выяснить, как
она ведет себя при гомотетиях пространства $\R^3$.
\end{problem}

Рассмотрим следующие две (линейные) операции над тензорами в $n$--мерном
евклидовом пространстве $\R^n$ (со стандартным скалярным произведением).
Первая~--- отображение (в действительности~--- изоморфизм) $L$ пространства
векторов в пространство ковекторов, ставящее в соответствие вектору $X$
линейную функцию $(X, \bullet)$ (нетрудно видеть, что это~--- ни что иное,
как операция опускания индекса). Вторая операция $*$ полилинейной
кососимметрической форме порядка $k$ ставит в соответствие полилинейную
кососимметрическую форму порядка $n-k$ следующим образом. Если
$w^1$, \dots, $w^n$~--- положительно ориентированный ортонормированный
базис в $(\R^n)^*$, $\alpha=w^{i_1}\wedge\ldots\wedge w^{i_k}$,
$j_1$, \dots, $j_{n-k}$~--- произвольная перестановка элементов (номеров
переменных) из множества $\{1, \ldots, n\}\setminus\{i_1, \ldots, i_k\}$,
то $*\alpha=\mbox{sign\,}\sigma\cdot w^{j_1}\wedge\ldots\wedge w^{j_{n-k}}$,
где $\sigma$~--- перестановка $i_1$, \dots, $i_k$, $j_1$, \dots, $j_{n-k}$.

\begin{remark}
Описанные операции по своей природе являются не дифференциально
геометрическими, а операциями линейной алгебры. Они могут быть
определены на любом ориентированном римановом многообразии.
\end{remark}

\begin{problem_*}
Описать операции $L$ и $*$ в стандартных декартовых координатах в
пространстве $\R^3$.
\end{problem_*}

\begin{problem_*}
Описать операции $L$ и $*$ в полярных координатах на плоскости $\R^2$,
в сферических и в цилиндрических координатах в пространстве $\R^3$.
\end{problem_*}

\begin{problem}
Пусть $X$~--- векторное поле на области в пространстве $\R^3$,
$F$~--- функция на такой области. Доказать, что \newline
$L^{-1}dF=\mbox{grad\,}F$; \newline
$*d*LX=\mbox{div\,}X$; \newline
$L^{-1}*dLX=-\mbox{rot\,}X$.
\end{problem}

\begin{problem}
Пользуясь двумя предыдущими задачами, вывести формулы для
$\mbox{grad\,}F$, $\mbox{div\,}X$ и $\mbox{rot\,}X$ в сферических
и в цилиндрических координатах.
\end{problem}

\begin{problem^*}
Сделать то же самое в "почти цилиндрических" координатах $r$, $\varphi$, $z$
на пространстве $\R^3$, где координаты $\varphi$ и $z$~--- те же, что и
одноименные цилиндрические координаты (т.е. "долгота" и проекция на
вертикальную ось), а $r$~--- та же, что и одноименная сферическая координата
(длина радиус--вектора точки).
\end{problem^*}

\begin{problem}
Доказать, что на комплексно аналитическом многообразии любая
комплекснозначная дифференциальная $k$--форма записывается в виде
$$
\sum\omega_{II^\prime}dz^I\wedge d\bar{z}^{I^\prime},
$$
где $\#I+\#I^\prime=k$.
\end{problem}

\begin{problem}
Проверить (или, правильнее, проинтерпретировать), что формулы Грина,
Стокса и Гаусса--Остроградского являются частными случаями (общей)
теоремы Стокса.
\end{problem}

\begin{problem}
Доказать, что для функций $\varphi$ и $\psi$ на пространстве $\R^3$
и для ограниченной области $V\subset\R^3$ имеет место равенство
$$
\int\int\int_V(\varphi\Delta\psi+(grad\,\varphi,\,grad\,psi))dV=
\int\int_{\partial V}\varphi{{\partial\psi}\over{\partial n}}d\sigma.
$$
\end{problem}

\begin{problem}
Пусть $M^n$~--- ориентированное риманово многообразие. Доказать, что
$\sqrt{\det(g_{ij}(x))}dx^1\wedge\ldots\wedge dx^n$ ($x^1$, \dots, $x^n$~---
положительно ориентированная локальная система координат на $M^n$)
является (корректно определенной) $n$--формой на $M^n$.
\end{problem}

\begin{problem}
Назовем $n$--форму $\omega$ на $n$--мерном многообразии $M^n$ невырожденной,
если в любой локальной системе координат $x^1$, \dots, $x^n$ форма $\omega$
равна $f\cdot dx^1\wedge\ldots\wedge dx^n$, где функция $f$ в ноль не
обращается. Доказать, что на неориентируемом многообразии не существует
невырожденной $n$--формы.
\end{problem}

\begin{problem}
Верно ли, что на любом многообразии $M^n$ существует дифференциальная
$1$--форма, ограничение которой на касательное пространство $T_xM^n$ в
любой точке $x\in M^n$ не равно нулю?
\end{problem}

\begin{problem}
Верно ли, что на любом многообразии $M^n$ существует дифференциальная
$n$--форма, ограничение которой на касательное пространство $T_xM^n$ в
любой точке $x\in M^n$ не равно нулю?
\end{problem}

\begin{problem}
Доказать, что на многообразии $M^n$ существует дифференциальная
$n$--форма, ограничение которой на касательное пространство $T_xM^n$ в
любой точке $x\in M^n$ не равно нулю, тогда и только тогда, когда
многообразие $M^n$ ориентируемо.
\end{problem}

\begin{problem^*}
Верно ли, что на любом многообразии $M^n$ размерности $n>3$ существует
дифференциальная $(n-1)$--форма, ограничение которой на касательное
пространство $T_xM^n$ в любой точке $x\in M^n$ не равно нулю?
\end{problem^*}

\begin{problem_*}
Пусть $U$~--- открытая область в многообразии $M^n$, $\omega$~---
дифференциальная $k$--форма на $U$. Доказать, что для любого замкнутого
множества $V\subset U$ существует $k$--форма $\widetilde\omega$ на
многообразии $M^n$, совпадающая с формой $\omega$ в некоторой окрестности
множества $V$.
\end{problem_*}

\begin{problem_*}
Пусть $U$~--- открытая область в многообразии $M^n$, $\omega$~--- замкнутая
(соответственно~--- точная) $k$--форма на $U$. Верно ли, что для любого
замкнутого множества $V\subset U$ существует замкнутая (соответственно~---
точная) $k$--форма $\widetilde\omega$ на многообразии $M^n$, совпадающая
с формой $\omega$ в некоторой окрестности множества $V$?
\end{problem_*}

\begin{problem}
Доказать, что для 1-формы $\omega$ на многообразии $M^n$ и для любых
векторных полей $X$ и $Y$ на $M^n$ имеет место равенство $d\omega(X,Y)=
X(\omega(Y))-Y(\omega(X))-\omega([X, Y])$, где $[X, Y]$~--- коммутатор
векторных полей $X$ и $Y$.
\end{problem}

\end{document}
