%% Lust updated: February 24, 1999.

\documentstyle[12pt]{article}
%% \documentstyle{article}

\input amssym.def
\input amssym.tex

\marginparwidth 40pt
\textwidth=145mm
%% \textwidth=140mm
%% \textheight=200mm
\textheight=215mm

\def\R{\Bbb R}
\def\N{\Bbb N}
\def\Z{\Bbb Z}
\def\Q{\Bbb Q}
\def\C{\Bbb C}
\def\CP{\Bbb C\Bbb P}
\def\RP{\Bbb R\Bbb P}
\font\sf=cmss10

% Theorem environments for normal usage
% arabic numbering:
\newtheorem{theorem}{Теорема}
\newtheorem{corollary}{Следствие}
\newtheorem{lemma}{Лемма}
\newtheorem{proposition}{Утверждение}

% Non-italic
% \theorembodyfont{\rmfamily}

\newenvironment{definition}
{\smallskip\noindent{\bf Определение\/}:}{\smallskip\par}
\newenvironment{def-equiv}
{\smallskip\noindent{\bf Определение'\/}:}{\smallskip\par}
%% \newenvironment{proposition}
%% {\smallskip\noindent{\bf Proposition\/}.}{\smallskip\par}
\newenvironment{example}
{\smallskip\noindent{\bf Пример\/}.}{\smallskip\par}
\newenvironment{examples}
{\smallskip\noindent{\bf Примеры\/}.}{\smallskip\par}
\newenvironment{remark}
{\smallskip\noindent{\bf Замечание\/}.}{\smallskip\par}
\newenvironment{remarks}
{\smallskip\noindent{\bf Замечания\/}.}{\smallskip\par}
\newenvironment{proof}
{\noindent{\bf Доказательство\/}.}{{ $\Box$}\smallskip\par}
\newenvironment{Proof}
{\noindent{\bf Доказательство\/}}{{ $\Box$}\smallskip\par}
\newenvironment{problem}
{\noindent{\bf Задача\/}.}{\smallskip\par}
\newenvironment{problem^*}
{\noindent{\bf Задача${}^*$}.}{\smallskip\par}
\newenvironment{problem^**}
{\noindent{\bf Задача${}^{**}$}.}{\smallskip\par}
\newenvironment{problem_*}
{\noindent{\bf Задача${}_{*}$}.}{\smallskip\par}
\newenvironment{problem_**}
{\noindent{\bf Задача${}_{**}$}.}{\smallskip\par}

\title{Дифференциальная геометрия, III курс,
осенний семестр 2000--2001 уч.г. Задачи.}
\author{С.М.Гусейн--Заде}
\date{}
% Not to forget to restore the \date command finally.
\begin{document}

\def\Aut{{\operatorname{Aut}}}
\def\eps{\varepsilon}

\begin{problem_*}
Пусть $M^n$ и $N^k$~--- гладкие многообразия, $U$~--- открытая область в
$M^n$, $f$~--- (гладкое) отображение $U\to N^k$. Верно ли, что для любого
замкнутого множества $V\subset U$ существует отображение $\widetilde f:
M^n\to N^k$, совпадающее с $f$ в некоторой окрестности множества $V$?
\end{problem_*}

\begin{problem_*}
Доказать, что аффинное пространство $\R^n$ гомотопически эк\-ви\-ва\-лент\-на точке.
\end{problem_*}

\begin{problem_*}
Доказать, что окружность $S^1$ гомотопически не эквивалентна точке.
\end{problem_*}

\begin{problem}
Доказать, что двумерная сфера $S^2$ гомотопически не эквивалентна точке.
\end{problem}

\begin{problem^*}
Вычислить группы когомологий де Рама плоскости без точки $\R^2\setminus\{0\}$.
\end{problem^*}

\begin{problem}
Вычислить группы когомологий де Рама плоскости без нескольких (конечного
числа) точек. Предъявить дифференциальные формы, соответствующие базису
в группах когомологий.
\end{problem}

\begin{problem}
Вычислить группы когомологий де Рама трехмерного (координатного)
пространства без осей координат. Предъявить дифференциальные формы,
соответствующие базису в группах когомологий.
\end{problem}

\begin{problem}
Вычислить группы когомологий де Рама двумерной сферы $S^2$.
\end{problem}

\begin{problem^*}
Вычислить группы когомологий де Рама трехмерной сферы $S^3$.
\end{problem^*}

\begin{problem}
Доказать, что двумерная сфера $S^2$ гомотопически не эквивалентна окружности
$S^1$.
\end{problem}

\begin{problem^*}
Доказать, что любое замкнутое (компактное без края) многообразие
гомотопически не эквивалентно точке.
\end{problem^*}

\begin{problem^*}
Доказать, что замкнутое многообразие размерности $n$ гомотопически не
эквивалентно замкнутому многообразию размерности $k\ne n$.
\end{problem^*}

\begin{problem_*}
Пусть $X$~--- топологическое пространство. Доказать, что пространство $X$
гомотопически эквивалентно точке тогда и только тогда, когда тождественное
отображение $id:X\to X$ ($id(x)=x$) гомотопно отображению в точку.
\end{problem_*}

\begin{problem^*}
Пусть на многообразии $M^n$ задана гладкая инволюция $\sigma$ (отображение
$M^n\to M^n$, квадрат $\sigma\circ\sigma$ которого совпадает с тождественным).
Пусть $\sigma^*$~--- индуцированное отображение $H^k_{dR}(M^n)\to
H^k_{dR}(M^n)$, $a$~--- элемент группы $H^k_{dR}(M^n)$, для которого
$\sigma^*a=a$. Доказать, что в классе смежности $a$ существует $k$--форма
$\omega$, для которой $\sigma^*\omega=\omega$.
\end{problem^*}

\begin{problem^*}
Пусть на многообразии $M^n$ задано гладкое действие конечной группы $G$.
Дифференциал $G$--ин\-ва\-риант\-ной форма $G$--ин\-ва\-риан\-тен. (Докажите.)
Обозначим через $H^k_{dR,G}(M^n)$ факторпространство $G$--ин\-ва\-риант\-ных
замкнутых $k$--форм по подпространству дифференциалов $G$--ин\-ва\-риант\-ных
$(k-1)$--форм. Доказать, что $H^k_{dR,G}(M^n)$ изоморфно подпространству
группы $H^k_{dR}(M^n)$, состоящему из $G$--ин\-ва\-риант\-ных классов когомологий.
\end{problem^*}

\begin{problem^*}
Пусть на многообразии $M^n$ задано гладкое действие окружности $S^1$
(т.е. непрерывное по $g\in S^1$ семейство отображение $\varphi_g:M^n\to M^n$,
для которого $\varphi_{g1\cdot g_2}=\varphi_{g_1}\circ\varphi_{g_2}$),
$a$~--- элемент группы когомологий де Рама $H^k_{dR}(M^n)$. Доказать,
что в классе смежности $a$ существует $k$--форма $\omega$, для которой
$\varphi_g^*\omega=\omega$ для всех $g\in S^1$.
\end{problem^*}

\begin{problem}
Пусть $\omega=\sum\limits_{i_1<\ldots<i_k}\omega_{i_1\dots i_k}
dx^{i_1}\wedge\dots\wedge dx^{i_k}$~---
замкнутая $k$--форма на пространстве $\R^n$. Написать явную формулу,
определяющую $(k-1)$--форму $\chi$, для которой $d\chi=\omega$.
\end{problem}

\begin{problem^*}
Пусть $\omega=\sum\limits_{i=1}^4\omega_{i}
dx^1\wedge\dots\wedge \widehat{dx^i}\wedge\dots\wedge dx^4$
и $\Omega=\sum\limits_{i_1<i_2}\Omega_{i_1i_2}
dx^{i_1}\wedge dx^{i_2}$~--- замкнутые 3-- и 2--формы соответственно на
$\R^4\setminus\R^2$, где $\R^2=\{x\in\R^4: x^3=x^4=0\}$. Доказать,
что формы $\omega$ и $\Omega$ точны и написать явные формулы для
форм $\xi$ и $\Xi$ таких, что $d\xi=\omega$, $d\Xi=\Omega$.
\end{problem^*}

\begin{problem_*}
Доказать, что $H^0_{dR}(M^n)$~--- линейное пространство, размерность
которого равна количеству связных компонент многообразия $M^n$.
(Говорят, что две точки $x$ и $y$ лежат в одной компоненте связности
многообразия $M^n$, если их можно соединить путем, т.е. если существует
(непрерывное) отображение $f:I\to M^n$ отрезка $I=[0, 1]$ в многообразие
$M^n$ такое, что $f(0)=x$, $f(1)=y$.)
\end{problem_*}

\begin{problem_*}
Пусть $M^n$~--- замкнутое (т.е. компактное без края) ориентированное
многообразие, $int:H^n_{dR}(M^n)\to\R$~--- отображение, ставящее в
соответствие элементу $a\in H^n_{dR}(M^n)$ интеграл по многообразию
$M^n$ (замкнутой) $n$--формы $\omega$ на многообразии $M^n$ из класса
смежности $a$: $[\omega]=a$. Доказать, что $int$~--- отображение на.
\end{problem_*}

\begin{problem^*}
Доказать, что для замкнутого ориентированного связного многообразия $M^n$
$\dim H^n_{dR}(M^n)=1$.
\end{problem^*}

\begin{problem}
Пусть $M^n$~--- неориентируемое связное многообразие. Доказать, что
$H^n_{dR}(M^n)=0$.
\end{problem}

\begin{problem}
Доказать, что замкнутое ориентированное многообразие $M^n$ размерности
$n>1$ гомотопически не эквивалентно точке.
\end{problem}

\begin{problem^*}
Доказать, что любое замкнутое многообразие $M^n$ размерности
$n>1$ гомотопически не эквивалентно точке.
\end{problem^*}

\begin{problem}
Вычислить когомологии $H^k_{dR}(S^1)$ окружности $S^1$.
\end{problem}

\begin{problem^*}
Вычислить когомологии $H^k_{dR}(S^2)$ двумерной сферы $S^2$.
\end{problem^*}

\begin{problem^**}
Доказать, что группы $H^k_{dR}(M^n)$ когомологий де Рама {\bf компактного}
многообразия $M^n$ конечномерны.
\end{problem^**}

\end{document}


