\documentclass[a4paper,12pt]{article}
\usepackage[simple]{dmvn}
\usepackage{time}

\tocsubsectionparam{2.6em}

% Defs
\renewcommand{\th}{\mathop{\mathrm{th}}}
\DeclareMathOperator{\Tr}{Tr}
\DeclareMathOperator{\ran}{ran}

% TheoremDefs
\newtheorem{Trm}{Теорема}[section]
\newtheorem{Def}{Определение}[section]
\newtheorem{Cor}{Следствие}[section]
\newtheorem{Lem}{Лемма}[section]

\newtheorem{Rem}{Замечание}[section]
\newtheorem{Sta}{Утверждение}[section]
\renewcommand{\proofname}{\textbf{Доказательство}}
\numberwithin{equation}{section}

\begin{document}
\dmvntitle{Курс лекций по}{физике}{Лектор\т Дмитрий Владимирович Гальцов}{V курс, 9 семестр}{Москва, 2006 г.}

\pagebreak
\tableofcontents

\pagebreak

\section*{Предисловие}

Текст был набран Настей Васильевой, после этого свёрстан DMVN Corporation.
Попутно при вёрстке были устранены замеченные опечатки.

\textbf{ВНИМАНИЕ:} Эта версия признана устаревшей, поскольку в настоящий момент
появилась новая версия. Однако в этом документе поля имеют разумный размер,
что, конечно же, экономит бумагу.

\medskip\dmvntrail

\begin{thebibliography}{4}
\setlength\itemsep{-.5mm}
\bibitem{landau} Ландау\,Л.\,Д., Лифшиц\,Е.\,М. \emph{Теоретическая физика.}\т М., Наука, 1964.
\bibitem{arnold} Арнольд\,В.\,И. \emph{Математические методы классической механики.}\т М., Наука, 1979.
\bibitem{reedsimon} Рид\,М., Саймон\,Б. \emph{Методы современной математической физики.}\т М., Мир, 1977.
\bibitem{barut} Барут\,А., Рончка\,Р. \emph{Теория представлений групп и ее приложения.}\т М., Мир, 1980.
\bibitem{moren} Морен\,К. \emph{Методы гильбертовых пространств.}\т М., Мир, 1965.
\bibitem{bsh} Березин\,Ф.\,А., Шубин\,М.\,А. \emph{Лекции по квантовой механике.}\т М., 1972.
\bibitem{ber} Березанский\,Ю.\,М. \emph{Разложение по собственным функциям самосопряженных
                     операторов.}\т Киев, Наукова думка, 1965.
\bibitem{berezin} Березин\,Ф.\,А. \emph{Лекции по статистической физике.}\т М., 1972.
\bibitem{muller} Muller\,C. \emph{Spherical Harmonics.} /\kern-2pt/ Lecture Notes in Mathematics, V. 17. 1966.
\end{thebibliography}

\pagebreak

\section{Физические основы квантовой теории}

\subsection{Постоянная Планка}

Существовал ряд фактов, которые нельзя было объяснить с позиций
классической теории. Одним из них является характер спектра
электромагнитного излучения, находящегося в тепловом равновесии с
веществом (так называемого черного излучения). Согласно теории,
основанной на принципах электродинамики и классической статистической
термодинамики, спектральная плотность энергии излучения, определяемая
соотношением $$\frac{E^2+B^2}{8\pi}=\int \limits_0^\infty \rho_{кл}
(\om)\, d\om,$$ зависит только от температуры $T$ и выражается
формулой Релея--Джинса
\begin{align}
\label{1reljean}
\rho_{кл}(\om)=\frac{\om^2T}{\pi^2c^3},
\end{align}
где $\om$\т частота, $c$\т скорость света, температура $T$
измеряется в энергетических единицах.

\textbf{Замечание.} Строгого определения температуры мы пока не даем; оно
появится в конце курса.

Формула (\ref{1reljean}) находится в противоречии с экспериментальными
данными при больших частотах. Более того, интеграл $\int_0^\infty
\rho_{кл}(\om)\, d\om$ расходится (это называется ультрафиолетовой
катастрофой).

М.\,Планк предложил другое выражение для $\rho(\om)$. При этом он
исходил из соображений, что энергия осциллирующих зарядов может
принимать только дискретное множество значений. Формула имеет вид
\begin{align}
\label{planck}
\rho(\om)=\rho_{кл}(\om)\frac{\hbar\om/T}{\exp(\hbar\om/T)-1}.
\end{align}
Эта формула находится в согласии с экспериментальными данными для всех
доступных наблюдению частот и совпадает с выражением для $\rho_{кл}$
при $\hbar\om\ll T$. В области высоких частот спектральное
распределение Планка экспоненциально спадает:
$$\rho(\om)\sim \frac{\hbar \om^3}{\pi^2c^3}e^{-\frac{\hbar\om}
{T}},$$ а максимум в спектре достигается при частоте $\om_{\max}
\sim 2.8T/\hbar$ (для доказательства в выражении для $\rho(\om)$
делаем замену $y=\frac{\hbar\om}{T}$ и приравниваем производную по
$y$ к 0; искомое значение $y$ находится численно). Линейная зависимость
$\om_{\max}$ от $T$\т это закон смещения Вина. Интегрирование
(\ref{planck}) приводит к результату
$$E=\frac{\pi^2T^4}{15c^3\hbar^3}$$
(закон Стефана--Больцмана). Для вычисления интеграла делаем замену
$\frac{\hbar\om}{T}=z$ и пользуемся формулой (см.~\cite[т.\,5, \S57]{landau})
$$\int \limits_0^\infty \frac{z^{2n-1}\, dz}{e^z-1}=\frac{(2\pi)^{2n}B_n}
{4n},$$ где $B_n$\т числа Бернулли (при $n=2$ $B_2=1/30$).

Другие эксперименты свидетельствовали о том, что само электромагнитное поле в ряде случаев следует
рассматривать как совокупность частиц-фотонов, энергия $\Ec $ которых связана с частотой
электромагнитных волн соотношением Эйнштейна
\begin{align}
\label{einst} \Ec =\hbar \om,
\end{align}
которое было предложено для объяснения порогового характера фотоэффекта.
Фотоэффект состоит в испускании некоторыми веществами электронов под
действием светового облучения. Существовала минимальная частота света
$\om_0$, ниже которой эмиссия не возникала, независимо от интенсивности
облучения.

Гипотеза Эйнштейна: излучение представляет собой поток фотонов с энергией
(\ref{einst}), а испускание свободного электрона является результатом
соударения фотона с одним из связанных электронов в веществе. Для выхода
электрона необходимо, чтобы $\hbar\om\ge A_{вых}$, где $A_{вых}$\т
разность энергий свободного и связанного электронов. Действительно,
если $\hbar\om>A_{вых}$, то электрон вылетает со скоростью $v$,
определяемой из закона сохранения энергии
$$\frac{mv^2}{2}+A_{вых}=\hbar\om.$$ Если $\hbar\om<A_{вых}$, то
баланс энергий невозможен.

Еще одно явление, в котором электромагнитные волны ведут себя как
совокупность фотонов,\т это эффект Комптона. При рассеянии
рентгеновских лучей свободными электронами наблюдается изменение
частоты на величину, зависящую от угла рассеяния. В классической
электродинамике частота не зависит от угла рассеяния. Наблюдаемые в
комптоновском рассеянии закономерности получают естественную
интерпретацию, если предположить, что процесс столкновения
удовлетворяет закону сохранения 4-импульса
$$p_e^\mu+\hbar k^\mu=p'^\mu_e+\hbar k'^\mu,$$
где $p^\mu_e$ и $p'^\mu_e$\т 4-импульсы электрона до и после столкновения,
а $k^\mu$ и $k'^\mu$\т четырехмерные волновые векторы ($k^\mu=(\om/c,
\, \vec{k})$, $|\vec{k}|=\om/c$) падающей и рассеянной волн.
Действительно, $\vec{k}$ зависит от угла рассеяния, а $\om=c|\vec{k}|$.

\textbf{Замечание.} Соотношения $E=\hbar\om$ и $\vec{p}=\hbar\vec{k}$
согласованы с принципами СТО: $\left(\frac{E}{c}, \, \vec{p}\right)$ и
$\left(\frac{\om}{c}, \, \vec{k}\right)$ являются 4-векторами, поэтому
если в одной инерциальной системе отсчета $E=\hbar\om$, $\vec{p}=
\hbar\vec{k}$, то в другой выполнены те же соотношения.

\subsection{Дискретность в атомной физике. Правила Бора}

Из экспериментов Резерфорда по рассеянию альфа-частиц атомами следует, что
размеры атомных ядер малы по сравнению с размерами атомов. Была принята
планетарная модель атома, в которой точечные электроны движутся по
эллиптическим орбитам в поле точечного ядра. Но тогда электрон теряет
энергию на излучение, и атом существует только очень короткое время, так
что такая модель не годится.

\textbf{Экспериментальный факт:} спектральные линии излучающего атома
дискретны, причем частоты определяются двухпараметрической формулой
\begin{align}
\label{omegann'}
\om_{nn'}=RZ^2\left(\frac{1}{n'^2}-\frac{1}{n^2}\right),
\end{align}
где $Z$\т заряд ядра в атомных единицах, $R$\т постоянная Ридберга,
$n$, $n'\in \N$. Согласно классической теории, излучение при
(квази)периодическом движении заряда должно происходить на частотах,
кратных основным частотам движения.

Для объяснения (\ref{omegann'}) Бором была предложена модель,
основанная на двух постулатах.

1. Механическая система, совершающая условно-периодическое движение,
может находиться лишь в дискретных стационарных состояниях таких, что
\begin{align}
\label{bor}
\oint \limits_{\gamma_k}p\, dq=2\pi\hbar n_k,\; k=1,\; \dots, \; r,
\end{align}
где $r$\т число степеней свободы, $p_k=\frac{\partial L}{\partial
\dot{q}^k}$\т обобщенные импульсы, $n_k$\т натуральные квантовые
числа. Напомним, что движение называется условно-периодическим, если
существуют координаты $(I, \, \varphi)=(I_1, \; \dots,\; I_r, \;
\varphi_1, \; \dots, \; \varphi_r)\in \R^r\times T^r$ (называемые
переменными действие--угол) такие, что в них уравнения Гамильтона
имеют вид
$$\dot{\varphi}=\om, \; \dot{I}=0.$$
Здесь $T^r$ обозначает $r$-мерный тор. По теореме Лиувилля
(см.~\cite[гл.\,10]{arnold}), такое движение возникает, если существует $r$ независимых интегралов
движения $F_1, \; \dots, \; F_r$ таких, что $\{F_i, \, F_j\}=0$ ($\{\cdot,
\cdot\}$\т скобка Пуассона), а $M_f=\{(p, \, q)\cln F_i(p, \, q)=f_i, \; i=1,
\dots, \; r\}$ связно и компактно. Тогда $M_f$ диффеоморфно $T^r$.
Через $\gamma_k$ в формуле (\ref{bor}) обозначены базисные циклы тора $M_f$.
Значение переменных действия при фиксированных $f_k$ задается формулой
$$I_k(f)=\frac{1}{2\pi}\oint \limits_{\gamma_k}p\, dq,$$ так что условие
(\ref{bor}) означает, что $I_k$ принимают дискретное множество значений.
Если $f$ однозначно определяется по $I$, то получаем, что $f_k$ тоже
оказываются квантованными. В частности, в качестве $F_1$ можно взять
гамильтониан $H$, поэтому энергия принимает дискретные значения.

2. Если состояние системы является возбужденным (то есть значение энергии
не минимально), то возможны скачкообразные переходы в другое состояние
с меньшей энергией. При переходе из состояния с энергией $E_n$ в
состояние с энергией $E_{n'}$ ($n$\т совокупность квантовых чисел
$n_k$) излучается фотон с частотой
\begin{align}
\label{omega_e}
\om_{nn'}=\frac{E_n-E_{n'}}{\hbar}.
\end{align}
\textbf{Замечание.} В некоторых случаях базисные циклы $\gamma_k$ можно
подобрать так, что в интеграле (\ref{bor}) вместо $p\, dq$ стоит
только $p_k\, dq^k$ (суммирования по $k$ нет). Это выполняется,
например, если действие в уравнении Гамильтона--Якоби имеет вид
$S=-Et+\sum_kS_k(q^k)$.

\textbf{Пример.} Проведем квантование орбит в атоме водорода. Если орбиты
круговые, то $p_{\varphi}=mvr$, $$\oint p_\varphi\, d\varphi=mvr\int
\limits_0^{2\pi}d\varphi=2\pi mvr=2\pi\hbar n,$$ откуда
\begin{align}
\label{atomh1}
mvr=\hbar n.
\end{align}
Если выразить скорость электрона через радиус орбиты исходя из равенства
центростремительной силы и кулоновской силы притяжения
\begin{align}
\label{atomh2}
\frac{mv^2}{r}=\frac{Ze^2}{r^2}
\end{align}
и результат подставить в (\ref{atomh1}), то получим
\begin{align}
\label{atomh3}
r=Z^{-1}r_Bn^2,
\end{align}
где $r_B=\frac{\hbar^2}{me^2}$\т боровский радиус. Полная энергия
равна с учетом (\ref{atomh2})
$$E=\frac{mv^2}{2}-\frac{Ze^2}{r}=-\frac{Ze^2}{2r}.$$
С учетом (\ref{atomh3}) окончательно получим
\begin{align}
\label{atomh4}
E_n=-\frac{Z^2e^2}{2r_Bn^2}.
\end{align}
Теперь рассмотрим случай эллиптических орбит. Гамильтониан имеет вид
$$H(\vec{p}, \, \vec{r})=\frac{p^2}{2m}-\frac{Ze^2}{r}.$$ Движение
происходит в одной плоскости, поэтому задача является двумерной.
Перейдем к полярным координатам: $x=r\cos \varphi$, $y=r\sin \varphi$.
По определению $p_i=\frac{\partial L}{\partial \dot{q^i}}=\frac{\partial T}
{\partial \dot{q^i}}$, где
$$T=\frac{m|\dot{\vec{r}}|^2}{2}=\frac{m(\dot{r}^2+r^2\dot{\varphi^2})}{2},$$
откуда $p_r=m\dot{r}$, $p_\varphi=mr^2\dot{\varphi}$,
$$\frac{p^2}{2m}=T=\frac{m}{2}\left(\left(\frac{p_r}{m}\right)^2+
\left(\frac{p_\varphi}{rm}\right)^2\right),$$
$$H=\frac{1}{2m}\left(p_r^2+\frac{p_\varphi^2}{r^2}\right)-\frac{Ze^2}{r}.$$
Из уравнений Гамильтона $\dot{p}_\varphi=-\frac{\partial H}{\partial
\varphi}=0$, то есть $p_\varphi=\const$. Из условий квантования
$$\oint p_\varphi\, d\varphi=2\pi p_\varphi=2\pi\hbar n_\varphi$$
получаем $p_\varphi=\hbar n_\varphi$. Движение происходит по эллиптическим
орбитам в том случае, если $E<0$. Пусть
$$H=\frac{1}{2m}\left(p_r^2+\frac{p_\varphi^2}{r^2}\right)-
\frac{Ze^2}{r}=E,$$
$r_{\min}$, $r_{\max}$\т такие значения $r$, при которых $p_r=0$. Тогда
$$\oint p_r\, dr=2\int \limits_{r_{\min}}^{r_{\max}}\sqrt{2m\left(E+\frac
{Ze^2}{r}\right)-\frac{\hbar^2n_\varphi^2}{r^2}}dr.$$
Сделав замену $u=\frac{1}{r}$ и проинтегрировав по частям, вычисляем этот
интеграл. В итоге получаем
$$E_n=-\frac{Z^2me^4}{2\hbar^2(n_\varphi+n_r)^2}.$$
Эта формула совпадает с (\ref{atomh4}) при $n=n_\varphi+n_r$.

Подстановка (\ref{atomh4}) в (\ref{omega_e}) приводит к (\ref{omegann'}),
причем постоянная Ридберга оказывается равной
$$R=\frac{e^2}{2\hbar r_B}=\frac{me^4}{2\hbar^3}.$$

\subsection{Волны де Бройля и их статистическая интерпретация}

Электроны проявляют волновое поведение в опытах по рассеянию на кристаллах.
Облучение кристалла потоком электронов некоторой фиксированной энергии приводит
к возникновению дифракционной картины. При рассеянии на кристаллах
пучка электронов с фиксированным значением импульса длина волны,
определяемая из условия интерференции, связана с импульсом $\vec{p}$
соотношением де Бройля
\begin{align}
\label{debroil}
\lambda_{DB}=\frac{2\pi\hbar}{p}.
\end{align}
Это соотношение аналогично соотношению Эйнштейна для фотонов, так как
$\lambda=\frac{2\pi}{|\vec{k}|}$, где $\vec{k}$\т волновой вектор.
Возникновение интерференционной картины при рассеянии электронов
можно объяснить, связав с движением электрона распространение
некоторой волны (волны де Бройля), если считать, что число электронов,
падающих на экран, зависит от амплитуды волны квадратично. Эксперимент
показывает, что электроны являются частицами, которые можно
обнаружить в том или ином месте на экране. А именно, уменьшаем
интенсивность потока электронов до тех пор, пока в каждый момент
через щель проходит не более одной частицы. При многократном
повторении опыта электрон можно зафиксировать в различных точках
на экране. Но суммарное распределение по-прежнему имеет характер
дифракционной картины.

Статистическая интерпретация волн де Бройля: квадрат модуля комплексной
волновой функции $\psi(\vec{r}, \, t)$ определяет плотность вероятности
обнаружения электрона в точке $\vec{r}$ в момент времени $t$.

Покажем, что квантование по Бору круговых орбит электрона в атоме
можно интерпретировать как результат формирования стоячей волны де
Бройля на классической орбите, то есть что на окружности радиуса $r$
укладывается целое число волн де Бройля:
\begin{align}
\label{ndb}
2\pi r=n\lambda_{DB}.
\end{align}
Тогда, используя (\ref{debroil}), приходим к формуле
$$rp=mvr=\hbar n,$$ совпадающей с (\ref{atomh1}).

Рассмотрим подробнее распределение волн де Бройля, отвечающих
одномерному движению (нерелятивистской) частицы. В общем случае
волновая функция $\psi(x, \, t)$ должна быть комплекснозначной.
Комплексная монохроматическая волна, отвечающая соотношению де Бройля
и эйнштейновскому соотношению (\ref{einst}), имеет вид
\begin{align}
\label{monochr}
\psi_k(x, \, t)=C_ke^{i(kx-\om_kt)},
\end{align}
где $k=\frac{p}{\hbar}$, $\om_k=\frac{p^2}{2m\hbar}=\frac{\hbar
k^2}{2m}$, $C_k$\т произвольная комплексная постоянная. Величина
$kx-\om t$ представляет собой фазу волны, точка постоянной фазы
$kx-\om_k t=\const$ движется со скоростью
$$v_{\Phi}=\frac{\om_k}{k}=\frac{\hbar k}{2m}=\frac{p}{2m},$$
то есть фаза волны де Бройля движется с половинной скоростью
механического движения.

Монохроматическая волна имеет постоянную по модулю амплитуду $|\psi_k|^2
=|C_k|^2$, поэтому в состоянии (\ref{monochr}) частица может быть с
равной вероятностью обнаружена в любой точке. Волновая функция
(\ref{monochr}) не допускает вероятностной интерпретации, так как
полная вероятность расходится. Рассмотрим вместо монохроматической
волны волновой пакет
\begin{align}
\label{paket}
\psi(x, \, t)=\int \limits_{-\infty}^{+\infty}\psi_k(x, \, t)dk
=\int \limits_{-\infty}^{+\infty}C(k)e^{i(kx-\om_kt)}dk
\end{align}
с некоторой функцией $C(k)$, выбранной так, чтобы
$$\int \limits_{-\infty}^{+\infty}|\psi(x, \, t)|^2dx=1$$
при всех $t$.

В качестве примера возьмем $C(k)=C\left[\theta(k-k_0+\frac{\Delta k}{2})
-\theta(k-k_0-\frac{\Delta k}{2})\right]$, где $\theta(\cdot)$\т
функция Хевисайда, $C$\т нормировочная константа. Представим частоту
$\om_k$ в виде
\begin{align}
\label{omega_taylor}
\om_k=\om_{k_0}+\frac{\partial \om_k}{\partial k}|_{k_0}(k-k_0)
+\frac12 \frac{\partial^2 \om_k}{\partial k^2}|_{k_0}(k-k_0)^2
\end{align}
(это разложение точное, так как $\om_k$ квадратично зависит от $k$).
Если $\Delta k\ll k_0$, то отбрасываем $(k-k_0)^2$ и получаем
\begin{align}
\label{psiappr}
\psi(x, \, t)=2C\frac{\sin\left(\frac{\Delta k}{2}(x-v_{\text{гр}}t)\right)}
{x-v_{\text{гр}}t}e^{i(k_0x-\om_0t)},
\end{align}
где $\om_0=\om_{k_0}$ и введена групповая скорость пакета
$$v_{\text{гр}}=\frac{\partial \om_k}{\partial k}|_{k_0}=\frac{\hbar k_0}{m}
=\frac{p_0}{m},$$ совпадающая с классической скоростью частицы.

На самом деле помимо перемещения в целом волновой пакет испытывает
расширение (это происходит за счет квадратичного члена). Время расплывания
можно оценить исходя из условия, что отброшенный квадратичный член в
(\ref{omega_taylor}) дает дополнительное изменение фазы порядка 1:
$$(\Delta k)^2\frac{\partial^2\om_k}{\partial k^2}|_{k_0}t_{\text
{распл}}\sim 1.$$
Учитывая, что $\om_k=\frac{\hbar k^2}{2m}$, получаем
$$t_{\text{распл}}\sim \frac{m}{\hbar (\Delta k)^2}.$$
Каждое значение $k$ в волновом пакете соответствует движению с
определенным импульсом $\hbar k$. Чем больше разброс по импульсам, тем
больше искажается первоначальная форма волнового пакета. В окончательной
формулировке функция $C(k)$ интерпретируется как плотность вероятности
обнаружить частицу, имеющей импульс $p=\hbar k$ (подробнее об этом будет
сказано в следующих лекциях).

Пусть $\Delta x$\т расстояние между двумя ближайшими к $v_{\text{гр}}t$
нулями функции
$$|\psi(x, \, t)|=2C\left| \frac{\sin\left(\frac{\Delta k}{2}
(x-v_{\text{гр}}t)\right)}{\frac{\Delta k}{2}(x-v_{\text{гр}})} \right|
\cdot \frac{2}{\Delta k}.$$
Тогда
$$\frac{\Delta k}{2}(x\pm \frac{\Delta x}{2}-v_{\text{гр}}t)=\pm \pi,$$
то есть $\Delta x\,\Delta k\sim 1$, или $\Delta x\, \Delta p\sim \hbar$.

\textbf{Принцип суперпозиции.} Утверждается, что если возможно состояние,
описываемое волновыми функциями $\psi_1$ и $\psi_2$, то возможно
состояние, описываемое волновой функцией $\psi=C_1\psi_1+C_2\psi_2$.
Другими словами, мы требуем, чтобы множество состояний было ядром некоторого
дифференциального оператора в пространстве обобщенных функций,
которое при этом является линейным подпространством. В частности,
если уравнение для $\psi$ линейно (то есть дифференциальный оператор
линеен), то принцип суперпозиции выполняется.

Если два слагаемых $\psi_1$ и $\psi_2$ соответствуют прохождению электрона
через две щели, то полная плотность вероятности $|\psi|^2=|\psi_1+\psi_2|^2
=|\psi_1|^2+\psi_1\psi_2^*+\psi_2\psi_1^*+|\psi_2|^2$ содержит члены
$\psi_1\psi_2^*$ и $\psi_2\psi_1^*$, что объясняет возникновение
интерференционной картины.

Напишем линейное дифференциальное уравнение в переменных $x$, $t$,
решением которого является волна де Бройля. Заметим, что $e^{ikx}$
есть собственная функция оператора дифференцирования, то есть
$$\frac{\hbar}{i}\frac{d}{dx}e^{ikx}=\hbar ke^{ikx}.$$ Так как $p=\hbar k$,
то можно сказать, что монохроматическая волна де Бройля является
собственной функцией оператора импульса $\hat{p}=\frac{\hbar}{i}\frac
{d}{dx}$ с собственным значением $p$. Одновременно она является
собственной функцией оператора Гамильтона
\begin{align}
\label{hamilton}
\hat{H}=\frac{\hat{p}^2}{2m}=-\frac{\hbar^2}{2m}\frac{d^2}{dx^2},
\end{align}
отвечающей собственному значению $E=\hbar \om_k$:
$$\hat{H} e^{ikx}=\hbar \om_k e^{ikx}.$$
Дифференцируя (\ref{monochr}) по времени, находим, что волновая
функция $\psi_k(x, \, t)$ удовлетворяет уравнению Шредингера
\begin{align}
\label{1shre}
i\hbar \frac{\partial \psi}{\partial t}=\hat{H}\psi.
\end{align}
Уравнение (\ref{1shre}) является волновым уравнением (волновой
характер связан с наличием $i$ в левой части).

Волновой пакет (\ref{paket}) также является решением (\ref{1shre}).
Кроме того, любое решение (\ref{1shre}) имеет вид (\ref{paket}),
где $C(k)$\т преобразование Фурье от начального условия.

Потом будет показано, что в потенциальном поле с потенциалом $U$
волновые функции, отвечающие некоторому состоянию, удовлетворяют
уравнению Шредингера
$$i\hbar \frac{\partial \psi}{\partial t}=\hat{H}\psi=\left(
\frac{\hat{p}^2}{2m}+U(x)\right)\psi.$$
\begin{Def}
Стоячая волна де Бройля\т это волна, соответствующая функции
вида $\psi(x, \, t)=\psi_E(x)e^{-iEt/\hbar}$.
\end{Def}
\begin{Sta}
Волна де Бройля является стоячей тогда и только тогда, когда ее
волновая функция удовлетворяет стационарному уравнению Шредингера
$$\hat{H}\psi=E\psi.$$
\end{Sta}
\begin{proof}
Если волна является стоячей, то $$\hat{H}\psi(x, \, t)=i\hbar \frac
{\partial}{\partial t}(\psi_E(x)e^{-iEt/\hbar})=i\hbar\psi_E(x)
\left(-i\frac{E}{\hbar}\right)e^{-iEt/\hbar}=E\psi(x, \, t).$$
Обратно, если $\hat{H}\psi=E\psi$, то $i\hbar \frac{\partial \psi}
{\partial t}=E\psi$, откуда $\psi(x, \, t)=\psi_E(x)e^{-iEt/\hbar}$.
\end{proof}
Если волна является стоячей, то плотность вероятности обнаружить частицу
в точке $x$ не зависит от времени.

\section{Состояния и наблюдаемые}

Физический смысл наблюдаемых: это величины, доступные измерению,
однако их значение предсказывается лишь вероятностным образом,
причем вероятностное распределение зависит от квантового состояния
физической системы.

\subsection{Пространство состояний}

Пусть $\Hc$\т бесконечномерное сепарабельное гильбертово
пространство над $\Cbb$ со скалярным произведением $\langle \cdot|\cdot
\rangle$, которое считаем по определению линейным по второму аргументу.
\begin{Def}
Состоянием называется элемент единичной сферы в пространстве $\Hc$.
\end{Def}
Векторы состояния (кет-векторы) будем обозначать $|\psi\rangle$,
сопряженные векторы (бра\д векторы)\т $\langle\psi|$. Оператор $P_\psi$
проектирования на подпространство, натянутое на вектор $|\psi\rangle$
обозначим $|\psi\rangle\langle \psi|$ (это обозначение естественно,
поскольку $P_\psi |\varphi\rangle=|\psi\rangle\cdot\langle\psi|\varphi
\rangle$).

Линейность пространства $\Hc$ означает, что выполнен принцип
суперпозиции: если система может находиться в состояниях $|\psi_1\rangle$,
$|\psi_2\rangle$, то она также может находиться в состоянии $|\psi\rangle
=c_1|\psi_1\rangle+c_2|\psi_2\rangle$, $c_1$, $c_2\in \Cbb$ таковы, что
$\langle \psi|\psi\rangle=1$. В частности, если $|\psi_1\rangle$ и
$|\psi_2\rangle$ ортогональны, то $|c_1|^2+|c_2|^2=1$. В этом случае
физическая интерпретация следующая: если система находится в состоянии
$|\psi\rangle$, то с вероятностью $|c_1|^2$ ее можно обнаружить в
состоянии $|\psi_1\rangle$ и с вероятностью $|c_2|^2$\т в состоянии
$|\psi_2\rangle$.

Как будет показано ниже, векторы $|\psi\rangle$ и $e^{i\al}|\psi
\rangle$, $\al\in \R$, задают одно и то же вероятностное
распределение, то есть задают одно и то же состояние. Однако
состояние $c_1e^{i\al_1}|\psi_1\rangle+c_2e^{i\al_2}|\psi_2
\rangle$ зависит от выбора $\al_1$ и $\al_2$. В этом состоит
проблема относительных фаз в квантовой теории.

В релятивистской квантовой теории рассматриваются более широкие пространства
состояний, которые разбиваются в сумму ортогональных подпространств,
так что суперпозиция векторов из различных подпространств не является
физически реализуемым состоянием (правило суперотбора). Это связано с
существованием абсолютных законов сохранения, например, сохранения
электрического заряда: невозможно состояние системы, в которой заряд
принимал бы с некоторой вероятностью различные значения. Введение таких
пространств состояний связано с возможностью рождения и исчезновения
частиц.

\subsection{Неограниченные операторы в гильбертовом пространстве}

\begin{Def}
Пусть $D(T)\subset \Hc$\т всюду плотное линейное подмногообразие.
Оператором на гильбертовом пространстве $\Hc$ называется
линейное отображение $T\cln D(T)\rightarrow \Hc$. Множество $D(T)$
называется областью определения оператора $T$.
\end{Def}
\textbf{Пример.} Пусть $I\subset \R$\т промежуток, $\Hc =L_2(I)$,
$D(T)=C_0^\infty (I)$, $Tf(x)=f'(x)$. Оператор $T$ является неограниченным.
\begin{Def}
Графиком $\Gamma(T)$ линейного оператора $T$ называется множество
пар $\{(\varphi, \, T\varphi)|\varphi\in D(T)\}\subset \Hc \times
\Hc$.
\end{Def}
В качестве скалярного произведения в $\Hc \times \Hc$ берется
$$\left\langle(\varphi_1, \, \psi_1)|(\varphi_2, \, \psi_2)\right\rangle
=\langle \varphi_1|\varphi_2\rangle+\langle \psi_1|\psi_2\rangle.$$
Оператор $T$ называется замкнутым, если $\Gamma(T)$\т замкнутое
подмножество в $\Hc \times\Hc$.
\begin{Def}
Пусть $T_1$ и $T$\т операторы в $\Hc$. Оператор $T_1$ называется
расширением оператора $T$, если $D(T_1)\supset D(T)$ и $T_1|_{D(T)}=T$.
\end{Def}
\begin{Def}
Оператор $T$ замыкаем, если он имеет замкнутое расширение. Каждый
замыкаемый оператор имеет наименьшее замкнутое расширение,
называемое замыканием и обозначаемое $\ol{T}$.
\end{Def}
\textbf{Пример.} Пусть $\Hc =L_2[a, \, b]$, $D(T)=C_0^\infty([a, \, b])$,
$Tf(x)=f'(x)$. Тогда замыканием $T$ является $\ol{T}f(x)=f'(x)$,
$f\in \mathaccent'27 W^1_2([a, \, b])$.
\begin{Def}
Пусть $T$\т оператор в гильбертовом пространстве $\Hc$. Областью
определения оператора, сопряженного к $T$, называется множество
$$D(T^+)=\{\varphi\in \Hc |\exists \eta_{\varphi}\in \Hc \cln
\forall \psi \in D(T)\; \langle T\psi|\varphi\rangle=\langle \psi|
\eta_{\varphi}\rangle\}.$$ Для каждого $\varphi\in D(T^+)$ положим
$T^+\varphi=\eta_{\varphi}$. Оператор $T^+$ называется сопряженным к $T$.
\end{Def}
Область определения сопряженного оператора может быть не всюду плотной
и даже может состоять из единственного нулевого вектора (см.~\cite[гл.\,VIII]{reedsimon}).

\begin{Def}
Оператор $T$ называется симметрическим (или эрмитовым), если
$T\subset T^+$. Равносильное условие: $T$ симметричен тогда и
только тогда, когда $$\langle T\varphi|\psi\rangle=\langle\varphi|
T\psi\rangle$$
для всех $\varphi$, $\psi\in D(T)$.
\end{Def}
\begin{Def}
Оператор $T$ называется самосопряженным, если $T=T^+$, то есть
$T$ симметрический и $D(T)=D(T^+)$. Оператор $T$ называется
существенно самосопряженным, если его замыкание является
самосопряженным.
\end{Def}
Можно показать, что если $T$ существенно самосопряжен, то его единственным
самосопряженным расширением является его замыкание. Отсюда видно, что вместо
самосопряженных операторов достаточно рассматривать существенно
самосопряженные, у которых область определения обычно легче
задать.

Построение неограниченных самосопряженных операторов как правило
начинается с введения соответствующих симметрических операторов и
последующего построения их (существенно) самосопряженных
расширений. Различные самосопряженные расширения обычно отвечают
различному физическому поведению описываемой системы.

Следующая теорема (см.~\cite[гл.\,X]{reedsimon}) дает критерий того, что
симметрический оператор имеет самосопряженные расширения и того, что
он является существенно самосопряженным. Сначала введем понятие
индексов дефекта.
\begin{Def}
Пусть $T$\т симметрический оператор и
$${\cal K_+}=\ker(i-T^+)=\ran(i+T)^{\bot},$$
$${\cal K_-}=\ker(i+T^+)=\ran(-i+T)^{\bot},$$
где $\ran$ обозначает образ оператора. Множества ${\cal K_{\pm}}$
называются дефектными подпространствами оператора $T$. Числа $n_{\pm}=
\dim {\cal K_{\pm}}$ называются индексами дефекта оператора $T$.
\end{Def}
\begin{Trm}
\label{krit_samosopr}
Пусть $T$\т симметрический оператор с индексами дефекта $n_+$ и
$n_-$. Тогда

1) $T$ существенно самосопряжен тогда и только тогда, когда
$n_+=n_-=0$.

2) $T$ обладает самосопряженными расширениями тогда и только тогда,
когда $n_+=n_-$. Существует взаимно однозначное соответствие между
самосопряженными расширениями оператора $T$ и унитарными отображениями
из ${\cal K_+}$ на ${\cal K_-}$.
\end{Trm}
Используя эту теорему, можно, в частности, показать, что симметрический
оператор $i\frac{d}{dx}$ в $L_2(I)$ с областью определения $C_0^\infty
(I)$ является существенно самосопряженным при $I=\R$, не является
существенно самосопряженным, но имеет самосопряженные расширения
при $I=[a, \, b]$, и не имеет самосопряженных расширений при
$I=[0, \, \infty)$.

Сумма двух существенно самосопряженных операторов, вообще говоря, не
является существенно самосопряженным оператором. Следующая теорема
(см.~\cite[\S X.2]{reedsimon}) показывает, что <<достаточно малое>> возмущение
самосопряженного оператора будет существенно самосопряженным.
\begin{Trm}
\label{vust}
(теорема Вюста--Като--Реллиха). Пусть $A$ самосопряжен, а $B$ симметричен,
причем $D(B)\supset D(A)$. Предположим, что для некоторого $b$ и всех
$\varphi\in D(A)$ $$\|B\varphi\|\le \lambda\|A\varphi\|+b\|\varphi\|,$$
где $\lambda\le 1$. Тогда $A+B$ существенно самосопряжен на $D(A)$ или
любой существенной области оператора $A$. Если $\lambda<1$, то $A+B$
самосопряжен на $D(A)$.
\end{Trm}
В частности, если $B$ ограничен, то $A+B$ существенно самосопряжен.

Во многих случаях возникает задача построения не одного самосопряженного
оператора, а представления некоторой алгебры Ли операторами. Например,
задан оператор $\hat{H}=-\frac{\hbar^2}{2m}\Delta+V(\vec{r})$, который
инвариантен относительно некоторой группы $G$ преобразований $\R^n\ni
\vec{r}$. Тогда возникает задача построения представления алгебры Ли
$L$ группы $G$ самосопряженными операторами в $L_2(\R^n)$, которые бы
коммутировали с $\hat{H}$ (и, в частности, нужно задать их область
определения). Дадим формальные определения.
\begin{Def}
\label{alg_repr}
Представление $T$ алгебры Ли $L$ в гильбертовом пространстве $\Hc$\т это
гомоморфизм $X\rightarrow T(X)$, $X\in L$, из $L$ в
множество линейных операторов, имеющих общую плотную инвариантную
область определения $D$.
\end{Def}
Определение \ref{alg_repr} означает, что для любых $X$, $Y\in L$,
$\al$, $\beta\in \Cbb$, $u\in D$ $$T(\al X+\beta Y)u=\al T(X)u
+\beta T(Y)u,$$ $$T([X, \, Y])u=[T(X), \, T(Y)]u=(T(X)T(Y)-T(Y)T(X))u.$$
Отсюда следует, что $$[T(X),\, [T(Y),\, T(Z)]]+[T(Y),\, [T(Z),\, T(X)]]
+[T(Z),\, [T(X),\, T(Y)]]=0,$$ то есть тождество Якоби выполняется
автоматически.

Представление $T$ алгебры Ли $L$ называется кососопряженным
(кососимметрическим), если $iT(X)$\т самосопряженный (симметрический)
оператор для любого $X\in L$.

Если $\Hc =L_2(\Omega)$ и $L$ задана формальными дифференциальными
операторами, то в качестве области определения для представления $T$
алгебры Ли $L$ может быть взято $C_0^\infty(\Omega)$ или пространство
Шварца $S$. В этом случае надо проверять, что соответствующие
операторы являются существенно самосопряженными.

Если задано представление группы $G$, то существует стандартный способ
построения общей плотной инвариантной области определения для
операторов $T(X)$, называемой областью Гординга $D_G$ (см.~\cite[гл.\,11]{barut}).
Тогда $T(X)$ определяется как $T(X)u=\lim \limits_{t\rightarrow 0}
t^{-1}(T_{x(t)}-I)u$, где $x(t)=\exp(tX)$, $u\in D_G$. Утверждается, что
операторы $T(X)$ являются существенно самосопряженными на $D_G$.
Мы не будем описывать построение области Гординга, но иногда будем
ее использовать в качестве области определения операторов.

\subsection{Наблюдаемые. Принцип соответствия}

\begin{Def}
Наблюдаемой называется самосопряженный оператор в $\Hc$.
\end{Def}
Построение операторов наблюдаемых для систем, имеющих классический
аналог, основано на следующем принципе соответствия. На множестве
классических наблюдаемых $\{F(\vec{p}, \, \vec{q})\}$ (где $\vec{p}$,
$\vec{q}$\т точка фазового пространства) определена скобка Пуассона
$$\{F_1, \, F_2\}=\frac{\partial F_1}{\partial \vec{p}}\frac{\partial F_2}
{\partial \vec{q}}-\frac{\partial F_1}{\partial \vec{q}}\frac{\partial F_2}
{\partial \vec{p}}.$$ Аналогичную структуру имеет алгебра наблюдаемых
в квантовой теории. При этом в качестве умножения вместо скобки
Пуассона берется коммутатор с коэффициентом $\frac{i}{\hbar}$:
$$\{\cdot,\cdot\}\leftrightarrow \frac{i}{\hbar}[\cdot, \cdot].$$
Требуется, чтобы эти структуры совпадали в классическом пределе
при $\hbar\rightarrow 0$, а для канонически сопряженных наблюдаемых\т
обобщенных импульсов и координат, для которых $\{p_i, \, q^j\}
=\delta_i^j$, постулируется точное равенство
$$[\hat{p}_k, \, \hat{q}^j]=\frac{i}{\hbar}\delta_k^j.$$
Построение операторов наблюдаемых, являющихся функциями $\vec{p}$ и
$\vec{q}$, сводится к замене функций классических переменных на
соответствующие функции от операторов, причем произведения
некоммутирующих величин $p$ и $q$ должны быть предварительно
симметризованы, чтобы обеспечить самосопряженность операторных
функций. Например, произведению $p_kq^j$ следует сопоставить оператор
$$p_kq^j=\frac12 (p_kq^j+q^jp_k)\mapsto \frac12 (\hat{p}_k\hat{q}^j+
\hat{q}^j\hat{p}_k),$$ который будет симметрическим, если $\hat{p}_k$
и $\hat{q}^j$ симметрические.

В квантовой механике рассматриваются также системы, не имеющие
классических аналогов; для них операторы наблюдаемых должны быть
построены на основании физических соображений непосредственно.
Примером таких наблюдаемых является спин.

\subsection{Вероятностная интерпретация}

Нам потребуется спектральная теорема в терминах проекторнозначных мер (см.
\cite[гл.\,VIII]{reedsimon}).
\begin{Def}
Пусть каждому борелевскому подмножеству $\Omega$ в $\R$ сопоставлен
оператор $P_{\Omega}$ и семейство $\{P_{\Omega}\}$ обладает следующими
свойствами:

(a) $P_\Omega$\т ортогональный проектор для любого $\Omega$;

(b) $P_{\emptyset}=0$, $P_{(-\infty, \, +\infty)}=I$;

(c) если $\Omega=\sqcup_{n=1}^\infty \Omega_n$, то $P_\Omega=
s-\lim \limits_{N\rightarrow \infty} \sum \limits_{n=1}^N P_{\Omega_n}$
(сильный предел);

(d) $P_{\Omega_1}P_{\Omega_2}=P_{\Omega_1\cap\Omega_2}$.

Тогда семейство $\{P_{\Omega}\}$ называется проекторнозначной мерой.
\end{Def}
По мере $\{P_\Omega\}$ можно интегрировать. Интеграл строится либо
по аналогии с обычной теорией, либо с помощью равенства
$$\langle\varphi|B\varphi\rangle =\int f(\lambda)\, d\langle\varphi|P_\lambda
\varphi\rangle \; \forall \varphi\in D\Rightarrow D=D(B), \; B=\int f(\lambda)
\, dP_\lambda.$$ Здесь через $d\langle\varphi,|P_\lambda \varphi\rangle$
обозначено интегрирование по мере $\{ \langle \varphi|P_\Omega \varphi
\rangle\}$. Тогда выполнено равенство
\begin{align}
\label{razl_edinitsy}
I=\int_{-\infty}^{+\infty}dP_\lambda.
\end{align}
\begin{Trm}
Существует взаимно-однозначное соответствие между самосопряженными
операторами $A$ и проекторнозначными мерами $\{P_\Omega\}$ на
$\Hc$, задаваемое равенством
\begin{align}
\label{sp_teor1}
A=\int_{-\infty}^{+\infty}\lambda \, dP_\lambda.
\end{align}
\end{Trm}
При этом $$A^n=\int_{-\infty}^{+\infty}\lambda^n dP_\lambda.$$
Проекторнозначная мера, удовлетворяющая (\ref{sp_teor1}), называется
разложением единицы для оператора $A$.

С помощью этой теоремы можно определить функцию от оператора формулой
$$f(A)=\int \limits_{-\infty}^{+\infty}f(\lambda)\, dP_\lambda.$$
В частности, так определяется экспонента $e^{itA}$.

\textbf{Замечание.} У Гальцова в учебнике равенства (\ref{razl_edinitsy})
и (\ref{sp_teor1}) записывались в виде $$1=\sum \limits_{f\in \sigma(A)}
|f\rangle\langle f|$$ и $$A=\sum \limits_{f\in \sigma(A)}f|f\rangle
\langle f|,$$ где $\sigma(A)$\т спектр оператора $A$.

Пусть задано состояние $|\psi\rangle$ квантовомеханической системы.
Тогда постулируется, что вероятность того, что значение наблюдаемой
$A$ принадлежит борелевскому множеству $\Omega\subset \R$, равна
\begin{align}
\label{prob}
\int_{\Omega}(\psi, \, dP_\lambda\psi),
\end{align}
где $\{P_\Omega\}$\т
проекторнозначная мера, соответствующая оператору $\hat{A}$. Отсюда
следует, что среднее значение наблюдаемой $A$ в состоянии $|\psi\rangle$
равно $$\langle \hat{A}\rangle=\int \limits_\R \lambda (\psi, \,
dP_\lambda\psi)=\langle \psi|\hat A\psi\rangle,$$
а квадрат дисперсии равен $$(\delta \hat{A})^2=\langle \hat{A}^2\rangle-
\langle \hat{A}\rangle^2=\langle \psi|\hat{A}^2\psi\rangle-\langle
\psi|\hat{A}\psi\rangle^2.$$
Введем понятие спектра оператора.
\begin{Def}
Пусть $T$\т замкнутый оператор. Комплексное число $\lambda$
принадлежит резольвентному множеству $\rho(T)$, если оператор
$T-\lambda I$ является биекцией $D(T)$ на $\Hc$ с ограниченным
обратным.
\end{Def}
Так же, как для случая ограниченных операторов, показывается, что
$\rho(T)$ открыто в $\Cbb$. Дополнение к резольвентному множеству
называется спектром и обозначается $\sigma(T)$. Выделяется точечный,
непрерывный и остаточный спектр. Если оператор самосопряженный, то
легко проверить, что его точечный и остаточный спектры совпадают.

Если собственное значение изолировано и имеет конечную
кратность, то оно называется точкой дискретного спектра.
\begin{Trm}
Пусть $T$\т замкнутый симметрический оператор. Тогда для того, чтобы
$T$ был самосопряженным, необходимо и достаточно, чтобы $\sigma(T)
\subset \R$.
\end{Trm}
Можно показать, что если $T$\т самосопряженный оператор, $(a, \, b)
\subset \rho(T)$, то $P_{(a, \, b)}=0$, где $\{P_{\Omega}\}$\т
разложение единицы для $T$. Отсюда и из (\ref{prob}) следует, что
наблюдаемые могут принимать значения только из спектра.

\subsection{Спектральная теорема фон Неймана}

Введем понятие прямого интеграла гильбертовых пространств (см.~\cite{moren}).
Пусть $\Lambda$\т локально компактное сепарабельное пространство
с положительной мерой $\mu$, и пусть $\Lambda\ni \lambda\mapsto
N(\lambda)$\т измеримая функция, принимающая значения $1, \; 2, \;
\dots, \; \infty$. Пусть $\Hc (\lambda)$\т гильбертово пространство
типа $l_2$ числовых последовательностей, имеющее размерность $N(\lambda)$.
Символом $$\int \limits_{\Lambda}\Hc (\lambda)\, d\mu(\lambda)$$
обозначим множество классов эквивалентности векторных полей
$$\Lambda\ni \lambda\mapsto u(\lambda)=(u_k(\lambda))_{k=1}^{N(\lambda)},$$
для которых $$\|u\|^2\stackrel{def}{=} \int \limits_{\Lambda}\sum
\limits_{k=1}^{N(\lambda)}|u_k(\lambda)|^2\, d\mu(\lambda)<\infty.$$
Тогда $\int \limits_{\Lambda}\Hc (\lambda)\, d\mu(\lambda)$ является
гильбертовым пространством со скалярным произведением
$$(u, \, v)\stackrel{def}{=}\int \limits_{\Lambda}\sum
\limits_{k=1}^{N(\lambda)}u_k(\lambda)\ol{v_k(\lambda)}\,
d\mu(\lambda).$$ Разность полей, принадлежащих одному классу
эквивалентности, имеет норму, равную 0.

\begin{Def}
Пространство $\int \limits_{\Lambda}\Hc (\lambda)\, d\mu(\lambda)$
называется прямым интегралом прос-\break транств $\Hc (\lambda)$, $\lambda\in
\Lambda$.
\end{Def}

\textbf{Пример 1.} Пусть $\Lambda =\N$, $\mu(\{t\})=1$, $t\in \N$. Тогда
$\int \limits_{\Lambda}\Hc (\lambda)\, d\mu(\lambda)=\bigoplus_{k=1}
^\infty \Hc_k$\т обычная прямая сумма пространств.

\textbf{Пример 2.} Пусть $\Hc (\lambda)=\Cbb$, $\lambda\in \Lambda$.
Тогда $\int \limits_{\Lambda}\Hc (\lambda)\, d\mu(\lambda)=L_2(\Lambda,
\, \mu)$.

\begin{Trm}
\label{sp_teor2}
Пусть $A$\т самосопряженный оператор в сепарабельном гильбертовом
пространстве $\Hc$. Тогда существует унитарный оператор
$$F\cln
\Hc \stackrel{{\rm на}}{\rightarrow} \int \limits_{\Lambda}
\Hc (\lambda)\, d\mu(\lambda)$$ такой, что $$(F\varphi(A)F^{-1}
u)(\lambda)=\varphi(\lambda)u(\lambda),$$ где $\Lambda$\т спектр
оператора $A$, $\mu$\т некоторая мера на нем.
\end{Trm}
Мера $\mu$ может быть выбрана с точностью до эквивалентности. Точнее,
имеет место
\begin{Trm} (см.~\cite{bsh})
\label{krit_unit_equiv_oper}
Операторы $A_1$ и $A_2$ умножения на $\lambda$ в пространствах
$L_2(\R, \, d\mu_1)$ и $L_2(\R, \, d\mu_2)$ унитарно эквивалентны
тогда и только тогда, когда меры $d\mu_1$ и $d\mu_2$ абсолютно
непрерывны друг по другу.
\end{Trm}

\textbf{Замечание.} У Гальцова было написано, что если спектр оператора
непрерывный и заполняет всю вещественную ось, то в качестве меры $\mu$
можно выбрать меру Лебега. Из предыдущей теоремы видно, что это
не так.

Из теоремы \ref{sp_teor2} следует, что существуют пространство с мерой
$(M, \, \sigma)$ и унитарный оператор $U\cln\Hc \rightarrow L_2(M, \,
\sigma)$ такие, что $UAU^{-1}$ является оператором умножения на некоторую
функцию. В самом деле, пусть $\Lambda_n=\{\lambda\in \Lambda\cln N(\lambda)
=n\}$, $(M_n, \, \sigma_n)=\sqcup_{i=1}^n(\Lambda_n^i, \, \mu)$\т
множество из $n$ экземпляров $\Lambda_n$. В качестве $(M, \, \sigma)$
берется $\sqcup_n (M_n, \, \sigma_n)$, и каждому $\varphi=(\varphi_i
(\lambda))\in \int \limits_{\Lambda}\Hc (\lambda)\, d\mu(\lambda)$
сопоставляется функция $\tilde \varphi$ такая, что $\tilde \varphi(\lambda)
=\varphi_i(\lambda)$, если $\lambda\in \Lambda_n^i$.

\subsection{Определение операторов с помощью квадратичных форм}

В некоторых случаях для операторов, описывающих физические системы,
не удается подобрать <<естественным образом>> их область определения так,
чтобы они были существенно самосопряженными. Примерами таких операторов
являются $-\frac{d^2}{dx^2}+\al \delta(x)$ или $-\Delta+U(\vec r)$,
где $U(\vec r)\sim r^{-\al}$ при $r\rightarrow 0$ для $\al\le
\frac 32$. Иногда удается определить оператор и доказать его
самосопряженность с помощью теории квадратичных форм.

Пусть $A$\т самосопряженный оператор. Перейдем к его спектральному
представлению, так чтобы $A$ стал оператором умножения на $x$ в пространстве
$\bigoplus \limits_{n=1}^N L_2(\R, \, d\mu_n)$. Положим
$$Q(A)=\left\{\{\psi_n\}_{n=1}^N\left|\right.\sum \limits_{n=1}^N
\int \limits_{-\infty}^\infty|x|\, |\psi_n(x)|^2\, d\mu_n<\infty\right\}$$
и для всех $\varphi$, $\psi\in Q(A)$
$$q_A(\varphi, \, \psi)=\sum \limits_{n=1}^N\int \limits_{-\infty}
^\infty x\ol{\varphi_n(x)}\psi_n(x)\, d\mu_n.$$
\begin{Trm}
\label{klmn}
(КЛМН-теорема). Пусть $A$\т положительный самосопряженный
оператор и $\beta(\varphi, \, \psi)$\т такая симметрическая квадратичная
форма на $Q(A)$, что при некоторых $a<1$, $b\in \R$
$$|\beta(\varphi, \, \varphi)|\le a(\varphi, \, A\varphi)+b(\varphi, \,
\varphi)$$ для всех $\varphi\in D(A)$. Тогда существует единственный
самосопряженный оператор $C$, для которого $Q(C)=Q(A)$ и
$$(\varphi, \, C\psi)=(\varphi, \, A\psi)+\beta(\varphi, \, \psi)$$
для всех $\varphi$, $\psi\in Q(C)$. Оператор $C$ ограничен снизу числом
$-b$, и любая область существенной самосопряженности оператора $A$
является существенной областью для $C$.
\end{Trm}
Пусть $B$\т самосопряженный оператор, $Q(B)\supset Q(A)$ и для любого
$a>0$ существует $b>0$ такое, что $|(\varphi, \, B\varphi)|\le a(\varphi, \,
A\varphi)+b(\varphi, \, \varphi)$, $\varphi\in Q(A)$. Тогда говорят, что
$B$ бесконечно мал по отношению к $A$ в смысле форм ($B\prec A$). В этом
случае для любого $\lambda\in \R$ форма $(\cdot, \, A\cdot)+(\cdot, \,
\lambda B\cdot)$ задает существенно самосопряженный на $D(A)$ оператор.

\subsection{Оснащение гильбертова пространства}

Пусть $\Hc$\т гильбертово пространство. Предположим, что
задано некоторое вложенное в $\Hc$ банахово пространство $\Hc_+$
с нормой $\|\cdot\|_+$. Обозначим через $j$ оператор вложения
$j\cln \Hc_+\rightarrow \Hc$. Далее предполагаем, что $j$
непрерывен. Введем пространство $\Hc_-$ непрерывных антилинейных
функционалов на пространстве $\Hc_+$ с операцией сложения и
умножения $$(\lambda h_-'+\mu h_-'', \, h_+)=\lambda (h'_-, \, h_+)+
\mu(h''_-, \, h_+)$$ и с нормой $$\|h_-\|_-=\sup_{\|h_+\|_+=1}
|(h_-, \, h_+)|.$$ Имеется естественное линейное непрерывное отображение
$j^*\cln \Hc \rightarrow \Hc_-$, заданное по правилу $$(j^*h, \, h_+)=
(h, \, jh_+)=(h, \, h_+), \; h_+\in \Hc_+.$$ Если $\Hc_+$
плотно в $\Hc$, то $\ker j^*=0$, то есть $j^*$ есть вложение.
Таким образом, мы имеем тройку пространств
\begin{align}
\label{osn}
\Hc_+\subset \Hc \subset \Hc_-.
\end{align}
\begin{Def}
Тройка пространств (\ref{osn}) называется оснащением пространства $\Hc$.
\end{Def}
Если $\Hc_+$\т гильбертово пространство, то $\Hc_-$\т
тоже гильбертово пространство.

Приведем одну конструкцию оснащения с помощью некоторого оператора
в пространстве $\Hc$. Пусть $K\cln\Hc \rightarrow \Hc$\т
непрерывный линейный оператор такой, что $\ker K=0$, $\ker K^+=0$.
Положим $\Hc_+=K\Hc$. Так как $\ker K^+=0$, то $K\Hc$
плотно в $\Hc$. Определим в $\Hc_+$ скалярное произведение
$$(Kh, \, Kh)_+=(h, \, h),$$ то есть $$(h_+, \, h_+)_+=(K^{-1}h_+, \,
K^{-1}h_+).$$ Из непрерывности $K$ следует непрерывность оператора
вложения $j$.
\begin{Def}
Оснащение (\ref{osn}) называется оснащением Гильберта--Шмидта, если
оно построено по оператору Гильберта--Шмидта $K\cln\Hc \rightarrow
\Hc$.
\end{Def}
Следующая теорема (см.~\cite{moren}) дает способ построения отображения
$F$ из теоремы \ref{sp_teor2} (называемого преобразованием Фурье).
\begin{Trm}
Пусть задано оснащение Гильберта--Шмидта гильбертова пространства
$\Hc$. Тогда преобразование Фурье из теоремы \ref{sp_teor2}
задается формулой $$\Hc_+\ni \varphi\mapsto \hat{\varphi}_k
(\lambda)=(\varphi, \, e_k(\lambda)), \; k=1, \; \dots, \; \dim \Hc
(\lambda),$$ где $e_k(\lambda)$\т так называемые обобщенные собственные
элементы, принадлежащие пространству $\Hc_-$. При этом если $A\varphi
\in \Hc_+$, то $(A\varphi, \,
e_k(\lambda))=(\varphi, \, \lambda e_k(\lambda))$.
\end{Trm}
\textbf{Замечание.} На самом деле в~\cite{moren} приводился более общий способ
построения оснащения: рассматривалась последовательность
$\Hc_n=K_n\Hc$, где $K_n$\т операторы Гильберта--Шмидта,
брался их индуктивный предел $\Phi$, а элементы $e_k(\lambda)$
принадлежали сопряженному пространству $\Phi^*$.

Пусть $\Hc =L_2(\Omega)$ и $\Hc_-\subset D'(\Omega)$,
причем оператор вложения непрерывен. Пусть $A$\т самосопряженный
оператор на $\Hc$, являющийся линейным дифференциальным оператором
с гладкими коэффициентами в $D'(\Omega)$. Тогда в~\cite{moren} доказывается, что
$e_k(\lambda)$ является обобщенным решением дифференциального уравнения
\begin{align}
\label{difur}
Ae_k(\lambda)=\lambda e_k(\lambda).
\end{align}
В~\cite{bsh} дается достаточное условие того, чтобы $\Hc_-\subset D'(\Omega)$.
Пусть $L$\т линейный дифференциальный оператор с бесконечно
дифференцируемыми коэффициентами, имеющий самосопряженное расширение
$K$ такое, что $K^{-1}$ существует и является оператором Гильберта--
Шмидта. Тогда полагаем $\Hc_+=K^{-1}\Hc$. Так как $L$\т
дифференциальный оператор с бесконечно дифференцируемыми коэффициентами,
то $C_0^\infty(\Omega)\subset \Hc_+$. Поскольку для любого
$h_+\in \Hc_+$ $$(h_+, \, h_+)_+=(Kh_+, \, Kh_+),$$ то для любого
$\varphi\in C_0^\infty(\Omega)$ $$(\varphi, \, \varphi)_+=
(L\varphi, \, L\varphi),$$ и топология в $C_0^\infty$ оказывается
сильнее топологии, индуцированной скалярным произведением в $\Hc_+$.
Значит, всякий элемент из $\Hc_-$ является элементом $D'(\Omega)$.

Утверждается, что для любого интервала $(\al, \, \beta)\subset \R$
(возможно, неограниченного), такой оператор $L$ в $L_2(\al, \, \beta)$
существует. В частности, если $(\al, \, \beta)=(-\infty, \, +\infty)$,
то в качестве $L$ можно взять $-\frac{d^2}{dx^2}+x^2$. Если $\varphi\in
S(\R)$ (пространству Шварца), то $L(\varphi)=-\frac{d^2\varphi}{dx^2}
+x^2\varphi\in L_2(\R)$, то есть $S(\R)\subset \Hc_+$. Кроме того,
топология в $S(\R)$ сильнее, чем в $\Hc_+$. Поэтому элементы
$\Hc_-$ являются элементами пространства $S'(\R)$. В частности,
они не могут экспоненциально возрастать на бесконечности.

\begin{Sta}
\label{bound}
Пусть решение $\psi=e_k(\lambda)$ уравнения (\ref{difur}) с
$A=-\Delta+V(\vec{r})$ таково, что $\psi$, $\bigtriangledown \psi\in
L_2^{{\rm loc}}(\R^m)$, для достаточно больших $n$ $$\int \limits
_{n/2\le r\le n}|\psi(\vec{r})|^2\, d^mr\le c\int \limits_{0\le r\le
n/2}|\psi(\vec{r})|^2\,d^mr$$ и $|\bigtriangledown \psi(\vec{r})|\le c|
\psi(\vec{r})|$ для любого $\vec{r}\in \R^m\backslash B_R(0)$, то $\lambda$
принадлежит спектру оператора $A$.
\end{Sta}
\begin{proof}
Если $\psi\in L_2(\R^m)$, то $\lambda$ является собственным значением.
Пусть $\psi \notin L_2(\R^m)$.
Построим последовательность функций $\psi_n\in L_2(\R)$ таких, что
$\|\psi_n\|_{L_2(\R^m)}\rightarrow \infty\, (n\rightarrow \infty)$ и
$\{\|(A-E)\psi_n\|\}$ ограничено. В самом деле, пусть $\eta \in C^\infty
(\R^m)$, $\eta(\vec{r})\in [0, \, 1]$, $\eta|_{r\le \frac12}\equiv 1$,
$\eta|_{r\ge 1}\equiv 0$. Положим $\eta_n(\vec{r})=\eta\left(\frac
{\vec{r}}{n}\right)$, $\psi_n(\vec{r})=\eta_n(\vec{r})\psi(\vec{r})$.
Тогда $$(A-E)\psi_n(\vec{r})=-\Delta(\psi(\vec{r})\eta_n(\vec{r}))+
V(\vec{r})\eta_n(\vec{r})\psi(\vec{r})-E\eta_n(\vec{r})\psi(\vec{r})=$$
$$=-2\bigtriangledown \eta_n(\vec{r})\bigtriangledown \psi(\vec{r})-
\Delta \eta_n(\vec{r})\psi(\vec{r}).$$
Далее,
$$\|\psi_n\|^2_{L_2(\R^m)}\ge \int \limits_{r\le n/2}|\psi(\vec{r})|^2
d^m\vec r,$$
$$\int \limits_{\R^m}|\bigtriangledown \eta_n(\vec{r})
\bigtriangledown \psi(\vec{r})|^2\, d^m\vec{r}\le \int \limits
_{n/2\le r\le n}|\bigtriangledown \eta_n(\vec{r})|^2|\bigtriangledown
\psi(\vec{r})|^2d^m\vec r\le$$ $$\le \const \int \limits_{n/2\le r
\le n}\frac{1}{n^2}|\bigtriangledown \eta\left(\frac{\vec{r}}{n}\right)|^2
|\psi(\vec{r})|^2\, d^m\vec r\le \frac{\const}{n^2}\int \limits_{n/2\le
r\le n}|\psi(\vec{r})|^2\, d^m\vec r\le \frac{\const}{n^2}\int \limits_{0\le
r\le n/2}|\psi(\vec{r})|^2\, d^m\vec r,$$ $$\int \limits_{\R^m}|\Delta
\eta_n(\vec{r})\psi(\vec{r})|^2\, d^m\vec{r}\le \const \int \limits_{n/2
\le r\le n}|\Delta \eta_n(\vec{r})\psi(\vec{r})|^2\, d^m\vec r\le$$
$$\le \frac{\const}{n^4}\int \limits_{0\le r\le n/2}|\psi(\vec{r})|^2
\, d^m\vec r.$$ Так как $\psi \notin L_2(\R^m)$, то существует
последовательность $\{n_k\}$ такая, что $\int \limits_{0\le
r\le n_k/2}|\psi(\vec{r})|^2\, d^m\vec r>0$. Выберем последовательность
$\al_{n_k}\in \R$ так, чтобы $$\frac{\al_{n_k}^2}{n_k^2}\int
\limits_{0\le r\le n_k/2}|\psi(\vec{r})|^2\, d^m\vec r\in [1, \, 2].$$
Тогда $\{\|(A-E)\al_{n_k}\psi_{n_k}\|_{L_2(\R^m)}\}$ ограничена, а
$\|\al_{n_k}\psi_{n_k}\|\rightarrow \infty\, (k\rightarrow \infty)$.
\end{proof}
\begin{Cor}
\label{cor_bound}
Пусть функция $\psi\in L_2^{loc}(\R)$ из предыдущего утверждения
ограничена сверху вместе со своей производной и отделена от нуля
при достаточно больших $|x|$. Тогда $\lambda\in \sigma(A)$.
\end{Cor}

\subsection{Представления}

Пусть имеется наблюдаемая $A$. Тогда, по теореме \ref{sp_teor2},
существует унитарный оператор
$$F\cln\Hc \rightarrow \int \limits_{\Lambda} \Hc (\lambda)\, d\mu(\lambda)$$
такой, что $F\hat{A}F^{-1}$\т
оператор умножения на $\lambda$. Оператор $F$ называется представлением,
соответствующим наблюдаемой $A$.

Рассмотрим одномерное движение материальной точки. Координата может
принимать любое значение, поэтому спектр оператора координаты должен
заполнять всю прямую. Из тех соображений, что все точки на $\R$
равноправны, мы утверждаем, что $$\int \limits_{\Lambda}\Hc (\lambda)
\, d\mu(\lambda)=L_2(\R, \, d\mu),$$ где $\mu$\т обычная мера Лебега.
Таким образом, в координатном представлении $\hat{x}$\т это оператор
умножения на $x$ в $L_2(\R)$.

Если определить оператор импульса в координатном представлении
как $\hat{p}=\frac{\hbar}{i}\frac{d}{dx}$, то $\hat{x}$ и $\hat{p}$
будут удовлетворять каноническим коммутационным соотношениям
\begin{align}
\label{kks}
[\hat{p}, \, \hat{x}]=\frac{\hbar}{i}.
\end{align}
Функции Гамильтона $H=\frac{p^2}{2m}+U(x)$ тогда соответствует оператор
$\hat{H}=-\frac{\hbar}{i}\frac{d^2}{dx^2}+U(x)$.

Возникает вопрос: в каком смысле представление
\begin{align}
\hat{x}=x, \; \hat{p}=\frac{\hbar}{i}\frac{d}{dx}
\label{shre_predst}
\end{align}
является <<единственно возможным>>
представлением соотношения (\ref{kks}). Один из способов исследования
(\ref{kks}) состоит в переходе к унитарным группам. Если $U(t)=e^{\frac
{i}{\hbar}t\hat{p}}$ и $V(s)=e^{is\hat{x}}$, то формальные вычисления,
использующие (\ref{kks}) и формальные разложения в степенные ряды
для экспонент, дают
\begin{align}
\label{kks1}
U(t)V(s)=e^{its}V(s)U(t).
\end{align}
Легко проверяется, что в представлении (\ref{shre_predst}) выполняются
соотношения (\ref{kks1}) (называемые соотношениями Вейля). При этом
$U(t)$\т левый сдвиг на $t$, а $V(s)$\т умножение на $e^{isx}$.
С другой стороны, если $U(t)$\т левый сдвиг на $t$, а $V(s)$\т
умножение на $e^{isx}$, то $\frac{\hbar}{i}\frac{d}{dt}|_{t=0}U(t)
=\frac{\hbar}{i}\frac{d}{dx}$ и $\frac{1}{i}\frac{d}{ds}|_{s=0}V(s)
=x$. Следующая теорема фон Неймана (см.~\cite{reedsimon}) утверждает, что с точностью
до кратности и унитарной эквивалентности соотношения (\ref{kks1})
имеют единственное решение.
\begin{Trm}
Пусть $U(t)$ и $V(s)$\т однопараметрические непрерывные унитарные
группы на сепарабельном гильбертовом пространстве $\Hc$,
удовлетворяющие соотношениям Вейля. Тогда существуют такие замкнутые
подпространства $\Hc_l$, что

(a) $\Hc =\bigoplus_{l=1}^N \Hc_l$, $N\in \N$ или $N=\infty$;

(b) $U(t)\cln\Hc_l\rightarrow \Hc_l$, $V(s)\cln\Hc_l\rightarrow
\Hc_l$ для всех $s$, $t\in \R$;

(c) для каждого $l$ существует такой унитарный оператор $T_l\cln\Hc_l
\rightarrow L_2(\R)$, что оператор $T_lU(t)T_l^{-1}$\т левый сдвиг на $t$,
а $T_lV(s)T_l^{-1}$\т умножение на $e^{isx}$.
\end{Trm}
Если операторы $\hat{p}$ и $\hat{x}$ таковы, что существует плотная область
$D\subset \Hc$ такая, что

(a) $\hat{p}\cln D\rightarrow D$, $\hat{x}\cln D\rightarrow D$,

(b) $\hat{p}\hat{x}\psi-\hat{x}\hat{p}\psi=\frac{\hbar}{i}\psi$ для
всех $\psi\in D$,

(c) $\hat{p}$ и $\hat{x}$ существенно самосопряжены на $D$,\\
то отсюда не следует, что порождаемые ими группы удовлетворяют
соотношениям Вейля. Однако если еще известно, что оператор $\hat{p}^2
+\hat{x}^2$ существенно самосопряжен на $D$, то соотношения Вейля
будут выполняться (см.~\cite[замечания к~гл.\,VIII]{reedsimon}).

Докажем, что оператор перехода от координатного представления к
импульсному\т это обычное преобразование Фурье. Найдем обобщенные
собственные векторы (то есть элементы оснащения гильбертова пространства),
соответствующие значению $p$. Они удовлетворяют уравнению (\ref{difur})
с $A=\hat{p}$ и $\lambda=p$, то есть $$\frac{\hbar}{i}\frac{d}{dx}e_p(x)
=pe_p(x).$$ Отсюда $e_p(x)=C(p)e^{\frac{ipx}{\hbar}}$ и, значит,
$$(F\psi)(p)=C(p)(\psi(\cdot), \, e_p(\cdot))=C(p)\int \limits_{-\infty}
^{+\infty}e^{\frac{-ipx}{\hbar}}\psi(x)dx$$ для любого $\psi\in S(\R)
\subset {\cal{H}}_+$. Если положить $C(p)=\frac{1}{\sqrt{2\pi\hbar}}$,
то оператор $F$ будет обычным преобразованием Фурье, а соответствующая мера
на $\R$ в импульсном представлении будет лебеговской. Оператор
координаты в импульсном представлении, следовательно, задается как
$-\frac{\hbar}{i}\frac{d}{dp}$.

В многомерном случае операторы координаты и импульса задаются в
координатном представлении как $\hat{x}^k=x^k$, $\hat{p}^k=\frac{\hbar}{i}
\frac{d}{dx^k}$. Оператор Гамильтона имеет вид $\hat{H}=-\frac{\hbar^2}
{2m}\Delta+V(\vec{x})$.

Другое часто используемое представление\т энергетическое. Спектр
оператора Гамильтона в типичном случае состоит из дискретного
участка, соответствующего финитному движению, и непрерывного участка,
отвечающего инфинитному движению. Рассмотрим случай чисто дискретного
спектра. Тогда пространство $(\Lambda, \mu)$ из спектральной теоремы
является пространством с чисто атомарной мерой, а самосопряженные
операторы задаются эрмитовыми матрицами.

Переход от координатного представления к энергетическому осуществляется
с помощью разложения по собственным функциям оператора Гамильтона в
координатном представлении: $$\psi(x)=\sum \limits_{n=1}^\infty
c_n\psi_n(x),$$ $$\hat{H}\psi_n=E_n\psi_n.$$ Последнее уравнение
называется стационарным уравнение Шредингера.

\section{Картины Гейзенберга и Шредингера}

В классической механике Гамильтона зависимость от времени наблюдаемой
$F(\vec{p}, \, \vec{q})$ определяется ее скобкой Пуассона с гамильтонианом:
$$\frac{dF}{dt}=\{H, \, F\}=\frac{\partial H}{\partial\vec{p}}
\frac{\partial F}{\partial\vec{q}}-\frac{\partial F}{\partial\vec{p}}
\frac{\partial H}{\partial\vec{q}}.$$ На основании принципа соответствия
получаем для операторов
\begin{align}
\label{evol}
\frac{d\hat{F}(t)}{dt}=\frac{i}{\hbar}[\hat{H}, \, \hat{F}(t)],
\end{align}
где $\hat{F}(t)$\т оператор физической величины $F$ в момент
времени $t$. Положим $\hat{F}=\hat{F}(0)$.

\begin{Trm}
Пусть $A$\т самосопряженный оператор, $U(t)=e^{itA}$. Тогда

(a) для любого $t\in \R$ оператор $U(t)$ унитарен и $U(t+s)=U(t)U(s)$
для любых $t$, $s\in \R$;

(b) если $\psi\in \Hc$ и $t\rightarrow t_0$, то $U(t)\psi\rightarrow
U(t_0)\psi$;

(c) для любого $\psi\in D(A)$ имеем $\frac{U(t)\psi-\psi}{t}\rightarrow
iA\psi\, (t\rightarrow 0)$;

(d) если $\exists \lim_{t\rightarrow 0}\frac{U(t)\psi-\psi}{t}$, то
$\psi \in D(A)$.
\end{Trm}
Операторнозначная функция $U(t)$, удовлетворяющая (a) и (b), называется
сильно непрерывной однопараметрической унитарной группой. Тогда
существует самосопряженный оператор $A$ такой, что $U(t)=e^{itA}$
(теорема Стоуна). Оператор $A$ называется инфинитезимальным генератором
группы $U(t)$.

Пусть $\hat{H}$ не зависит от времени явно. Положим $U(t)=e^{\frac
{-it\hat{H}}{\hbar}}$ (он называется оператором эволюции), $$F(t)=
U(t)^+FU(t).$$ Докажем, что $F(t)$ является решением уравнения
(\ref{evol}) в некотором смысле (см.~\cite{bsh}).

Определим производную по времени от $F(t)$ следующим образом. Положим
$$\ol{F}(t)=\langle \hat{F}U(t)\psi|U(t)\psi\rangle.$$
Предположим, что $\psi(t)\stackrel{def}{=} U(t)\psi\in D(\hat{F})$,
$\hat{F}\psi(t)\in D(\hat{H})$ непрерывно зависит от $t$. Докажем, что
тогда $\ol{F}(t)$ дифференцируема. В самом деле,
$$\frac{\ol{F}(s+t)-\ol{F}(s)}{t}=\frac{\langle (\hat{F}
U(t)-U(t)\hat{F})\psi(s)|U(t)\psi(s)\rangle}{t}=$$
$$=\left\langle\hat{F}\frac{U(t)-I}{t}\psi(s)|U(t)\psi(s)\right\rangle
-\left\langle\frac{U(t)-I}{t}\hat{F}\psi(s)|U(t)\psi(s)\right\rangle.$$
Так как $\lim_{t\rightarrow 0}\frac{U(t)-I}{t}\varphi=-\frac{i}{\hbar}
\hat{H}\varphi$ для любого $\varphi\in D(\hat{H})$, то
$$\frac{U(t)-I}{t}\hat{F}\psi(s)\rightarrow -\frac{i}{\hbar}\hat{H}
\hat{F}\psi(s)\, (t\rightarrow 0)$$ и, значит,
$$\lim\limits_{t\rightarrow 0}\left\langle\frac{U(t)-I}{t}\hat{F}
\psi(s)|U(t)\psi(s)\right\rangle=-\frac{i}{\hbar}\langle\hat{H}\hat{F}
\psi(s)|\psi(s)\rangle.$$
Так как $\hat{F}$, вообще говоря, является неограниченным, то
$\lim_{t\rightarrow 0}\hat{F}\frac{U(t)-I}{t}\psi(s)$ может не
существовать. Воспользовавшись самосопряженностью $\hat{F}$, получаем
$$\left\langle\hat{F}\frac{U(t)-I}{t}\psi(s)|U(t)\psi(s)\right\rangle=
\left\langle\frac{U(t)-I}{t}\psi(s)|\hat{F}U(t)\psi(s)\right\rangle.$$
По предположению, $\hat{F}U(t)\psi(s)=\hat{F}\psi(t+s)$ непрерывно
зависит от $t$ и, значит,
$$\lim \limits_{t\rightarrow 0}\left\langle\hat{F}\frac{U(t)-I}{t}\psi(s)|
U(t)\psi(s)\right\rangle=-\frac{i}{\hbar}\langle\hat{F}\hat{H}\psi(s)|
\psi(s)\rangle.$$ Следовательно, $$\frac{d\ol{F}(t)}{dt}|_{t=s}
=\left\langle\frac{i}{\hbar}(\hat{H}\hat{F}-\hat{F}\hat{H})\psi(s)|
\psi(s)\right\rangle=\left\langle\frac{i}{\hbar}(\hat{H}\hat{F}(s)-
\hat{F}(s)\hat{H})\psi|\psi\right\rangle=\frac{i}{\hbar}\ol
{[\hat{H}, \, \hat{F}]}.$$
Описанная картина эволюции называется гейзенберговской. В ней вектор
состояния не меняется, а меняется наблюдаемая. Математическое
ожидание величины $F$ определяется формулой
$$\langle F(t)\rangle=\langle\psi|F(t)|\psi\rangle=\langle\psi|U(t)^+
FU(t)|\psi\rangle=\langle\psi(t)|F(0)|\psi(t)\rangle,$$ где $\psi(t)=
U(t)\psi$. Для $|\psi(t)\rangle$ получаем уравнение Шредингера
\begin{align}
\label{shre_eq}
i\hbar\frac{d}{dt}|\psi(t)\rangle=\hat{H}|\psi(t)\rangle
\end{align}
с начальным условием $|\psi(t)\rangle|_{t=0}=|\psi\rangle$. Такое
представление зависимости физических величин от времени называется
представлением Шредингера. Операторы наблюдаемых остаются неизменными,
а вектор состояния эволюционирует. Выбирая координатное представление,
получаем уравнение Шредингера для точечной частицы, движущейся в поле
с потенциалом $U(\vec{r})$:
\begin{align}
\label{shre_coord}
i\hbar \frac{\partial\psi(\vec{r}, \, t)}{\partial t}=-\frac{\hbar^2}{2m}
\Delta \psi(\vec{r}, \, t)+U(\vec{r})\psi(\vec{r}, \, t).
\end{align}
Уравнение (\ref{shre_coord}) называется полным уравнением Шредингера.
Если вектор состояния при $t=0$ является собственным вектором оператора
Гамильтона $$\hat{H}|\psi_E\rangle=E|\psi_E\rangle,$$ то зависимость
от времени в соответствии с (\ref{shre_eq}) имеет вид
$$|\psi(t)\rangle=e^{-\frac{iEt}{\hbar}}|\psi_E\rangle.$$ В этом
случае среднее значение любой наблюдаемой $F$ не зависит от $t$:
$$\langle F\rangle=\langle \psi(t)|F(0)|\psi(t)\rangle=\langle
\psi_E|F(0)|\psi_E\rangle.$$ Такое состояние называется стационарным.
Уединенная квантовая система может находиться в стационарном
состоянии сколь угодно долго. Чтобы вывести систему из такого состояния,
необходимо внешнее воздействие. Это выражается в изменении исходного
гамильтониана.

Для определения изменения математических ожиданий наблюдаемых удобнее
использовать картину Гейзенберга. Для операторов импульса и координаты
точечной частицы уравнение (\ref{evol}) принимает вид
$$\dot{\vec{p}}=\frac{i}{\hbar}[H(t), \, \vec{p}(t)],$$
$$\dot{\vec{r}}=\frac{i}{\hbar}[H(t), \, \vec{r}(t)].$$
Пусть $H(\vec{p}, \, \vec{r})=\frac{p^2}{2m}+V(\vec{r})$. Тогда
$$[\hat{H}, \, \hat{\vec{p}}]=[V(\vec{r}), \, \hat{\vec{p}}]=
[V(\vec{r}), \, \frac{\hbar}{i}\bigtriangledown]=i\hbar\bigtriangledown
V(\vec{r}),$$
$$[\hat{H}, \, \hat{\vec{r}}]=[\frac{p^2}{2m}, \, \hat{\vec{r}}]=
-i\hbar\frac{\vec{p}}{m}.$$ Значит, $$\frac{i}{\hbar}[H(t), \, \vec{p}(t))]
=\frac{i}{\hbar}U(t)^+[H, \, \vec{p}]U(t)=-U(t)^+\bigtriangledown
V(\vec{r})U(t)=-\bigtriangledown V(\vec{r}(t)).$$ Последнее равенство
следует из того, что $$U(t)^+\bigtriangledown V(\vec{r})U(t)=
U(t)^+\int \bigtriangledown V(\vec{r})\, dP_\lambda\, U(t)=\int
\bigtriangledown V(\vec{r})\, dP_\lambda(t),$$ где $P_\lambda(t)=U(t)^+
P_\lambda U(t)$\т спектральное разложение оператора $\hat r(t)$. Аналогично
$$\frac{i}{\hbar}[H(t, \, \vec{r}(t))]=\frac{\vec{p}(t)}{m}.$$ Таким образом,
уравнения эволюции имеют вид $$\dot{\vec{p}}=-\bigtriangledown V(\vec{r}(t)),
\; \dot{\vec{r}}=\frac{\vec{p}(t)}{m}.$$ По определению производной от
операторнозначной функции получаем $$\frac{d}{dt}\langle\vec{p}\rangle=
-\langle\bigtriangledown V(\vec{r}(t))\rangle, \; \frac{d}{dt}\langle\vec{r}
\rangle=\frac{1}{m}\langle\vec{p}(t)\rangle.$$ Тем самым для средних
получаем классические уравнения движения (это утверждение называется
теоремой Эренфеста).

\section{Одновременная измеримость и соотношения неопределенностей}

Если система находится в одном из собственных состояний $|f\rangle$,
то измерение данной величины $F$ с достоверностью покажет соответствующее
собственное значение $f$. В самом деле, $P_{\{f\}}$\т это проектор на
$|f\rangle$, для любого борелевского множества $\Omega\not\ni f$
оператор $P_\Omega$ является проектором на подпространство, ортогональное
$|f\rangle$, поэтому $${\cal P}(\{F=f\})=\langle f|P_{\{f\}}|f\rangle=
\langle f|f\rangle=1$$ и $${\cal P}(F\in \Omega)=0.$$
Возникает вопрос: существует ли полная система состояний, в которых
несколько наблюдаемых $F_1, \; \dots, \; F_n$ имеют с достоверностью
определенные значения? Более формально: возможен ли изоморфизм
пространства $\Hc$ на пространство $L_2(M, \, d\mu)$, при котором
операторы $F_1, \; \dots, \; F_n$ переходят в операторы умножения
на измеримые вещественнозначные функции?

\begin{Def}
\label{str_comm}
Самосопряженные операторы называются сильно коммутирующими, если
коммутируют проекторы из разложения единицы этих операторов.
\end{Def}
\textbf{Замечание.} Если $D$\т плотное подпространство в $\Hc$,
$A\cln D\rightarrow D$, $B\cln D\rightarrow D$\т существенно самосопряженные
операторы, $AB\varphi-BA\varphi=0$ для любого $\varphi\in D$, то
отсюда еще не следует, что $A$ и $B$ сильно коммутируют
(см.~\cite[гл.\,VIII, пример Нельсона]{reedsimon}).
Следующая теорема (см.~\cite[гл.\,11, \S5]{barut}) дает достаточное условие
для того, чтобы операторы сильно коммутировали.
\begin{Trm}
\label{trm_nelson}
Пусть $D\subset \Hc$\т плотное подпространство, $A$, $B\cln D\rightarrow
D$\т симметрические операторы, $AB\varphi=BA\varphi$ для любого
$\varphi\in D$ и $A^2+B^2$ существенно самосопряжен на $D$. Тогда
$A$ и $B$ существенно самосопряжены на $D$ и сильно коммутируют.
\end{Trm}
Пусть операторы $A_1$ и $A_2$ в $L_2(M, \, \mu)$ являются операторами
умножения на функции $f_1(m)$ и $f_2(m)$ соответственно. Тогда (см.~\cite{reedsimon})
проекторы из разложения единицы $P_{\Omega}^j$ определяются как
операторы умножения на $\chi_{\Omega}\circ f_j$ (где $\chi_{\Omega}$\т
характеристическая функция множества $\Omega$). Значит, $P^j_{\Omega}$
снова являются операторами умножения на функцию и, следовательно,
перестановочны.

В следующей теореме (см.~\cite[т.\,2, Приложение~Б]{barut}, \cite{moren} или \cite{ber}) говорится,
что верно и обратное утверждение.
\begin{Trm}
Пусть $A_1, \; \dots, \; A_n$\т сильно коммутирующие операторы,
$\Hc_+\subset \Hc \subset \Hc_-$\т оснащение Гильберта--
Шмидта пространства $\Hc$. Тогда существует прямой интеграл
$$\hat{\Hc }=\int \limits_{\Lambda}\hat{\Hc }(\lambda)\, d\mu
(\lambda)$$ и унитарный оператор $F\cln\Hc \rightarrow \hat{\Hc }$,
который задается формулой
\begin{align}
\label{4obob_preobr_furie}
\Hc_+\ni \varphi\mapsto \hat{\varphi}_k(\lambda)=(\varphi, \,
e_k(\lambda)),
\end{align}
где $k=1, \; \dots, \; \dim \hat{\Hc }(\lambda)$
и $e_k(\lambda)\in \Hc_-$. Если $\varphi$, $A_j\varphi\in \Hc_+$,
то $$(A_j\varphi, \, e_k(\lambda))=\hat{A}_j(\lambda)(\varphi, \,
e_k(\lambda))$$ для $\mu$-почти всех $\lambda$.

Если $\cal{H}$\т гильбертово пространство функций с областью
определения $X$, а множество $\{A_j\}_{j=1}^n$ содержит эллиптический
дифференциальный оператор, то обобщенные собственные векторы $e_k
(\lambda)=e_k(\lambda, \, x)$ являются регулярными функциями (то есть
для любой функции $\varphi$ из пространства Шварца $S(X)$ выполнено
$\varphi(\cdot)e_k(\lambda, \, \cdot)\in S(X)$) и имеют место
равенства
\begin{align}
\label{4obr_preobr_furie}
\hat{\varphi}_k(\lambda)=\int \limits_{X}\varphi(x)\ol{e_k
(\lambda,\, x)}\, dx, \; \varphi(x)=\int \limits_{\Lambda}\sum
\limits_{k=1}^{\hat{\Hc }(\lambda)}\hat{\varphi}_k(\lambda)
e_k(\lambda, \, x)\, d\mu(\lambda).
\end{align}
\end{Trm}
\textbf{Замечание.} Последняя формула позволяет записать следующее
соотношение полноты, которое часто используется в физике:
$$\int \limits_{\Lambda}d\mu(\lambda) \, \sum \limits_{k=1}^{\hat
{\Hc }(\lambda)}e_k(\lambda, \, x)\ol{e_k(\lambda, \, y)}
=\delta(x-y).$$
Этот интеграл нужно понимать в смысле слабого интеграла от регулярных
распределений $e_k(\lambda, \, x)\ol{e_k(\lambda, \, y)}$ на
$X\times X$. С другой стороны, из равенств (\ref{4obob_preobr_furie}) и
(\ref{4obr_preobr_furie}) получаем, что $$\int \limits_X \int \limits
_\Lambda \sum \limits_k \hat \varphi_k(\lambda)e_k(\lambda, \, x)
\ol{e_{k'}(\lambda', \, x)}\, d\mu(\lambda)\, dx=\hat \varphi_{k'}
(\lambda').$$ Если мера $d\mu(\lambda)$ эквивалентна лебеговской, то в
силу теоремы \ref{krit_unit_equiv_oper} можно считать, что $d\mu(\lambda)
=d\lambda$, и тогда получаем соотношение ортогональности $$\int \limits_X
e_k(\lambda, \, x)\ol{e_{k'}(\lambda', \, x)}\, dx=\delta(\lambda-
\lambda')\delta_{kk'}$$ (у Гальцова это записывалось в виде $\langle f|
f'\rangle=\delta(f-f')$). Для широкого класса потенциалов мера на
непрерывном участке спектра эквивалентна лебеговской, и $e_k(\lambda, \, x)$
можно выбрать так, чтобы выполнялось последнее условие нормировки,
то есть чтобы мера совпадала с лебеговской.

Введем понятие полного набора наблюдаемых (см.~\cite{bsh}).
Определим функцию от сильно коммутирующих операторов. Пусть $P_\lambda^j$\т
разложение единицы для $A_j$. Определим для каждого $|f\rangle \in
\Hc$ в $\R^n$ меру
$$\mu(\Delta_1\times\dots\times\Delta_n)=\langle P^1(\Delta_1)
\dots P^n(\Delta_n)f|f\rangle$$
и продолжим ее по Лебегу. Пусть для любого $|f\rangle\in \Hc$
функция $\varphi(\lambda_1, \; \dots, \; \lambda_n)$ измерима и почти
всюду конечна. Так как $A_j$ сильно коммутируют, то $\Hc$ можно
изоморфно отобразить на пространство $L_2(M, \, \mu)$ так, чтобы
$A_j$ перешли в операторы умножения на функции $a_j(m)$. При этом
утверждается, что пространство $(M, \, \mu)$ можно выбрать так, чтобы
$\varphi(a_1(m), \; \dots, \; a_n(m))$ была почти всюду конечной.
\begin{Def}
Оператор $\varphi(A_1, \; \dots, \; A_n)$ в пространстве $\Hc$\т
это оператор, который при описанной выше реализации $\Hc$ в
виде $L_2(M, \, \mu)$ переходит в оператор умножения на функцию
$\varphi(a_1(m), \; \dots, \; a_n(m))$.
\end{Def}
Обозначим через $R^j_{z_j}$ резольвенты $A_j$.
\begin{Def}
Вектор $|f\rangle \in \Hc$ называется циклическим вектором для системы
операторов $\{A_j\}_{j=1}^n$, если наименьшее замкнутое подпространство в
$\Hc$, содержащее $|f\rangle$ и инвариантное относительно всех
операторов $R_{z_j}^j$, $j=1, \; \dots, \; n$, совпадает с $\Hc$.
\end{Def}
\begin{Def}
Сильно коммутирующие операторы $A_1, \; \dots, \; A_n$ имеют простой
совместный спектр, если существует циклический вектор для этой
системы операторов.
\end{Def}
\begin{Trm}
Пусть $A_1, \; \dots, \; A_n$\т перестановочные самосопряженные
операторы. Тогда для того, чтобы они имели простой совместный спектр,
необходимо и достаточно, чтобы для любого
самосопряженного оператора $B$, сильно коммутирующего с $A_j$,
существовала функция $\varphi$ такая, что $B=\varphi(A_1, \; \dots, \;
A_n)$.
\end{Trm}
Скажем, что наблюдаемые $A_1, \; \dots, \; A_n$ образуют полный
набор, если они одновременно измеримы и всякая наблюдаемая,
измеримая одновременно с $A_1, \; \dots, \; A_n$, является функцией
от этих величин.
\begin{Trm}
Если $A_1, \; \dots, \; A_n$\т полный набор наблюдаемых, то
существует изоморфизм пространства состояний на $L_2(\R^n, \, \mu)$
такой, что $A_i$ соответствует оператору умножения на $\lambda_i$.
Если $A_i\cln L_2(\R^n, \, \mu)\rightarrow L_2(\R^n, \, \mu)$, $(A_if)
(\lambda_1, \; \dots, \; \lambda_n)=\lambda_if(\lambda_1, \;
\dots, \; \lambda_n)$, то $A_1, \; \dots, \; A_n$ имеют совместный
простой спектр.
\end{Trm}
Таким образом, если задано координатное представление некоторой системы,
то операторы $\hat{x}^i$ образуют полный набор и поэтому любая
наблюдаемая, одновременно измеримая с координатами, является
функцией от них.

В качестве полного набора наблюдаемых можно также взять набор
импульсов $\hat{p}_i$. Если гамильтониан системы с тремя степенями
свободы имеет центрально-симметричный потенциал, то в качестве полного
набора удобно взять $\hat{H}$, $\hat{L}^2$ и $\hat{L}_i$ для некоторого
$i$, где $\vec{L}=\vec{r}\times \vec{p}$, $L^2=L_x^2+L_y^2+L_z^2$
(потом об этом будет сказано подробнее).

Пусть имеется классическая система с $n$ степенями свободы и наблюдаемые
$f_j(\vec{p}, \, \vec{x})$, $j=1, \; \dots, \; m$, которые
функционально независимы (то есть $e_j=\bigtriangledown f_j$ линейно
независимы в каждой точке). Пусть $\hat{f}_j$\т соответствующие
наблюдаемые в квантовой системе. Предположим, что $\hat{f}_j$
образуют полный набор. Тогда $[\hat{f}_k, \, \hat{f}_j]=0$. Значит,
по принципу соответствия, $\{f_k, \, f_j\}=0$. Скобка Пуассона имеет вид
$\{f_k, \, f_j\}=\Omega^{st}e^s_ie^t_j$, где $\Omega$\т невырожденная
кососимметрическая $(2n)\times(2n)$-матрица. Так как изотропное
подпространство для невырожденной билинейной кососимметрической формы
на $2n$-мерном пространстве имеет размерность не больше $n$, то
число векторов $e_j$ должно быть не больше $n$. Значит, если наблюдаемые
образуют полный набор и их классические аналоги функционально независимы,
то их число не превосходит числа степеней свободы.

\textbf{Замечание.} Мы предполагали, что скобка Пуассона имеет стандартный
вид. Есть более общие гамильтоновы системы, в которых скобка Пуассона
задается кососимметрической матрицей $\Omega$, зависящей от точки и
вообще говоря вырожденной.

Пусть $A^+=A$, $B^+=B$, $[A, \, B]=iC$, $C^+=C$. Определим дисперсии
$$(\delta A)^2=\langle (A-\langle A\rangle)^2\rangle, \; (\delta B)^2=
\langle (B-\langle B\rangle)^2\rangle, \; (\delta C)^2=\langle (C-
\langle C\rangle)^2\rangle,$$ где усреднение берется по состоянию
$|\psi\rangle$. Построим однопараметрическое семейство векторов
$$|\varphi\rangle=(A-\langle A\rangle-i\xi(B-\langle B\rangle))
|\psi\rangle, \; \xi\in \R.$$ Тогда
$$0\le \langle\varphi|\varphi\rangle=(\delta A)^2+\xi^2(\delta B)^2
+\xi \langle C\rangle.$$ Так как $\xi\in \R$ произвольно, то
дискриминант не может быть положительным, то есть
\begin{align}
\label{sootn_neopr}
\delta A\cdot \delta B\ge \frac{|\langle C\rangle|}{2}.
\end{align}
Это соотношение называется соотношением неопределенностей. Для операторов
координаты и импульса, входящих в канонически сопряженную пару, $C=
\hbar$ и (\ref{sootn_neopr}) имеет вид
$$\delta \hat{x}\cdot\delta \hat{p}\ge \frac{\hbar}{2}.$$
Для компонент момента импульса $[L_x, \, L_y]=i\hbar L_z$, поэтому
(\ref{sootn_neopr}) записывается в виде
$$\delta \hat{L}_x\cdot \delta \hat{L}_y\ge \hbar \frac{|\langle L_z
\rangle|}{2}.$$

\section{Предельный переход к классической механике}

Рассмотрим уравнение Шредингера, представив волновую функцию в виде
\begin{align}
\label{kv_pr1}
\psi(\vec{r}, \, t)=A(\vec{r}, \, t)\exp \left(\frac{i}{\hbar}
S(\vec{r}, \, t)\right),
\end{align}
где $A$ и $S$\т вещественнозначные функции.
Отделив в уравнении Шредингера вещественную и мнимую части, получаем
уравнения
\begin{align}
\label{klas_shre1}
\frac{\partial S}{\partial t}+\frac{1}{2m}(\bigtriangledown S)^2
+U-\frac{\hbar^2}{2m}\frac{\Delta A}{A}=0,
\end{align}
\begin{align}
\label{klas_shre2}
\frac{\partial A}{\partial t}+\frac{1}{m}\bigtriangledown A
\cdot\bigtriangledown S+\frac{A}{2m}\Delta S=0.
\end{align}
Если в уравнении (\ref{klas_shre1}) устремить $\hbar$ к $0$, то
получится уравнение Гамильтона--Якоби для фазы $S$, которая становится
классической функцией действия. Уравнение (\ref{klas_shre2}) можно
переписать в виде уравнения непрерывности
\begin{align}
\label{ur_nepr}
\frac{\partial}{\partial t}A^2+\div \left(A^2\frac{\bigtriangledown S}
{m}\right)=0.
\end{align}
Величина $A^2=|\psi(\vec{r}, \, t)|^2$ является плотностью вероятности
обнаружить частицу в точке $\vec{r}$ в момент времени $t$. Положим
$$\vec{j}=A^2\frac{\bigtriangledown S}{m}=\frac{\hbar}{2mi}(\psi^*
\bigtriangledown \psi-\psi\bigtriangledown\psi^*).$$
Вектор $\vec{j}$ называется плотностью тока вероятности. Проинтегрировав
уравнение (\ref{ur_nepr}) по объему $V$ и воспользовавшись формулой
Стокса, получаем
\begin{align}
\label{sohr_ver}
\frac{\partial}{\partial t}\int \limits_V |\psi(\vec{r}, \, t)|^2\, d^3x
+\int \limits_{\partial V}\vec{j}\, d\vec{S}=0.
\end{align}
\textbf{Замечание 1.}
Уравнение (\ref{ur_nepr}) в некотором смысле выражает сохранение
вероятности: если бы в каждой точке скорость частицы была известна и
равнялась $\vec{v}=\frac{\bigtriangledown S}{m}$, то вероятность
того, что в момент времени $t+s$ частица попадет в область $g^sV$
(где $g^s$\т поток, порожденный полем $\vec{v}$), совпадает с
вероятностью того, что в момент времени $t$ частица попадает в область
$V$, а это эквивалентно (\ref{ur_nepr}). Далее, в тех же предположениях
можно определить вероятность пересечь площадку $d\sigma$ за время $dt$
как вероятность попасть в объем, образованный $d\sigma$ и вектором
$\vec{v}dt$, то есть $A^2\frac{\bigtriangledown S}{m}\, dt\cdot d\sigma$.
Тогда уравнение (\ref{sohr_ver}) можно интерпретировать следующим
образом: если вероятность обнаружить частицу в объеме $V$ уменьшается
(увеличивается), то вероятность пересечения частицей границы области
наружу больше (меньше), чем вероятность пересечения границы внутрь.
На самом деле если известна координата частицы в момент времени $t$,
то ее скорость (как и импульс) невозможно определить в силу соотношений
неопределенностей, так что нельзя определить, где будет частица в
момент времени $t+dt$. Можно только сказать, что $$\frac{d}{dt}
\langle \vec{x}\rangle=\frac{\langle \vec{p}\rangle}{m}=
\langle \frac{\bigtriangledown S}{m}\rangle$$ (если $A\bigtriangledown
A$ интегрируема), но этого недостаточно, чтобы определить вероятность
пересечения некоторой поверхности.

\textbf{Замечание 2.} Уравнение (\ref{sohr_ver}) является точным следствием
уравнения Шредингера (при его выводе мы не переходили к пределу $\hbar
\rightarrow 0$).

Рассмотрим одномерное движение. В пределе $\hbar \rightarrow 0$ $S$
становится классическим действием, поэтому $\bigtriangledown S$
становится равным классическому импульсу частицы и $\frac{\partial
S}{\partial t}=-H$, где $H$\т гамильтониан. Уравнение Гамильтона--Якоби
при этом повторяет классическое соотношение
\begin{align}
\label{def_hamilt}
H=\frac{p^2}{2m}+U(x).
\end{align}
В стационарном состоянии, когда $H\psi=E\psi$, в $\ref{def_hamilt}$ будет
$H=E$ и отсюда $$p(x)=\pm \sqrt{2m(E-U(x))},$$ при этом $S(x, \, t)=
-Et+\int p(x)dx$. Так как в стационарном состоянии $|\psi|^2=A^2$ не
зависит от $t$, то есть $\frac{\partial A^2}{\partial t}=0$, то из
\ref{ur_nepr} следует, что $A^2\frac{\bigtriangledown S}{m}=C=\const$. Так
как $\frac{dS}{dx}=p(x)$, то $$A=C(p(x))^{-1/2}=C(2m(E-U(x)))^{-1/4}.$$
В результате волновая функция при $\hbar\rightarrow 0$ принимает вид
$$\psi=\frac{C}{\sqrt{p}}\exp \left(\frac{i}{\hbar}S_{\text{кл}}\right).$$
Такое приближение для волновой функции называется квазиклассическим.

Переход к пределу $\hbar\rightarrow 0$ аналогичен переходу от волновой
оптики к геометрической.

\section{Одномерное движение}

\subsection{Свободная частица}

Полный набор наблюдаемых для свободной точечной частицы, совершающей одномерное движение, состоит
из единственного оператора, в качестве которого удобно выбрать оператор импульса. Гамильтониан в
координатном представлении равен $$H=-\frac{\hbar^2}{2m}\frac{d^2}{dx^2}.$$ Пусть $\psi_p(x)$\т
обобщенная собственная функция оператора импульса. В импульсном представлении $$\tilde
\psi_p(p')=\delta(p'-p)$$ (так как является решением уравнения $p'\tilde \psi_p(p')=p\tilde \psi_p
(p')$). Если взять последовательность функций $\varphi_n\in L_2(\R)$, $\|\varphi_n\|=1$,
$|\varphi_n|^2\rightarrow \delta(p'-p)$ в пространстве распределений $\Ec '(\R)$, то
$\|(p'-p)\varphi_n\|^2\rightarrow 0(n\rightarrow \infty)$, поэтому любое значение $p\in \R$
принадлежит спектру. Сделав преобразование Фурье, получаем функцию $\psi_p(x)$ в координатном
представлении:
$$\psi_p(x)=\frac{1}{(2\pi \hbar)^{1/2}}e^{ipx/\hbar}.$$
Условие ортогональности $$\int \limits_\R \psi_{p'}^*(x)
\psi_p(x)\, dx=\delta(p'-p)$$ в данном случае\т это формула обычного
преобразования Фурье от $e^{ipx}$.

Так как $\hat{H}=\frac{\hat{p}^2}{2m}$, то функция $\psi_p$ также является
собственной функцией гамильтониана с собственным значением $\frac{p^2}
{2m}$, которое принадлежит спектру при всех $p\in \R$ (это доказывается
так же, как для оператора импульса или следует из утверждения
\ref{bound}).

Положив $p=\hbar k$, получаем $E=\frac{p^2}{2m}=\frac{\hbar^2k^2}{2m}$,
и уравнение Шредингера $H\psi=E\psi$ принимает вид
$$\psi''(x)+k^2\psi(x)=0.$$ Его общее решение имеет вид
$$\psi_k(x)=C_1e^{ikx}+C_2e^{-ikx}.$$ Зависимость от времени в
стационарном состоянии дается фазовым множителем $e^{-iEt/\hbar}$, и
соответствующее решение полного уравнения Шредингера имеет вид
$$\psi_k(x, \, t)=C_1e^{i(kx-\om_kt)}+C_2e^{-i(kx+\om_kt)},$$
где $\om_k=\frac{\hbar k^2}{2m}$. Отсюда видно, что первое слагаемое
описывает движение в положительном, а второе\т в отрицательном
направлении оси $x$.

Найдем общее решение уравнения Шредингера для свободной частицы:
$$i\hbar\frac{\partial \psi}{\partial t}=-\frac{\hbar^2}{2m}\frac
{\partial^2\psi}{\partial x^2}.$$ Сделаем преобразование Фурье:
$$\psi(x, \, t)=\frac{1}{\sqrt{2\pi}}\int e^{ikx}\tilde \psi(k, \,
t)\, dk,$$ $$\tilde \psi(k, \, t)=\frac{1}{\sqrt{2\pi}}\int e^{-ikx}
\psi(x, \, t)\, dk,$$ $$\frac{\partial}{\partial t}\psi(x, \, t)=
\frac{1}{\sqrt{2\pi}}\int e^{ikx} \frac{\partial}{\partial t}\tilde
\psi(k, \, t)\, dk,$$ $$\frac{\partial^2}{\partial x^2}\psi(x, \, t)=
-k^2\frac{1}{\sqrt{2\pi}}\int e^{ikx}\tilde \psi(k, \, t)\, dk.$$
Отсюда получаем уравнение $$i\hbar \frac{\partial}{\partial t}
\tilde \psi(k, \, t)=-\left(-\frac{\hbar^2}{2m}\right)k^2\tilde\psi(k,
\, t),$$ то есть $$\frac{\partial}{\partial t}\tilde \psi(k, \, t)=
-\frac{i\hbar k^2}{2m}\tilde \psi(k, \, t).$$ Его решение, принадлежащее
$L_2(\R)$, имеет вид
$$\tilde \psi(k, \, t)=C(k)e^{-\frac{i\hbar k^2}{2m}t},$$ где
$C(\cdot)\in L_2(\R)$. Значит, $$\psi(x, \, t)=\frac{1}{\sqrt{2\pi}}
\int C(k)e^{-\frac{i\hbar k^2}{2m}t}e^{ikx}dk=\frac{1}{\sqrt{2\pi}}
\int C(k)e^{ikx-\om_k t}dk.$$ Тогда $\psi\in L_2(\R)$ и $\|\psi\|
=\|\tilde \psi\|$. Выберем $C(\cdot)$ так, чтобы $\|\psi\|=1$. Тогда
$C(k)$ является амплитудой вероятности обнаружить частицу имеющей
импульс $p=\hbar k$.

Общие закономерности распределения волнового пакета проще анализировать,
используя картину Гейзенберга. Найдем $p(t)$ и $x(t)$:
$$\frac{d\hat{p}}{dt}=\frac{i}{\hbar}[\hat{H}, \, \hat{p}]=
\frac{i}{\hbar}[\frac{\hbar^2}{2m}\hat{p}^2, \, \hat{p}]=0,$$
$$\frac{d\hat{x}}{dt}=\frac{i}{\hbar}[\hat{H}, \, \hat{x}]=
\frac{i}{\hbar}[\frac{\hbar^2}{2m}\hat{p}^2, \, \hat{x}]=
\frac{\hat{p}}{m},$$ откуда $\hat{p}(t)=\hat{p}(0)$, $\hat{x}(t)=
\hat{x}(0)+\frac{\hat{p}(0)}{m}t$. Усредняя по начальному состоянию,
получаем $$\langle x\rangle_t=\langle x\rangle_0+\frac{\langle p\rangle
_0}{m}t, \; \langle p\rangle_t=\langle p\rangle_0.$$ Дисперсии имеют
вид $$(\delta_t p)^2=\left\langle(p-\langle p\rangle)^2\right\rangle_t
=(\delta_0 p)^2,$$ $$(\delta_t x)^2=\left\langle(x-\langle x\rangle)^2
\right\rangle_t=(\delta_0x)^2+(\delta_0p)^2\frac{t^2}{m^2}+\left(\langle
xp+px\rangle_0-2\langle x\rangle_0\langle p\rangle_0\right)\frac{t}{m}.$$

\subsection{Общий вид собственных функций\\
одномерного уравнения Шредингера (см.~\cite{bsh})}

Всюду в этом параграфе $V(x)$\т измеримая локально ограниченная функция.

Сначала дадим достаточное условие существенной самосопряженности оператора
$$\hat H=-\frac{\hbar^2}{2m}\frac{d^2}{dx^2}+V(x)$$
на $C_0^\infty(\R)$.
\begin{Trm}
\label{62trm1}
Пусть $Q(x)$\т положительная четная неубывающая при $x\ge 0$ функция,
удовлетворяющая условию $$\int \limits_{-\infty}^\infty \frac{dx}{\sqrt
{Q(2x)}}=\infty.$$ Тогда если $V(x)\ge -Q(x)$, то $\hat H$ существенно
самосопряжен на $C_0^\infty(\R)$.
\end{Trm}
Приведем несколько теорем о поведении решений уравнения Шредингера на
бесконечности.
\begin{Trm}
\label{62trm2}
Пусть $V(x)\ge \ep>0$ при достаточно больших $x$. Тогда для любого
решения уравнения
\begin{align}
\label{6trm2shre}
-y''+V(x)y=0
\end{align}
выполнено одно из соотношений:
\begin{enumerate}
\item $y(x)\rightarrow \infty (x\rightarrow +\infty)$,
\item $y(x)\rightarrow 0 (x\rightarrow +\infty)$.
\end{enumerate}
При этом решение, удовлетворяющее условию 2), существует и однозначно
определено с точностью до постоянного множителя.
\end{Trm}
\begin{Sta}
\label{62sta}
Если $V(x)\ge 0$ при $x\in [a, \, b]$, то всякое ненулевое решение
уравнения Шредингера имеет не более одного нуля на $[a, \, b]$.
\end{Sta}
Следующая теорема позволяет оценить скорость возрастания или убывания
решений уравнения~(\ref{6trm2shre}).
\begin{Trm}
\label{62trm3}
Пусть потенциалы $V_1(x)$, $V_2(x)$ удовлетворяют условию $V_1(x)\ge
V_2(x)\ge 0$. Рассмотрим два уравнения
$$-y_1''+V_1(x)y_1=0, \; -y_2''+V_2(x)y_2=0.$$
Тогда, если $y_1$, $y_2\rightarrow +\infty(x\rightarrow +\infty)$, то
существует такая постоянная $C>0$, что $$y_2(x)\le Cy_1(x)$$ для
достаточно больших $x$. Если $y_1$, $y_2\rightarrow 0(x\rightarrow +\infty)$,
$y_1$, $y_2>0$, то существует $C>0$ такое, что $$y_1(x)\le Cy_2(x)$$ при
достаточно больших $x$.
\end{Trm}
В частности, если $V(x)\ge \ep>0$, то решение (\ref{6trm2shre})
возрастает или убывает экспоненциально (из утверждения \ref{62sta}
следует, что при достаточно больших $x$ решение имеет постоянный знак).

Пусть $V(x)\rightarrow +\infty(x\rightarrow \infty)$. В силу теоремы
\ref{62trm1}, оператор $\hat H$ существенно самосопряжен на $C_0^\infty
(\R)$. Так как обобщенная собственная функция оператора $\hat H$ не может
возрастать на бесконечности экспоненциально, то в силу теоремы \ref{62trm3}
всякая обобщенная собственная функция $\hat H$ принадлежит $L_2(\R)$.
По теореме \ref{62trm2}, все точки спектра $\hat H$ однократны.
\begin{Trm}
\label{62trm4}
Упорядочим собственные функции $\psi_0(x)$, $\psi_1(x)$, $\dots$, $\psi_k(x)$,
$\dots$ в порядке возрастания числа нулей, то есть $$n_0<n_1<\dots<n_k<
\dots$$ (утверждается, что это можно сделать). Тогда для собственных чисел
выполнены неравенства $$\lambda_0<\lambda_1<\dots<\lambda_k<\dots$$ и
$n_k=k$.
\end{Trm}
\begin{Cor}
Пусть $V(x)\rightarrow +\infty$ при $x\rightarrow \infty$. Тогда спектр $\hat
H$ дискретен и $\lambda_k\rightarrow +\infty$ при $k\rightarrow \infty$.
\end{Cor}
\textbf{Замечание.} Последнее утверждение можно доказать и другим способом:
к оператору $\hat H$ добавляется такая постоянная $c$, чтобы $\hat H+
cI$ был положительно определенным, и затем доказывается, что $(\hat H
+cI)^{-1}$ компактен. Это доказательство обобщается на многомерный
случай.
\begin{Cor}
Пусть $V(x)\rightarrow a$ при $x\rightarrow -\infty$ и $V(x)\rightarrow b$
при $x \rightarrow +\infty$. Тогда при $E<\min \{a, \, b\}$ (то есть на уровнях
энергии, соответствующих финитному классическому движению) спектр
дискретный и однократный, при этом собственная функция, соответствующая
$k$-му собственному значению, имеет ровно $k$ нулей.
\end{Cor}
Теперь рассмотрим случай классического инфинитного движения.
\begin{Trm}
\label{62trm5}
Пусть потенциал $V(x)$ удовлетворяет условию $$\int \limits_0^\infty
|V(x)|\, dx<\infty$$ и $k\ne 0$. Тогда уравнение $$-y''+V(x)y=k^2y$$
имеет решения $y_1(x)$ и $y_2(x)$, для которых выполнены соотношения
$$y_1(x)=e^{ikx}(1+o(1)), \; y_2(x)=e^{-ikx}(1+o(1)), \; x\rightarrow
+\infty.$$
\end{Trm}
\begin{Cor}
Пусть $V(x)\rightarrow a(x\rightarrow -\infty)$, $V(x)\rightarrow b(x
\rightarrow +\infty)$, $a>b$, $$\int \limits_0^{+\infty}|V(x)-b|\, dx<
\infty, \; {\text и} \; \int \limits_{-\infty}^0|V(x)-a|\, dx<\infty.$$
Тогда при $b<E<a$ спектр оператора $\hat H$ непрерывный и однократный, а
при $E>a$ спектр непрерывный и двукратный.
\end{Cor}
Если $V(x)$ недостаточно быстро убывает, то часто с помощью некоторых
замен уравнение Шредингера сводят к уравнению с быстро убывающим
потенциалом.

Рассмотрим уравнение
\begin{align}
\label{62shre_eq2}
y''\pm f^2(x)y=0,
\end{align}
где $f(x)>0$ и $\int \limits_0^\infty f(s)\, ds=\infty$. Сделаем замену
$$t=\int \limits_0^x f(s)\, ds, \; z(t)=\sqrt{f(x(t))}y(x(t)).$$
Утверждается, что (\ref{62shre_eq2}) приводится к виду $$-\ddot z+q(x)z=
\pm z, \; {\text где} \; q(x)=\frac{f''}{2f^3}-\frac34 \frac{f'^2}{f^4}.$$
Если $\int \limits_0^\infty |q(x)|\, dx<\infty$, то уравнение имеет пару
решений с асимптотиками $$\frac{1}{\sqrt{f(x)}}\exp\left(\pm i\int
\limits_0^x f(s)\, ds\right)(1+o(1)),$$ если в уравнении стоит $+$, и
$$\frac{1}{\sqrt{f(x)}}\exp \left(\pm \int \limits_0^x f(s)\, ds\right)
(1+o(1)),$$ если в уравнении стоит $-$. В частности, если $V(x)=1/x$, то
решения $$-y''+\frac1x y=k^2y$$ имеют асимптотики $$y_{1, \, 2}(x)\sim
\exp \left[\pm i\left(kx-\frac{1}{2k}\ln x\right)\right].$$

\subsection{Потенциальная яма}

Рассмотрим пример финитного движения частицы в силовом поле: свободное
движение на конечном отрезке $[-\frac{a}{2}, \, \frac{a}{2}]$ с
отражением от потенциальных стенок $x=\pm \frac{a}{2}$. Соответствующий
гамильтониан равен
\begin{align}
\label{yama_hamilt}
H=\frac{p^2}{2m}+U_0(\theta(x-\frac{a}{2})+\theta(-\frac{a}{2}-x)),
\end{align}
где $\theta(\cdot)$\т функция Хевисайда,
$U_0$\т высота стенки. Если энергия классической частицы $E>U_0$, то
она не испытывает отражения, если $E<U_0$, то частица совершает
финитное движение внутри потенциальной ямы.

Рассмотрим случай $E<U_0$ и построим квантовые стационарные состояния.
Из уравнения Шредингера $\hat H\psi=E\psi$ имеем
$$\psi''-u\psi=-k^2\psi,$$ где $u=\frac{2mU}{\hbar^2}$, $k^2=\frac{2mE}
{\hbar^2}$. Решим это уравнение в обобщенных функциях. Решив его на
$(-\infty, \, -\frac{a}{2})$, $(-\frac{a}{2}, \, \frac{a}{2})$ и
$(\frac{a}{2}, \, +\infty)$, получаем, что ограничение решения на эти
интервалы в точности совпадает с классическим решением. Таким
образом,
$$\psi(x)=\left\{\begin{array}{l} C_1e^{-\varkappa x}+C_2e^{\varkappa
x}, \; x<-\frac{a}{2}, \\ C_3\sin kx+C_4 \cos kx, \; |x|<\frac{a}{2}, \\
C_5e^{\varkappa x}+C_6e^{-\varkappa x}, \; x>\frac{a}{2},\end{array}
\right.$$
где $\varkappa=\frac{2m(U_0-E)}{\hbar^2}$.

Докажем, что функции $\psi$ и $\psi'$ должны быть непрерывны в точках $\pm
\frac{a}{2}$. В самом деле, оснащение пространства $L_2(\R)$ может
быть построено по оператору $L=-\frac{d^2}{dx^2}+x^2$. Пусть $\varphi\in
C^\infty(R\backslash \{\pm a/2\})\cap C^1(\R)$ имеет носитель в малой
окрестности точки $\pm a/2$ и $\hat H\varphi\in \Hc_+$ (выполнение
последнего условия обеспечивается при определенных значениях скачков
второй и третьей производных). Тогда $(\psi, \, \hat H\varphi)=
(\psi, \, E\varphi)$, то есть $$0=\int \limits_{\pm a/2-\ep}
^{\pm a/2+\ep}\psi(-\frac{\hbar^2}{2m}\varphi''+U\varphi-E\varphi)
\, dx=\frac{\hbar^2}{2m}\left(-\psi\varphi'|_{\pm a/2-\ep}^{\pm a/2}
-\psi\varphi'|_{\pm a/2}^{\pm a/2+\ep}+\psi'\varphi|_{\pm a/2-
\ep}^{\pm a/2}+\psi'\varphi|_{\pm a/2}^{\pm a/2+\ep}\right)+$$
$$+\int \limits_{(\pm a/2-\ep, \, \pm a/2+\ep)\backslash
\{\pm a/2\}}(-\frac{\hbar^2}{2m}\psi''+U\psi-E\psi)\varphi\, dx=$$
$$=\frac{\hbar^2}{2m}(\psi(\pm a/2+0)-\psi(\pm a/2-0))\varphi'(\pm a/2)+
\frac{\hbar^2}{2m}(\psi'(\pm a/2-0)-\psi'(\pm a/2+0))\varphi(\pm a/2).$$
Так как $\varphi(\pm a/2)$ и $\varphi'(\pm a/2)$ могут быть произвольными,
то $\psi(\pm a/2-0)=\psi(\pm a/2+0)$ и $\psi'(\pm a/2-0)=\psi'(\pm a/2+0)$.

Так как необходимо, чтобы функция $\psi$ не возрастала экспоненциально
на бесконечности, то $C_1=C_5=0$. Условия непрерывности $\psi$ и
$\psi'$ в точках $\pm\frac{a}{2}$ дают 4 линейных уравнения на
коэффициенты $C_2$, $C_3$, $C_4$, $C_6$. Нетривиальное решение
существует, если определитель системы равен 0, откуда находится
условие на $E$.

Так как потенциал является четной функцией, то способ нахождения $E$
упрощается. Докажем, что собственные векторы можно выбрать в виде
четной и нечетной функции. Рассмотрим оператор $P\psi(x)=\psi(-x)$.
Так как $U(x)=U(-x)$, то операторы $H$ и $P$ коммутируют. Пусть
$V_E$\т пространство обобщенных собственных векторов оператора $\hat H$
(его размерность не превосходит 2) и пусть $\psi\in V_E$. Тогда
$\hat H(P\psi)=PH\psi=PE\psi=E(P\psi)$. Кроме того, если $\psi$ принадлежит
оснащению $L_2(\R)$, то $P\psi$ также принадлежит оснащению $L_2(\R)$.
Значит, если $\psi\in V_E$, то $P\psi\in V_E$. Таким образом, получаем
действие оператора $P$ на пространстве размерности 1 или 2. Так как
$P^2=1$, то он диагонализуем на $V_E$.

Для четных состояний ($C_2=C_6$, $C_3=0$) склейка в точке $x=\frac{a}{2}$
дает уравнение на собственные значения
$$\tg \frac{ka}{2}=\frac{\varkappa}{k}.$$
Финитному движению ($E<U_0$) соответствуют значения $0\le k\le \varkappa_0$,
где $\varkappa_0^2=\frac{2mU_0}{\hbar^2}$, при этом $\varkappa=
\sqrt{\varkappa_0^2-k^2}$. Получаем конечное число точек $k_{n+}$,
причем минимальный корень $k_0$ удовлетворяет неравенству $k_0a<\pi$ и
существует при всех $U_0$.

Для нечетных состояний получаем уравнение
$$\ctg \frac{ka}{2}=-\frac{\varkappa}{k},$$
откуда аналогично получаем конечное число решений. При достаточно малой
глубине ямы нет ни одного нечетного уровня.

Полученная волновая функция отлична от нуля в области вне ямы, то есть
вероятность обнаружить частицу вне области классического движения не
равна нулю. Коэффициенты $C_i$ могут быть выбраны вещественными, и
поэтому волновые функции дискретного спектра вещественны (с точностью
до умножения на комплексный фазовый множитель). Число нулей функции,
соответствующей энергии $E_n=\frac{\hbar^2k_n^2}{2m}$, равно $n$.

Перейдем к пределу $U_0\rightarrow \infty$. Из явного вида собственных
функций $\psi$ можно показать, что $\psi|_{|x|>\frac{a}{2}}\rightarrow 0
(U_0\rightarrow \infty)$ и решение сходится к непрерывной функции.
Таким образом, получаем краевую задачу:
\begin{align}
\label{kr_zadacha}
-\frac{\hbar^2}{2m}\frac{d^2\psi}{dx^2}=E\psi, \; \psi\left(\pm\frac{a}{2}
\right)=0,
\end{align}
откуда $\psi_n=C\sin[k(x+a/2)]$, $ka=\pi n$, $n\in \N$, а $E_n=\frac{1}{2m}
\left(\frac{\hbar\pi n}{a}\right)^2$. Число нулей волновой функции
$\psi_n$ внутри ямы (не считая нулевых значений на границе) равно $n$.

Случай $U_0=\infty$ можно рассматривать как действие гамильтониана
$\hat H=-\frac{\hbar^2}{2m}\frac{d^2}{dx^2}$ на пространстве $L_2(-a/2,
\, a/2)$. В качестве области определения оператора $\hat H$ возьмем
$D(\hat H)=\{ \varphi\in C^\infty(-a/2, \, a/2)\cln \varphi(\pm a/2)=0\}$. С
помощью интегрирования по частям доказывается, что $\hat H$ является
симметрическим. Докажем, что $\hat H$ существенно самосопряжен.
Для этого надо показать, что его индексы дефекта равны 0 (см. теорему
\ref{krit_samosopr}). Пусть $f\in (\ran(\hat H-i))^{\bot}$, то есть для
любого $g\in D(\hat H)$ выполнено $$\int \limits_{-a/2}^{a/2}\ol f(x)
(g''(x)-ig(x))\, dx=0.$$ Это означает, что $f$ удовлетворяет уравнению
$f''+if=0$ в обобщенном смысле. Отсюда следует, что
$$f(x)=C_1\exp\left(\left(\frac{1}{\sqrt{2}}-\frac{i}{\sqrt{2}}\right)
x\right)+C_2\exp\left(\left(-\frac{1}{\sqrt{2}}+\frac{i}{\sqrt{2}}\right)
x\right).$$ Пусть $g\in C^\infty([-a/2, \, a/2])$ и $g(\pm a/2)=0$. Тогда
$$0=\int \limits_{-a/2}^{a/2}\ol f(x)(g''(x)-ig(x))\, dx=$$
$$=\ol f(x)g'(x)|_{-a/2}^{a/2}-\ol f'(x)g(x)|_{-a/2}^{a/2}+
\int \limits_{-a/2}^{a/2}(\ol f''(x)-i\ol f(x))g(x)\, dx=
\ol f(x)g'(x)|_{-a/2}^{a/2},$$ поскольку
$f''(x)+if(x)=0$ для любого $x$ и $g(\pm a/2)=0$. Так как $g'(\pm a/2)$
может быть любой, то $f(\pm a/2)=0$. Таким образом, получаем систему
уравнений на коэффициенты $C_1$, $C_2$ $$\left\{\begin{array}{l}
C_1\exp\left(\left(\frac{1}{\sqrt{2}}-\frac{i}{\sqrt{2}}\right)\frac{a}{2}
\right)+C_2\exp\left(\left(-\frac{1}{\sqrt{2}}+\frac{i}{\sqrt{2}}\right)
\frac{a}{2}\right)=0, \\ C_1\exp\left(\left(-\frac{1}{\sqrt{2}}+\frac{i}
{\sqrt{2}}\right)\frac{a}{2}\right)+C_2\exp\left(\left(\frac{1}{\sqrt{2}}
-\frac{i}{\sqrt{2}}\right)\frac{a}{2}\right)=0,\end{array}\right.$$
откуда $C_1=C_2=0$, так как определитель системы отличен от нуля при всех
$a\ne 0$. Значит, $f=0$. Аналогично доказывается, что $(\ran(\hat H+i))^{\bot}
=\{0\}$. Таким образом, $n_\pm=0$ и оператор $\hat H$ существенно самосопряжен.

Найдем спектр $\hat H$. В качестве ${\cal H_+}$ возьмем множество функций
$\varphi\in W_2^2(-a/2, \, a/2)$ таких, что $\varphi(\pm a/2)=0$.
Пусть $\psi$\т обобщенный собственный вектор. Тогда
$\psi\in D'(-a/2, \, a/2)$ и удовлетворяет уравнению
\begin{align}
\label{shre_yama}
-\frac{\hbar^2}{2m}\frac{d^2\psi}{dx^2}=E\psi
\end{align}
в обобщенном смысле. Его решением является гладкая функция, удовлетворяющая
(\ref{shre_yama}) при всех $x\in (-a/2, \, a/2)$. Пусть $\varphi\in
C^\infty(-a/2, \, a/2)$, $\varphi(\pm a/2)=0$, $\varphi''(\pm a/2)=0$.
Тогда $\hat H\varphi\in \Hc_+$ и поэтому $(\psi, \, (\hat H-E)\varphi)=0$,
то есть $$0=\int \limits_{-a/2}^{a/2}\psi(x)\left(
-\frac{\hbar^2}{2m}\frac{d^2\varphi}{dx^2}-E\varphi\right)\, dx=$$
$$=-\frac{\hbar^2}{2m}\psi(x)\varphi'(x)|_{-a/2}^{a/2}+\frac{\hbar^2}{2m}
\varphi(x)\psi'(x)|_{-a/2}^{a/2}+\int \limits_{-a/2}^{a/2}\varphi(x)\left(
-\frac{\hbar^2}{2m}\frac{d^2\psi}{dx^2}-E\psi\right)\, dx=
-\frac{\hbar^2}{2m}\psi(x)\varphi'(x)|_{-a/2}^{a/2},$$ откуда $\psi(\pm
a/2)=0$. Значит, $\psi$ является решением краевой задачи
(\ref{kr_zadacha}).

Теперь рассмотрим случай бесконечно узкой и бесконечно глубокой
потенциальной ямы: $U(x)=-\al \delta(x)$, $\al>0$. В качестве
области определения оператора $\hat H=-\frac{\hbar^2}{2m}\frac{d^2}{dx^2}
-\al\delta(x)$ берутся такие функции $\psi\in L_2(\R)$, что
\begin{align}
\label{delta_func}
-\frac{\hbar^2}{2m}\frac{d^2\psi}{dx^2}-\al\delta(x)\psi(0)\in
L_2(\R),
\end{align}
где производная понимается в смысле обобщенных функций.
Этот оператор задает квадратичную форму $q(\varphi, \, \psi)=-\frac
{\hbar^2}{2m}(\varphi, \, \psi'')-\al \ol \varphi(0)\psi(0)$.
Утверждается, что $\delta(x)\prec -\frac{d^2}{dx^2}$, и можно воспользоваться
теоремой \ref{klmn}. Значит, $\hat H$ самосопряжен на $C_0^\infty
(\R)$ как оператор, порожденный формой $q$. Докажем, что обобщенное решение
уравнения Шредингера является непрерывным, а его производная $\psi'$
имеет скачок
\begin{align}
\label{delta_skachok}
\psi'|_{-0}^{+0}+\frac{2m\al}{\hbar^2}\psi(0)=0.
\end{align}
Этому условию удовлетворяют функции, для которых выполнено (\ref{delta_func}).

Оснащение $\Hc$ строится по оператору $L=-\frac{\hbar^2}{2m}\frac{d^2}
{dx^2}+x^2-\al \delta(x)+E_0$ (область определения $L$ такая же, как у
$\hat H$). Так как $\delta\prec -\frac{d^2}{dx^2}$, то
отсюда можно вывести, что спектр $L$ чисто дискретный, при достаточно
большом $E_0$ все собственные значения положительны и
$\lambda_n\sim cn(n\rightarrow \infty)$, где $\lambda_n$\т $n$-я точка
спектра, $c$\т некоторая константа. Это доказывается с помощью
принципа минимакса (см.~\cite[гл.\,XIII]{reedsimon}). Пусть $\varphi\in \Hc_+$
имеет компактный носитель и $\hat H\varphi\in \Hc_+$. Тогда
$$0=\int \limits_\R\psi (-\frac{\hbar^2}{2m}\varphi''-\al \delta(x)
\varphi)\, dx=-\frac{\hbar^2}{2m}\int \limits_{-\infty}^0 \psi \varphi''
\, dx-\frac{\hbar^2}{2m}\int \limits_0^{+\infty}\psi \varphi''\, dx=$$
$$=-\frac{\hbar^2}{2m}(\varphi'(0-)\psi(0-)-\varphi'(0+)\psi(0+)-\varphi(0-)
\psi'(0-)+\varphi(0+)\psi'(0+))+\int \limits_{\R\backslash \{0\}}
(-\frac{\hbar^2}{2m}\psi'')\varphi\, dx=$$ $$=-\al \varphi(0)\psi(0-)
+\frac{\hbar^2}{2m}\varphi'(0+)(\psi(0+)-\psi(0-))+\varphi(0)(\psi'(0-)-
\psi'(0+)),$$ откуда следует непрерывность $\psi$ и (\ref{delta_skachok}).

Если $E<0$, то решение уравнения Шредингера, принадлежащее оснащению
$L_2(\R)$, имеет вид
$$\psi(x)=\left\{\begin{array}{l}Ce^{-kx}, \; x>0\\ Ce^{kx}, \; x<0,
\end{array}\right.$$ где $k=\sqrt{\frac{2m|E|}{\hbar^2}}$. Из условия
склейки в 0 находим единственное допустимое значение волнового числа
$k=\frac{m\al}{\hbar^2}$. Таким образом, при $E<0$ спектр является
дискретным и состоит из одной точки. При этом вероятность обнаружить
частицу вне ямы равна 1.

Теперь рассмотрим гамильтониан (\ref{yama_hamilt}) при $E>U_0$. Тогда
решение уравнения $\hat H\psi=E\psi$ имеет вид $$\psi(x)=\left\{\begin
{array}{l}C_1e^{iqx}+C_2e^{-iqx}, \; x<-\frac{a}{2}, \\ C_3e^{ikx}+C_4e^{-ikx}, \;
|x|<\frac{a}{2}, \\ C_5e^{iqx}+C_6e^{-iqx}, \; x>\frac{a}{2},\end{array}
\right.$$ где $q=\sqrt{2m(E-U_0)/\hbar^2}$. В силу следствия \ref
{cor_bound}, $E$ принадлежит спектру $\hat H$, но не принадлежит
дискретному спектру.

Условия непрерывности $\psi$ и $\psi'$ дают четыре условия на коэффициенты;
при этом матрица системы имеет максимальный ранг и, следовательно, имеем
два линейно независимых решения.

Рассмотрим случаи $C_1=0$ или $C_6=0$. Так как временная зависимость
определяется множителем $e^{-iEt/\hbar}$, то в первом случае слева от
точки $-\frac{a}{2}$ имеется только волна, распространяющаяся против
оси $x$, а во втором случае справа от $\frac{a}{2}$ имеется только волна,
распространяющаяся в положительном направлении оси $x$. Поэтому
решения с $C_1=0$ ($C_6=0$) описывает движение справа налево (слева
направо) с частичным отражением назад.

Так как уравнение Шредингера вещественно, то $\psi^*$ также является его
решением. Из постоянства вронскиана $$W(\psi, \, \psi^*)=\psi'\psi^*-
\psi'^*\psi$$ (что в стационарном состоянии эквивалентно сохранению
тока) получаем при $C_6=0$
\begin{align}
\label{c2c5c1}
|C_2|^2+|C_5|^2=|C_1|^2.
\end{align}
Назовем $r=\left|\frac{C_2}{C_1}\right|^2$ коэффициентом отражения,
$d=\left|\frac{C_5}{C_1}\right|^2$ коэффициентом прохождения. Они
являются отношениями плотностей тока вероятности для соответствующих
частей волновой функции. Из (\ref{c2c5c1}) следует, что $r+d=1$.

Аналогично можно рассмотреть решение с $C_1=0$. Переопределяя
$r=\left|\frac{C_5}{C_6}\right|^2$, $d=\left|\frac{C_2}{C_6}\right|^2$,
получаем те же значения, что и выше.

Частичное отражение при движении частицы над потенциальной ямой
представляет собой чисто квантовое явление. Действительно, классическая
частица испытывает ускорение при входе в область над ямой и замедление
при выходе из нее, но продолжает двигаться в исходном направлении.
Квантовая частица в общем случае испытывает отражение, что можно
считать результатом интерференции волн де Бройля.

\subsection{Потенциальный барьер}

Пусть потенциал имеет вид $U(x)=U_0\theta(x)$. При $E>U_0$ спектр
непрерывный и двукратный (существуют два линейно независимых
собственных вектора). Пусть $E<U_0$. Тогда имеется одна точка поворота,
в которой классическая частица отражается и уходит назад на бесконечность.
Соответствующее решение уравнения Шредингера имеет вид $$\psi(x)=\left\{
\begin{array}{l}C_1\sin(kx+\delta), \; x<0, \\ C_2e^{-\varkappa x}, \;
x>0,\end{array}\right.$$ где $\delta\in \R$, $k=\sqrt{\frac{2mE}{\hbar^2}}$,
$\varkappa=\sqrt{\frac{2m(U_0-E)}{\hbar^2}}$. Функция $\psi$ и ее
производная должны быть непрерывны в точке $x=0$. Склейку можно осуществить,
считая $C_1$ и $C_2$ вещественными, поэтому плотность тока вероятности
$j=\frac{\hbar}{2mi}(\psi^*\psi'-\psi\psi'^*)=0$, то есть движение
вправо и влево равновероятны. Значение $\delta$ зависит от энергии: из
условий склейки получаем $$k\, \ctg \delta=-\varkappa.$$ Решение полного
уравнения Шредингера представляет собой стоячую волну:
$$\psi(x, \, t)=\sin(kx+\delta)e^{-i\om t}, \; x<0$$ где $\om=
\frac{\hbar k^2}{2m}$. Эта волна может быть рассмотрена как
суперпозиция падающей $e^{ikx-i\om t}$ и отраженной $e^{-ikx-i\om t}$
волн одинаковой по модулю амплитуды.

Аналогичные свойства имеют асимптотики волновой функции для потенциала
$U$ более общего вида, стабилизирующегося на значении $U=0$ при
$x\rightarrow -\infty$ и $U=U_0>0$ при $x=\infty$ для собственного
значения $E<U_0$.

Теперь рассмотрим прямоугольный потенциальный барьер конечной ширины:
$$U(x)=U_0(\theta(x+a/2)-\theta(x-a/2)).$$ При $E<U_0$ классическое
движение происходит либо в области $x<-a/2$, либо в области $x>a/2$,
причем частица не может перейти из одной области в другую.

Найдем коэффициенты прохождения и отражения. Стационарное состояние,
отвечающее прохождению в положительном направлении оси $x$, имеет вид
$$\psi(x)=\left\{\begin{array}{l}C_1e^{ikx}+C_2e^{-ikx}, \; x<
-\frac{a}{2}, \\ C_3e^{-\varkappa x}+C_4e^{\varkappa x}, \; |x|<
\frac{a}{2}, \\ C_5e^{ikx}, \; x>\frac{a}{2}.\end{array}\right.$$
Условия склейки\т это непрерывность $\psi$ и $\psi'$. При всех $k>0$
существуют два линейно независимых решения и спектр является непрерывным.
Коэффициент прохождения имеет вид $$d=\left|\frac{C_5}{C_1}\right|^2=
\frac{1}{1+\left(\frac{k^2+\varkappa^2}{2k\varkappa}\right)^2\sh ^2(a
\varkappa)}.$$ Эта величина зависит от $\varkappa a$ (отношения ширины
барьера к модулю длины дебройлевской волны, которая под барьером является
чисто мнимой). Коэффициент прохождения экспоненциально убывает с
увеличением этого отношения, то есть с ростом $U_0$ при фиксированной
энергии $E$.

В полученных формулах можно совершить аналитическое продолжение от
$U_0$ к $-U_0$ (при этом $\varkappa\mapsto iq$, $\hbar^2q^2=2m(E+U_0)$).
Это означает переход от барьера к потенциальной яме. Коэффициент
отражения частицы, движущейся над ямой, равен
$$r=\frac{(k^2-q^2)^2\sin^2(aq)}{(k^2-q^2)^2\sin^2(aq)+4q^2k^2}.$$
При $aq=\pi n$, $n\in \N$, это выражение обращается в 0. Это соответствует
случаю, когда в яме укладывается целое число дебройлевских волн. При
этом происходит полное прохождение: $d=1$, $r=0$.

\subsection{Периодический потенциал}

Пусть существует $a>0$ такое, что $U(x)=U(x+a)$ для любого $x$. Такой
потенциал можно рассматривать как бесконечную последовательность либо
потенциальных ям, либо потенциальных барьеров.

Докажем, что существует решение стационарного уравнения Шредингера
$H\psi=E\psi$ такое, что $\psi(x+na)=\lambda^n\psi(x)$, где $|\lambda|=1$.
В самом деле, рассмотрим гамильтониан $\tilde H=\frac{\hbar^2}{2m}
\frac{d^2}{dx^2}+U(x+a)$. Тогда множество $V_E$ его обобщенных собственных
векторов с собственным значением $E$ имеет вид $\{\psi(x+a)\}$, где
$\psi(x)$\т обобщенные собственные векторы оператора $H$. С другой
стороны, $U(x+a)=U(x)$ и поэтому $\tilde H=H$. Значит, $\psi(x+a)$\т
обобщенные собственные векторы $H$ и является линейной комбинацией
$\psi_j(x)$, где $1\le j\le\dim V_E$ ($\dim V_E$ равна либо 1, либо 2).
Приведя матрицу этого (невырожденного) линейного преобразования к
жордановой форме, получим, что один из элементов $V_E$ удовлетворяет
равенству $\psi(x+a)=\lambda\psi(x)$. Если $|\lambda|\ne 1$, то $\psi$
экспоненциально растет при $x\rightarrow +\infty$ или $x\rightarrow
-\infty$ и не принадлежит оснащению $L_2(\R)$. Так как гамильтониан
вещественный, то если $\psi\in V_E$, то $\psi^*\in V_E$. Поэтому если
$\lambda\notin \R$, то существуют два линейно независимых обобщенных
собственных вектора $\psi$ и $\psi^*$ таких, что $\psi(x+a)=\lambda\psi
(x)$, $\psi^*(x+a)=\lambda^*\psi^*(x)$.

Найдем спектр оператора Гамильтона. Пусть $\psi_1$, $\psi_2$\т два
линейно независимых решения уравнения Шредингера на $[0, \, a]$,
$\psi=C_1\psi_1+C_2\psi_2$, $\psi(x+a)=\lambda \psi(x)$. Если
потенциал $U$ кусочно-непрерывный, то условия склейки\т это непрерывность
$\psi$ и $\psi'$ в точке $a$, то есть $\psi(a)=\lambda \psi(0)$,
$\psi'(a)=\lambda \psi'(0)$. Получается однородная линейная система
на $C_1$ и $C_2$, которая имеет нетривиальное решение, если ее определитель
обращается в 0. Положим $\lambda=e^{ika}$ и получим
$$\begin{vmatrix}\psi_1(a)-e^{ika}\psi_1(0) & \psi_2(a)-e^{ika}\psi_2(0)
\\ \psi'_1(a)-e^{ika}\psi'_1(0) & \psi'_2(a)-e^{ika}\psi'_2(0)\end{vmatrix}
=0.$$ Это уравнение имеет вид $$\cos ka=f(E),$$ где $f(E)$\т
некоторая функция от $\psi_j^{(k)}(0)$, $\psi_j^{(k)}(a)$ ($j=1$, $2$,
$k=0$, $1$), которые зависят от $E$. Это равенство возможно только при
$|f|\le 1$. Из этого условия следует существование энергетических зон.

Пусть теперь $$U(x)=\frac{\hbar^2\varkappa}{m}\sum \limits_{n=-\infty}
^{+\infty}\delta(x+na).$$ Можно показать, что для любых $\al<\beta$,
$\ep>0$ найдется такое $c>0$, что для любого $\xi\in [\al, \,
\beta]$ выполнено неравенство
$$|\varphi(\xi)|^2\le \ep\int \limits_\al^\beta |\varphi'(x)|^2\,
dx+c\int \limits_\al^\beta |\varphi(x)|^2\, dx.$$
Отсюда следует, что для любого $\ep>0$ существует такое $c>0$, что
для любого $\psi\in W^1_2(\R)$ выполнено
$$\sum \limits_n |\psi(na)|^2\le \ep\int \limits_\R|\psi'(x)|^2\, dx
+c\int \limits_\R|\psi(x)|^2\, dx.$$
Значит, по теореме \ref{klmn}, оператор $\hat H=-\frac{\hbar^2}{2m}
\frac{d^2}{dx^2}+U(x)$, построенный по соответствующей квадратичной форме,
существенно самосопряжен на $C_0^\infty(\R)$.

Линейно независимые решения уравнения Шредингера можно выбрать в
виде $\psi_1(x)=e^{ikx}$, $\psi_2(x)=e^{-ikx}$, $\hbar^2k^2=2mE$, $x\in
[0, \, a]$. Склейку производим согласно условиям $\psi\in C(a)$,
$\psi'|_{a-0}^{a+0}-\frac{2m}{\hbar^2}\cdot\frac{\hbar^2\varkappa}{m}
\psi(a)=0$. Условие равенства 0 определителя тогда будет иметь вид
$$\begin{vmatrix}\lambda-e^{ika} & \lambda-e^{-ika}\\ \lambda-
e^{ika}\left(1-\frac{2i\varkappa}{k}\right) & -\lambda+
e^{-ika}\left(1+\frac{2i\varkappa}{k}\right)\end{vmatrix}=0,$$
откуда получаем, что $|\cos ka+\frac{\varkappa}{k}\sin ka|\le 1$, то есть
разрешенные значения $k$ образуют бесконечную последовательность
интервалов, расширяющуюся с ростом $k$. При этом энергия внутри
каждой из энергетических зон равна $E=\frac{\hbar^2k^2}{2m}$. Величина
$p=\hbar k$ называется квазиимпульсом.

Заметим, что при почти всех разрешенных значениях $E$ число $\lambda$
не является вещественным и поэтому спектр имеет двукратное вырождение,
причем существуют линейно независимые решения $\psi_1$ и $\psi_2$
такие, что $\psi_1(x+a)=\lambda\psi(x)$, $\psi_2(x+a)=\lambda^*
\psi_2(x)$.

\subsection{Гармонический осциллятор}

У гармонического осциллятора гамильтониан имеет вид
$$H=\frac{p^2}{2m}+\frac{m\om^2 x^2}{2}.$$
Оператор $\hat{H}$ является положительно определенным, то есть
$\langle \psi|\hat{H}\psi\rangle>0$ для любого $\psi\in D(\hat{H})
\backslash \{0\}$. Отсюда следует, что собственные значения $\hat{H}$
положительны.

Так как $V(x)\rightarrow +\infty(x\rightarrow \infty)$, то оператор
$\hat H$ существенно самосопряжен на $C_0^\infty(\R)$ и имеет чисто
точечный спектр. Найдем в явном виде собственные значения и собственные
векторы.

Положим $x_0=\sqrt{\frac{\hbar}{m\om}}$, $p_0=\frac{\hbar}{x_0}$ и
представим гамильтониан в виде
$$H=\frac{\hbar\om}{2}\left[\left(\frac{x}{x_0}\right)^2+
\left(\frac{p}{p_0}\right)^2\right].$$ Введем операторы
$$a=\frac{1}{\sqrt{2}}\left(\frac{x}{x_0}+i\frac{p}{p_0}\right) \;
(\text{оператор уничтожения}),$$
$$a^+=\frac{1}{\sqrt{2}}\left(\frac{x}{x_0}-i\frac{p}{p_0}\right) \;
(\text{оператор рождения}).$$
Тогда $\hat{H}=\hbar\om(a^+a+1/2)$. Операторы $a$ и $a^+$ подчиняются
перестановочному соотношению $[a, \, a^+]=1$.

Пусть $|n\rangle$\т собственный вектор оператора $\hat{H}$,
соответствующий собственному значению $E_n$.
\begin{Sta}
Состояния $a|n\rangle$ и $a^+|n\rangle$ являются собственными векторами
оператора $\hat{H}$, соответствующими собственным значениям $E_n-\hbar
\om$ и $E_n+\hbar\om$ соответственно.
\end{Sta}
\begin{proof}
Докажем, что $[\hat H, \, a]=-\hbar\om a$ и $[\hat H, \, a^+]=\hbar
\om a^+$. В самом деле,
$$[\hat H, \, a]=\hat Ha-a\hat H=\hbar\om a^+aa+\frac{\hbar\om}{2}a-
\hbar\om aa^+a-\frac{\hbar\om}{2}a=$$
$$=\hbar\om(a^+a-aa^+)a=\hbar\om[a^+, \, a]a=-\hbar\om a.$$
Второе равенство доказывается аналогично.

Теперь найдем $\hat Ha|n\rangle$ и $\hat Ha^+|n\rangle$. Имеем
\begin{align}
\label{6han}
\hat Ha|n\rangle=a\hat H|n\rangle+[\hat H, \, a]|n\rangle=E_na|n\rangle-
\hbar\om a|n\rangle=(E_n-\hbar\om)a|n\rangle,
\end{align}
$$\hat Ha^+|n\rangle=a^+\hat H|n\rangle+[\hat H, \, a^+]|n\rangle=E_na^+
|n\rangle+\hbar\om a^+|n\rangle=(E_n+\hbar\om)a^+|n\rangle.$$
\end{proof}
Пусть $|\psi\rangle$\т собственный вектор $\hat{H}$. Тогда
$$\langle \hbar\om a^+a\psi|\psi\rangle+\frac{\hbar\om}{2}
\langle\psi|\psi\rangle=E\langle \psi|\psi\rangle.$$
Так как $\langle a^+\varphi|\psi\rangle=\langle \varphi|a\psi\rangle$
для любых $\varphi$, $\psi\in S(\R)$, то $\langle \hbar\om a^+a\psi|
\psi\rangle=\hbar\om\langle a\psi|a\psi\rangle\ge 0$. Следовательно,
$E\ge \frac{\hbar\om}{2}$.

Докажем, что существует единственный собственный вектор $\psi_0$ оператора
$\hat{H}$ с собственным значением $\frac{\hbar\om}{2}$. Действительно,
в координатном представлении
$$a=\frac{1}{\sqrt{2}}\left(q+\frac{d}{dq}\right), \; a^+=\frac{1}{\sqrt{2}}
\left(q-\frac{d}{dq}\right),$$
где $q=\frac{x}{x_0}$. Из условий $E\ge \frac{\hbar\om}{2}$ и (\ref{6han})
следует, что $a\psi_0=0$, то есть
$$\left(q+\frac{d}{dq}\right)\psi_0=0.$$
Это уравнение имеет единственное решение (с точностью до умножения
на константу) $$\psi_0(q)\sim e^{-q^2/2}.$$ Из условия $a\psi_0=0$ и
равенства $\hat{H}=\hbar\om(a^+a+1/2)$ следует, что $\hat{H}\psi_0
=\frac{\hbar\om}{2}\psi_0$.

Пусть $E$\т некоторое собственное значение $\hat{H}$, $\psi$\т
соответствующая собственная функция. Тогда найдется
такое $l_0\in \Z_+$, что $a^l\psi\ne 0$ для любого $l\le l_0$ и $a^{l_0+1}
\psi=0$. Значит, $a^{l_0}\psi=\const\cdot\psi_0$, поэтому $E=\hbar\om(l_0+
1/2)$. Функции $\psi_n=N_na^{+n}\psi_0\in S(\R)$ ($N_n$ выбираются из
условия нормировки) являются собственными
для оператора $\hat{H}$ с собственными значениями $\hbar\om(n+1/2)$.
Они имеют вид $\psi_n(q)=e^{-q^2/2}H_n(q)$, где $H_n$\т полиномы
Эрмита. Следовательно, множество $\{\psi_n\}_{n=0}^\infty$ образуют
полную ортонормированную систему в $L_2(\R)$ (это факт из функционального
анализа). Таким образом, доказана
\begin{Trm}
Оператор $\hat{H}=\frac{\hat{p}^2}{2m}+\frac{m\om^2 \hat{x}^2}{2}$
имеет полную ортонормированную систему собственных векторов $|n\rangle$
с собственными значениями $E_n=\hbar\om(n+1/2)$.
\end{Trm}
В частности, отсюда следует, что собственный вектор с собственным
значением $E_n$ ровно один.
\begin{Sta}
Выполнены равенства $$a|n\rangle=\sqrt{n}|n-1\rangle, \; a^+|n\rangle=
\sqrt{n+1}|n+1\rangle.$$
\end{Sta}
\begin{proof}
То, что $a|n\rangle=\const|n-1\rangle$, следует из предыдущей теоремы.
Для нахождения константы вычислим $\|a|n\rangle\|$.
Найдем $a^+a|n\rangle$:
$$a^+a|n\rangle=\frac{\hat H}{\hbar\om}|n\rangle
-\frac12|n\rangle=\frac{1}{\hbar\om}(\hbar\om(n+1/2))|n\rangle
-\frac12|n\rangle=n|n\rangle.$$ Отсюда $$\langle an|an\rangle=
\langle n|a^+a|n\rangle=n\langle n|n\rangle=n.$$ Направление $|n\rangle$
выбираем по $|n-1\rangle$ так, чтобы константа имела знак +. Тогда
$$a^+|n\rangle=\frac{a^+a}{\sqrt{n+1}}|n+1\rangle=\frac{n+1}{\sqrt{n+1}}
|n+1\rangle=\sqrt{n+1}|n+1\rangle.$$
\end{proof}
Отсюда следует, что функции $\psi_n$, соответствующие векторам $|n\rangle$
в координатном представлении, имеют вид $$\psi_n(q)=\frac{1}{\sqrt{2^nn!
\sqrt{\pi}}}\left(q-\frac{d}{dq}\right)^ne^{-q^2/2}.$$ Они имеют $n$
вещественных нулей и являются четными при четных $n$ и нечетными при
нечетных $n$. Следовательно, средние значения импульса и координаты
в состоянии $|n\rangle$ равны 0.

\subsection{Когерентные состояния}

\begin{Def}
Когерентными состояниями называются собственные векторы оператора $a$.
\end{Def}
В координатном представлении они удовлетворяют уравнению
$$\frac{1}{\sqrt{2}}\left(q+\frac{d}{dq}\right)\psi_\al(q)=
\al\psi_\al(q).$$
Сделав сдвиг $\tilde q=q-\sqrt{2}\al$, получаем уравнение для $\psi_0
(\tilde q)$. Следовательно,
$$\psi_\al(q)=N_\al e^{-(q-\sqrt{2}\al)^2/2},$$ где $N_\al$\т
нормировочная постоянная. Решение, как видно, существует при всех
$\al\in \Cbb$.

\textbf{Замечание.} Собственных векторов оператора $a^+$ не существует
(решением уравнения будет экспонента с положительным показателем).

Пусть $|n\rangle$\т собственные векторы гармонического осциллятора,
$|\al\rangle$\т когерентные состояния. Разложим $|\al\rangle$
по базису $|n\rangle$: $$|\al\rangle=\sum\limits_{n=0}^\infty
C_n|n\rangle.$$
Подставим это разложение в уравнение
\begin{align}
\label{coher}
a|\al\rangle=\al|\al\rangle
\end{align}
и получим
\begin{align}
\label{coher_razl}
a\left(\sum\limits_{n=0}^\infty C_n|n\rangle\right)=\al
\left(\sum\limits_{n=0}^\infty C_n|n\rangle\right).
\end{align}
Если формально внести оператор $a$ под знак суммирования, то получается
соотношение на коэффициенты: $C_{n+1}=\frac{\al}{\sqrt{n+1}}C_n$,
откуда $C_n=\frac{\al^n}{\sqrt{n!}}C_0$ (это следует из того, что
$a|n\rangle=\sqrt{n}|n-1\rangle$). Так как решение (\ref{coher})
единственно, то коэффициенты $C_n$ находятся однозначно, поэтому
достаточно проверить, что при $C_n=\frac{\al^n}{\sqrt{n!}}C_0$ будет
выполнено (\ref{coher_razl}). Покажем, что $a\left(\sum\limits_{n=0}^\infty
C_n|n\rangle\right)=\sum\limits_{n=0}^\infty a C_n|n\rangle$. Ряд в
правой части сходится в гильбертовом пространстве, поэтому достаточно
проверить, что $a\left(\sum\limits_{n=0}^\infty C_n|n\rangle\right)=
\lim\limits_{k\rightarrow\infty}\sum\limits_{n=0}^{n_k}C_na|n\rangle$, где
$\{n_k\}$\т некоторая последовательность в $\N$.

Перейдем к координатному представлению. Докажем, что при почти всех $q$
выполнено равенство
\begin{align}
\label{aalpha}
\frac{1}{\sqrt{2}}\left(q+\frac{d}{dq}\right)
\left(\sum\limits_{n=0}^\infty C_n\psi_n(q)\right)=\frac{1}{\sqrt{2}}
\sum\limits_{n=0}^\infty C_n\left(q+\frac{d}{dq}\right)\psi_n(q),
\end{align}
где под суммой в правой части подразумевается предел некоторой
последовательности частичных сумм. Для этого достаточно проверить
локальную равномерную сходимость этих частичных сумм. Так как ряд
$\sum \limits_{n=0}^\infty C_na|n\rangle$ сходится в гильбертовом
пространстве, то ряд в правой части (\ref{aalpha}) сходится в $L_2(\R)$,
откуда следует, что существует последовательность его частичных сумм,
которая сходится почти всюду. Пусть есть сходимость в точке $q$. Тогда
$$\sum\limits_{n=k_1}^{k_2}\frac{|\al|^n|C_0|}{\sqrt{n!}}|a(\psi_n
(q+\Delta q)-\psi_n(q))|=\sum\limits_{n=k_1}^{k_2}\frac{|\al|^n|C_0|}
{\sqrt{(n-1)!}}|\psi_{n-1}(q+\Delta q)-\psi_{n-1}(q)|=$$
$$=\sum\limits_{n=k_1}^{k_2}\frac{|\al|^n|C_0|}
{\sqrt{(n-1)!}}\left|\int\limits_q^{q+\Delta q}\psi'_{n-1}(s)\, ds\right|\le
\const\sum\limits_{n=k_1}^{k_2}\frac{|\al|^n|C_0|}{\sqrt{(n-1)!}}
(\max_{s\in [q, \, q+\Delta q]}|s|\|\psi_{n-1}\|_{L_2}\sqrt{|\Delta q|}+$$
$$+\sqrt{|\Delta q|}\sqrt{n-1}\|\psi_{n-2}\|_{L_2})\le C(q, \, \Delta q)
\sum\limits_{n=k_1}^{k_2}\frac{|\al|^n|C_0|}{\sqrt{(n-2)!}}$$
(предпоследнее равенство следует из того, что $\frac{d}{ds}=a\sqrt{2}-s$
и из неравенства Коши\ч Буняковского). Так как ряд $\sum\limits_{n=0}^\infty
\frac{|\al|^n}{\sqrt{(n-2)!}}$ сходится, то из критерия Коши
следует локальная равномерная сходимость последовательности $\sum\limits
_{n=0}^{n_k} C_na\psi_n(q)$ при $k\rightarrow \infty$.

Итак, мы получили, что $$|\al\rangle=C_0\sum\limits_{n=0}^\infty
\frac{\al^n}{\sqrt{n!}}|n\rangle=C_0\sum\limits_{n=0}^\infty
\frac{(\al a^+)^n}{n!}|0\rangle=C_0e^{\al a^+}|0\rangle.$$
Оператор $e^{\al a^+}$ определен на всюду плотном множестве. В
самом деле, для любого $k\in \Z_+$
$$\sum \limits_{n=0}^\infty\frac{(\al a^+)^n}{n!}|k\rangle
=\sum \limits_{n=0}^\infty\frac{\al^n\sqrt{(n+k)!}}{n!\sqrt{k!}}
|n+k\rangle.$$
Так как коэффициенты этого ряда принадлежат $l_2$, то он сходится в $\Hc$,
поэтому $e^{\al a^+}$ определен на базисных векторах
$\Hc$ и их конечных линейных комбинациях.

Осталось определить постоянную $C_0$. Из равенства $$1=\langle \al|
\al\rangle=C_0^2\sum \limits_{n=0}^\infty \frac{|\al|^{2n}}{n!}=
C_0^2e^{|\al|^2}$$ получаем $C_0=e^{-|\al|^2/2}$. Таким образом,
$$|\al\rangle=e^{-\al\al^*/2}e^{\al a^+}|0\rangle.$$
Скалярное произведение пары векторов $|\al\rangle$ и $|\al'\rangle$
равно $$\langle\al'|\al\rangle=e^{-(|\al|^2+|\al'|^2)/2}
\sum\limits_{m, \, n=0}^\infty \frac{\al'^{*m}\al^n}{\sqrt{m!n!}}
\langle m|n\rangle=\exp(\al'\al^*-\frac12(|\al|^2+|\al'|^2)),$$
откуда $|\langle\al'|\al\rangle|=e^{-\frac12|\al-\al'|^2}\ne 0$,
то есть никакая подсистема векторов $|\al\rangle$ не является
ортогональной.

\begin{Trm}
Для любого вектора $|\psi\rangle\in \Hc$ существует аналитическая
функция $B_{|\psi\rangle}$ такая, что для любого $|\varphi\rangle$
выполнено равенство
\begin{align}
\label{predst_a}
\langle \varphi|\psi\rangle=\int \limits_{\Cbb}e^{-|\al|^2}B_{|\psi
\rangle}(\al^*)(B_{|\varphi\rangle}(\al^*))^*\, d^2\al.
\end{align}
Отображение $|\psi\rangle\mapsto B_{|\psi\rangle}$ задает взаимно-
однозначное соответствие между элементами $\Hc$ и аналитическими
функциями, квадратично-интегрируемыми по мере $e^{-|\al|^2}\, d^2\al$.
\end{Trm}
\begin{proof}
Сначала докажем, что $\int \limits_{\Cbb}\frac{\al^{*m}\al^n}{\sqrt{m!
n!}}e^{-|\al|^2}\, d^2\al=\pi \delta_{mn}$. В самом деле,
$$\int \limits_{\Cbb}\frac{\al^{*m}\al^n}{\sqrt{m!n!}}e^{-|\al|^2}
\, d^2\al=\int \limits_0^\infty r\, dr \int\limits_0^{2\pi}\frac{r^m
e^{-im\varphi}r^ne^{in\varphi}}{\sqrt{m!n!}}e^{-r^2}\, d\varphi=$$
$$=2\pi \delta_{mn}\frac{1}{\sqrt{m!n!}}\int \limits_0^\infty r^{m+n+1}
e^{-r^2}\, dr=\pi \delta_{mn}\frac{1}{\sqrt{m!n!}}\int \limits_{0}^\infty
r^{(m+n)/2}e^{-r}\, dr=$$ $$=\pi \delta_{mn}\frac{1}{\sqrt{m!n!}}\Gamma
\left(\frac{m+n}{2}+1\right)=\pi \delta_{mn}.$$
Пусть $|\psi\rangle=\sum\limits_{n=0}^\infty C_n|n\rangle$. Положим
$B_{|\psi\rangle}(\al^*)=\sum \limits_{n=0}^{\infty}C_n\frac{\al^{*n}}
{\sqrt{\pi n!}}$, $|\psi_N\rangle=\sum \limits_{n=0}^N C_n|n\rangle$. Тогда
для любых $N, \; p\in \N$ выполнено
$$\int \limits_{\Cbb}\left(B_{|\psi_{N+p}-\psi_N\rangle}(\al^*)\right)^*
B_{|\psi_{N+p}-\psi_N\rangle}(\al^*)e^{-|\al|^2}\, d^2\al=
\langle \psi_{N+p}-\psi_N|\psi_{N+p}-\psi_N\rangle=\sum \limits_{n=N+1}
^{N+p}|C_n|^2\le \mskip-4mu\sum\limits_{n=N+1}^\infty\mskip-4mu|C_n|^2,$$ поэтому
последовательность $\{B_{|\psi_n\rangle}\}$ фундаментальна в $L_2(\Cbb, \;
e^{-|\al|^2}\, d^2\al)$. Значит, она сходится к некоторой
функции $B$ в этой метрике, а так как $B_{|\psi_n\rangle}(\al^*)
\rightarrow B_{|\psi\rangle}(\al^*)(n\rightarrow \infty)$ для любого
$\al$, то $B=B_{|\psi\rangle}$. Следовательно, отображение $|\psi
\rangle\mapsto B_{|\psi\rangle}$ является изометрией, и поэтому
выполнено (\ref{predst_a}).

Докажем, что система $\{\al^n\}_{n=0}^\infty$ полна в пространстве
целых функций, принадлежащих пространству $L_2(\Cbb, \, e^{-|\al|^2}\,
d^2\al)$. Пусть $f(\al)=\sum \limits_{n=0}^\infty C_n\al^n$,
$f\in L_2(\Cbb, \, e^{-|\al|^2}\, d^2\al)$ и $(f, \, \al^n)=0$
для любого $n\in \Z_+$. Тогда по теореме Фубини
$$0=\int \limits_{\Cbb}\al^{*n}f(\al)e^{-|\al|^2}\, d^2\al=
\int \limits_{r>0}dr\, r^{n+1}e^{-r^2}\int \limits_0^{2\pi}
e^{-in\varphi}\sum \limits_{k=0}^\infty C_ke^{ik\varphi}r^k\, d\varphi=$$
$$=2\pi C_n\int \limits_{r>0}dr\, r^{2n+1}e^{-r^2},$$ откуда $C_n=0$.
\end{proof}
Заметим, что $$B_{|\psi\rangle}(\al^*)e^{-|\al|^2/2}=\sum \limits
_{n=0}^\infty \langle n|\psi\rangle\frac{\al^{*n}}{\sqrt{\pi n!}}
e^{-|\al|^2/2}=\frac{1}{\sqrt{\pi}}\sum \limits_{n=0}^\infty \langle
\al|n\rangle\langle n|\psi\rangle=\frac{1}{\sqrt{\pi}}\langle \al|
\psi\rangle,$$ и поэтому $$\langle \varphi|\psi\rangle=\frac{1}{\pi}
\int_{\Cbb}\langle \varphi|\al\rangle\langle\al|\psi\rangle\, d^2
\al.$$ Операторы $a^+$ и $a$ действуют следующим образом: $$a|\psi
\rangle\mapsto \al B_{|\psi\rangle}(\al), \; a^+|\psi\rangle\mapsto
\frac{d}{d\al}B_{|\psi\rangle}(\al).$$
\begin{Trm}
Последовательность $|\al_{lm}\rangle$ с $\al_{lm}=\sqrt{\pi}(l+im)$,
$l$, $m\in \Z$, образует полную систему в гильбертовом пространстве.
\end{Trm}
\begin{proof}
Докажем, что $\langle \psi|\beta\rangle=0$ тогда и только тогда, когда
$B_{|\psi\rangle}(\beta^*)=0$.

Найдем функцию $B_{|\beta\rangle}$. Имеем $$B_{|\beta\rangle}(\al^*)
=\sum\limits_{n=0}^\infty\langle n|\beta\rangle\frac{\al^{*n}}{\sqrt
{\pi n!}}=\sum \limits_{n=0}^\infty e^{-|\beta|^2/2}\frac{(\al^*
\beta)^n}{\sqrt{\pi}n!}=\frac{1}{\sqrt{\pi}}e^{-|\beta|^2/2+\beta
\al^*}.$$ Значит, $$\langle \psi|\beta\rangle=\int \limits_{\Cbb}
B_{|\beta\rangle}(\al^*)(B_{|\psi\rangle}(\al^*))^*e^{-|\al|^2}
\, d^2\al=\frac{1}{\sqrt{\pi}}\int \limits_{\Cbb}e^{-|\beta|^2/2+
\beta\al^*}(B_{|\psi\rangle}(\al^*))^*e^{-|\al|^2}\, d^2\al=$$
$$=\frac{1}{\sqrt{\pi}}\int \limits_{\Cbb}
e^{-|\beta|^2/2+\beta(\al^*+\beta^*)}(B_{|\psi\rangle}(\al^*+\beta^*))
^*e^{-|\al+\beta|^2}\, d^2\al=\frac{1}{\sqrt{\pi}}\int \limits_{\Cbb}
e^{-|\beta|^2/2-\beta^*\al}(B_{|\psi\rangle}(\al^*+\beta^*))
^*e^{-|\al|^2}\, d^2\al=$$ $$=\int \limits_{\Cbb}(f(\al^*))^*e^{-|\al|
^2}\, d^2\al,$$ где $f$\т аналитическая функция. Кроме того,
$$\int \limits_{\Cbb}|f(\al)|^2e^{-|\al|^2}\, d^2\al=\const\int \limits
_{\Cbb}e^{-|\beta|^2-\al\beta^*-\beta\al^*}|B_{|\psi\rangle}(\al^*
+\beta^*)|^2e^{-|\al|^2}\, d^2\al=$$ $$=\const \int \limits_{\Cbb}
|B_{|\psi\rangle}(\al^*+\beta^*)|^2e^{-|\al+\beta|^2}\, d^2\al<
\infty.$$ Значит, по предыдущей теореме, существует вектор $|\varphi\rangle
\in \Hc$ такой, что $f=B_{|\varphi\rangle}$ и $f(\al)=\sum
\limits_{n=0}^\infty \langle n|\varphi\rangle\al^n$. Поэтому $\langle
\psi|\beta\rangle=\langle\varphi|0\rangle=0$ тогда и только тогда, когда
$B_{|\varphi\rangle}(0)=0$, то есть $B_{|\psi\rangle}(\beta^*)=0$.

Таким образом, если система $|\al_{lm}\rangle$ не полна, то существует
такой вектор $|\psi\rangle$, что для любых $l$, $m\in\Z$ выполнено $B_{\psi}
(\sqrt{\pi}(l+im))=0$. Воспользуемся следующим фактом из комплексного
анализа. Пусть $N(r)$\т число нулей аналитической функции $B(\al)$
в $\{\al\in \Cbb\cln |\al|<r\rangle$. Тогда для того, чтобы интеграл
$$\int \limits_{\Cbb}|B(\al)|^2e^{-|\al|^2}\, d^2\al$$ сходился,
необходимо и достаточно, чтобы $\lim_{n\rightarrow\infty}\frac{N(r)}
{r^2}<1$. В нашем случае при $r\rightarrow \infty$ $\frac{N(r)}{r^2}\sim
\frac{S_{{\rm круга}}}{S_{{\rm клетки}}r^2}=\frac{\pi r^2}{\pi r^2}=1$,
поэтому $B_{|\psi\rangle}$ не является квадратично-интегрируемой, что
противоречит предыдущей теореме.
\end{proof}
Этой теореме можно придать следующий смысл. Каждая клетка $\{\al=x+iy\cln
\sqrt{\pi}l\le x\le \sqrt{\pi}(l+1), \; \sqrt{\pi}m\le y\le \sqrt{\pi}(m+1)\}$
соответствует элементарной планковской ячейке, задаваемой соотношением
неопределенности. Если вместо $\sqrt{\pi}$ поставить меньшее число
(ячейка меньше планковской), то система переполнена. Если ячейка
больше планковской, то система является неполной.

Рассмотрим изменение во времени средних значений координаты и импульса,
если в начальный момент $t=0$ система находится в состоянии $|\al
\rangle$. Получаем $$\frac{da}{dt}=-i\om a, \; \frac{da^+}{dt}=i\om
a^+.$$ Отсюда $a(t)=ae^{-i\om t}$, $a^+(t)=a^+e^{i\om t}$.
Значит, $$x(t)=\frac{x_0}{\sqrt{2}}(a(t)+a^+(t))=\frac{x_0}{\sqrt{2}}
(ae^{-i\om t}+a^+e^{i\om t}),$$ $$p(t)=\frac{p_0}{\sqrt{2}i}(a(t)-
a^+(t))=\frac{p_0}{\sqrt{2}i}(ae^{-i\om t}-a^+e^{i\om t}).$$
При усреднении по когерентным состояниям имеем $\langle \al|a|\al
\rangle=\al$, $\langle \al|a^+|\al\rangle=\al^*$, поэтому, положив
$\al=\rho e^{i\varphi}$, получим $$\langle x\rangle_t=\sqrt{2}x_0\rho
\cos (\om t-\varphi), \; \langle p\rangle_t=-\sqrt{2}p_0\rho
\sin (\om t-\varphi).$$ Эти величины являются классическими решениями
уравнений для осциллятора, причем $\sqrt{2}x_0\rho$ играет роль
амплитуды, а $\varphi$\т начальной фазы колебаний. Так как $m\om x_0=
p_0$, то выполнено уравнение $$\langle p\rangle_t=m\frac{d}{dt}\langle
x\rangle_t.$$ Аналогично можно проверить, что дисперсии координат и
импульсов не зависят от времени и, следовательно, минимизируют соотношения
неопределенности в любой момент времени: $\delta_t x=\frac{x_0}{\sqrt{2}}$,
$\delta_t p=\frac{p_0}{\sqrt{2}}$, $\delta_t x\delta_t p=\frac{x_0p_0}{2}
=\frac{\hbar}{2}$.

\section{Склейка квазиклассических решений\\
в точках поворота (см.~\cite[т.\,3]{landau})}

\subsection{Условие квазиклассичности}

Для нахождения решения уравнения Шредингера в квазиклассическом приближении
делалась подстановка (\ref{kv_pr1}), где $A$ и $S$ были вещественными.
В пределе $\hbar\rightarrow 0$ функция $S$ удовлетворяла уравнению
Гамильтона--Якоби. Его решение при постоянном значении энергии $E$
вещественно только если $E\ge U(x)$, поэтому для исследования волновой
функции на всей прямой надо отказаться от условия вещественности $S$.
Точнее, сделаем в стационарном уравнении Шредингера
$$-\frac{\hbar^2}{2m}\Delta\psi+(U-E)\psi=0$$ подстановку
\begin{align}
\label{kv_pr2}
\psi=e^{\frac{i}{\hbar}\sigma},
\end{align}
где $\sigma$\т комплекснозначная функция. В одномерном случае
для функции $\sigma$ получаем уравнение
\begin{align}
\label{ham_jac2}
\frac{1}{2m}\sigma'^2-\frac{i\hbar}{2m}\sigma''=E-U(x).
\end{align}
Будем искать его решение в виде ряда
\begin{align}
\label{series}
\sigma=\sigma_0+\frac{\hbar}{i}\sigma_1+\left(\frac{\hbar}{i}\right)^2
\sigma_2+\dots .
\end{align}
В первом приближении уравнение (\ref{ham_jac2}) имеет вид
$$\frac{1}{2m}\sigma'^2_0=E-U(x).$$ Отсюда находим
$$\sigma_0=\pm \int \limits p\, dx,$$ где $p=\sqrt{2m(E-U)}$.

Сделанное в уравнении (\ref{ham_jac2}) пренебрежение законно только
в том случае, если $\hbar\left|\frac{\sigma''}{\sigma'^2}\right|\ll 1$,
или $\left|\frac{d}{dx}\left(\frac{\hbar}{\sigma'}\right)\right|\ll 1$.
В первом приближении $\sigma'=p$, так что это условие
можно записать в виде
\begin{align}
\label{uslovie_kvazikl}
\left|\frac{d\lambda}{dx}\right|\ll 1,
\end{align}
где $\lambda(x)=\frac{2\pi \hbar}{p(x)}$. Соотношение (\ref{uslovie_kvazikl})
называется условием квазиклассичности. При $p\in \R\backslash \{0\}$
$|\lambda(x)|$\т это дебройлевская длина волны, и условие
(\ref{uslovie_kvazikl}) означает, что длина волны должна мало меняться
на расстоянии порядка ее самой.

Так как $\frac{dp}{dx}=\frac{d}{dx}\sqrt{2m(E-U)}=-\frac{m}{p}\frac{dU}{dx}
=\frac{mF}{p}$, где $F$\т классическая сила, действующая на частицу во
внешнем поле, то (\ref{uslovie_kvazikl}) переписывается в виде
\begin{align}
\label{usl_kvzkl}
\frac{m\hbar|F|}{p^3}\ll 1.
\end{align}
Отсюда видно, что квазиклассическое приближение неприменимо вблизи
точек поворота.

\textbf{Замечание.} Условия (\ref{uslovie_kvazikl}) или (\ref{usl_kvzkl})
могут оказаться недостаточными для допустимости квазиклассического
приближения, так как отбрасываемый член содержит старшую производную.

Вычислим следующий член в разложении (\ref{series}). Приведя подобные,
содержащие первую степень $\hbar$, получаем уравнение $\sigma_0'\sigma_1'
+\frac{\sigma_0''}{2}=0$. Значит, $\sigma_1'=-\frac{\sigma_0''}{2\sigma_0'}
=-\frac{p'}{2p}$, и
\begin{align}
\label{sigma1}
\sigma_1=-\frac12 \ln p.
\end{align}
Подставив $\sigma_0+\frac{\hbar}{i}\sigma_1$ в (\ref{kv_pr2}), получим
волновую функцию в виде
\begin{align}
\label{kv_pribl_psi}
\psi=\frac{C_1}{\sqrt{p}}\exp\left(\frac{i}{\hbar}\int p\, dx\right)+
\frac{C_2}{\sqrt{p}}\exp\left(-\frac{i}{\hbar}\int p\, dx\right).
\end{align}
Заметим, что плотность вероятности нахождения частицы в точке $x$
пропорциональна $1/p$. Это следует ожидать для квазиклассической частицы,
так как время, проводимое классической частицей на отрезке $[x, \, x+dx]$,
обратно пропорционально ее импульсу.

В классически недоступных участках пространства функция $p(x)$ чисто
мнимая, и решение имеет вид
\begin{align}
\label{kv_pribl_psi1}
\psi=\frac{C_1}{\sqrt{|p|}}\exp\left(-\frac{1}{\hbar}\int |p|\, dx\right)+
\frac{C_2}{\sqrt{|p|}}\exp\left(\frac{1}{\hbar}\int |p|\, dx\right).
\end{align}

\subsection{Условия склейки в точках поворота}

Пусть $x=a$\т точка поворота, $U>E$ при $x>a$ и $U<E$ при $x<a$.
Так как волновая функция экспоненциально затухает при $x\rightarrow
+\infty$, то в достаточном удалении от точки поворота она имеет вид
\begin{align}
\label{kv_pribl_psi2}
\psi(x)=\frac{C}{2\sqrt{|p|}}\exp\left(-\frac{1}{\hbar}\left|\int \limits
_a^xp\, dx\right|\right), \; x>a,
\end{align}
\begin{align}
\label{kv_pribl_psi3}
\psi(x)=\frac{C_1}{\sqrt{p}}\exp\left(\frac{i}{\hbar}\int \limits
_a^xp\, dx\right)+\frac{C_2}{\sqrt{p}}\exp\left(-\frac{i}{\hbar}\int \limits
_a^xp\, dx\right), \; x<a.
\end{align}
Найдем связь между коэффициентами $C$, $C_1$ и $C_2$.

\textbf{Способ 1.} Рассмотрим такие $x$, при которых выполнены условие
квазиклассичности и приближенное равенство
\begin{align}
\label{eu_razl}
E-U(x)\approx F_0(x-a), \; F_0=-\frac{dU}{dx}|_{x=a}<0.
\end{align}
Если $\frac{dU}{dx}$ достаточно медленно меняется, то область применимости
разложения (\ref{eu_razl}) и область квазиклассичности перекрываются.
В самом деле, разложение (\ref{eu_razl}) применимо при $|x-a|\ll L$, где
$L$\т характерное расстояние изменения поля с потенциалом $U(x)$. Из
(\ref{usl_kvzkl}) следует, что условие квазиклассичности выполнено при
$|x-a|^{3/2}\gg \frac{\hbar}{\sqrt{m|F_0|}}$. Эти условия совместны, так
как при $|x-a|\sim L$ выполнено $L^{3/2}\gg \frac{\hbar}{m|F_0|}$.

Рассмотрим при таких $x$ точное решение уравнения Шредингера с
потенциалом $F_0(x-a)$. Без потери общности можно считать, что $U=0$ при
$x=0$, то есть $U=-F_0x$. Тогда уравнение Шредингера имеет вид
$$\frac{d^2\psi}{dx^2}+\frac{2m}{\hbar^2}(E+F_0x)\psi=0.$$
Вводим вместо $x$ безразмерную переменную $$\xi=\left(x+\frac{E}{F_0}
\right)\left(\frac{2mF_0}{\hbar^2}\right)^{1/3}.$$ Тогда уравнение
принимает вид $$\psi''+\xi\psi=0.$$ Его решение имеет вид
$$\psi(\xi)=A\Phi(-\xi,)$$ где $$\Phi(\xi)=\frac{1}{\sqrt{\pi}}\int
\limits_0^\infty \cos \left(\frac{u^3}{3}+u\xi\right)\, du$$\т
функция Эйри, $A$\т нормировочный множитель. При $\xi\rightarrow
+\infty$ асимптотическое выражение имеет вид
\begin{align}
\label{eiri_m}
\psi(\xi)\approx \frac{A}{2|\xi|^{1/4}}e^{-\frac23|\xi|^{3/2}},
\end{align}
при $\xi\rightarrow +\infty$
\begin{align}
\label{eiri_p}
\psi(\xi)\approx\frac{A}{\xi^{1/4}}\sin \left(\frac23\xi^{3/2}+\frac{\pi}
{4}\right).
\end{align}
Из выражения $\xi$ через $x$ видно, что этими асимптотическими формулами
можно пользоваться при выполнении условия квазиклассичности $|x-a|^{3/2}
\gg \frac{\hbar}{\sqrt{m|F_0|}}$.

Показатель в экспоненте равен $$\frac23 |\xi|^{3/2}=\frac23\left(x+
\frac{E}{F_0}\right)^{3/2}\left(\frac{2mF_0}{\hbar^2}\right)^{\frac13
\cdot\frac32}=\frac{2}{3\hbar}\sqrt{2mF_0}(x-a)^{3/2}.$$
Так как $p(x)=\sqrt{2mF_0(x-a)}$, то $$\frac{1}{\hbar}\int \limits_a^x
p\, dx=\frac{2}{3\hbar}\sqrt{2mF_0}(x-a)^{3/2}.$$ Это выражение
совпадает с выражением в аргументе экспоненты в (\ref{eiri_m}), то есть
при $x>a$ $$\psi(x)=\frac{C}{\sqrt{|p|}}\exp\left(-\frac{1}{\hbar}
\int \limits_a^x |p|\, dx\right).$$
Аналогично при $x<a$ получаем $$\frac23 \xi^{3/2}=\frac{2}{3\hbar}
\sqrt{2m|F_0|}(a-x)^{3/2},$$ $$\frac{1}{\hbar}\int \limits_a^x
p\, dx=-\frac{2}{3\hbar}\sqrt{2m|F_0|}(a-x)^{3/2},$$ откуда
$$\psi(x)=\frac{C}{\sqrt{p}}\sin\left(-\frac{1}{\hbar}\int \limits
_a^xp\, dx+\frac{\pi}{4}\right)=\frac{C}{\sqrt{p}}\cos\left(\frac{1}
{\hbar}\int \limits_a^xp\, dx+\frac{\pi}{4}\right).$$

\textbf{Способ 2.} Рассмотрим формально $\psi(x)$ как функцию комплексной
переменной. Будем производить переход от положительных значений $x-a$
к отрицательным по пути, на котором выполнены одновременно условие
квазиклассичности и (\ref{eu_razl}) (считаем, что функция $U$ аналитическая).
Тогда волновая функция (\ref{kv_pribl_psi2}) имеет вид
\begin{align}
\label{kv_pribl_psi4}
\psi(x)=\frac{C}{2(2m|F_0|)^{1/4}}\cdot\frac{1}{(x-a)^{1/4}}\exp\left(
-\frac{1}{\hbar}\int \limits_a^x\left(2m|F_0|(x-a)\right)^{1/2}\, dx\right).
\end{align}
Проследим за изменением этой функции при обходе вокруг точки $a$ по
полуокружности радиуса $\rho$ в верхней полуплоскости. На этой
полуокружности $x-a=\rho e^{i\varphi}$, $\varphi\in [0, \, \pi]$,
$$\int \limits_a^x \sqrt{x-a}\, dx=\frac23 \rho^{3/2}\left(\cos \frac
{3\varphi}{2}+i\sin \frac{3\varphi}{2}\right).$$
При $0<\varphi<\frac{2\pi}{3}$ экспоненциальный множитель возрастает по
модулю, а затем уменьшается до 1. В конце перехода показатель
экспоненты становится чисто мнимым, равным
$$-\frac{i}{\hbar}\int \limits_a^x\sqrt{2m|F_0|(a-x)}\, dx=-\frac{i}
{\hbar}\int \limits_a^x p(x)\, dx.$$
В предэкспоненциальном множителе в результате обхода
$$(x-a)^{-1/4}\mapsto (a-x)^{-1/4}e^{-i\pi/4}.$$
Значит, вся функция (\ref{kv_pribl_psi4}) переходит во второй член
(\ref{kv_pribl_psi3}) с коэффициентом $C_2=\frac12 Ce^{-i\pi/4}$.

То, что путем обхода через верхнюю полуплоскость определяется только
$C_2$, можно объяснить следующим образом. Если проследить за изменением
функции (\ref{kv_pribl_psi3}) при обходе по той же полуокружности
слева направо, то в начале обхода первый член быстро становится
экспоненциально малым по сравнению со вторым. Квазиклассическое приближение
не дает возможности заметить экспоненциально малые члены в $\psi$
вместе с основным членом, что является причиной <<потери>> первого члена
в (\ref{kv_pribl_psi3}) при произведенном обходе.

Для определения $C_1$ надо произвести обход справа налево по полуокружности
в нижней полуплоскости. Аналогичным образом получаем, что функция
(\ref{kv_pribl_psi4}) переходит в первый член (\ref{kv_pribl_psi3}) с
коэффициентом $C_1=\frac12 Ce^{i\pi/4}$. Таким образом, волновой функции
(\ref{kv_pribl_psi2}) при $x>a$ соответствует при $x<a$ функция
$$\psi(x)=\frac{C}{\sqrt{p}}\cos \left(\frac{1}{\hbar}\int \limits_a^x
p\, dx+\frac{\pi}{4}\right).$$
\textbf{Замечание.} Это правило связано с определенным граничным условием,
поставленным с одной из сторон от точки поворота, и в этом случае оно
должно применяться только в определенном направлении: берется решение в
классически недоступной области и затем делается переход к классически
разрешенной области, иначе небольшое изменение функции при $x<a$
приводит к появлению экспоненциально возрастающего члена.

Если классически доступная область ограничена бесконечно высокой
потенциальной стенкой, то граничное условие при $x=a$ есть $\psi=0$.
Квазиклассическое приближение применимо вплоть до самой стенки и
волновая функция имеет вид $$\psi(x)=\left\{\begin{array}{l}\frac{C}
{\sqrt{p}}\sin \left(\frac{1}{\hbar}\int\limits_a^x p\, dx\right), \;
x<a,\\ 0, \; x>a.\end{array}\right.$$

\subsection{Правило квантования Бора--Зоммерфельда}

Состояния, относящиеся к дискретному спектру энергии, квазиклассичны при
больших значениях квантового числа $n$\т порядкового номера состояния.
В самом деле, это число определяет число нулей собственной функции. Но
расстояние между соседними нулями совпадает по порядку с дебройлевской
длиной волны. При больших $n$ это расстояние мало, поэтому длина волны
мала по сравнению с размерами области движения.

Выведем условие, определяющее квантовые уровни энергии в квазиклассическом
случае. Для этого рассмотрим финитное одномерное движение частицы в
потенциальной яме. Классически доступная область при этом ограничена
двумя точками поворота $a<b$.

Граничное условие в точке $x=a$ приводит в области $x\in (a, \, b)$ к
волновой функции $$\psi(x)=\frac{C}{\sqrt{p}}\cos \left(\frac{1}{\hbar}
\int \limits_a^x p\, dx-\frac{\pi}{4}\right).$$ Слева от точки $b$
получается та же волновая функция в виде $$\psi=\frac{C'}{\sqrt{p}}
\cos \left(\frac1\hbar \int \limits_x^bp\, dx-\frac{\pi}{4}\right).$$ Чтобы
эти два выражения совпадали во всей области, сумма их фаз должна быть кратной
$\pi$: $$\frac{1}{\hbar}\int \limits_a^b p\, dx-\frac{\pi}{2}=\pi n,$$ причем
$C'=(-1)^nC$. Отсюда
\begin{align}
\label{7bor_zommerf}
\frac{1}{2\pi\hbar}\oint p\, dx=n+\frac12, \; n\in \Z,
\end{align}
где интеграл $\oint p\, dx=2\int \limits_a^bp\, dx$ взят по полному периоду
классического движения частицы. Условие (\ref{7bor_zommerf}) называется
правилом квантования Бора--Зоммерфельда.

Величина $\oint p\, dx$ есть площадь, охватываемая замкнутой классической
фазовой траекторией частицы. Разделив эту площадь на клетки площадью
$2\pi\hbar$ каждая, получим $n$ клеток. Но $n$\т число квантовых
состояний с энергиями, не превышающего заданного ее значения, соответствующего
рассматриваемой фазовой траектории. Таким образом, можно сказать, что в
квазиклассическом случае каждому квантовому состоянию соответствует
клетка в фазовом пространстве площадью $2\pi\hbar$, то есть число
состояний, отнесенных к элементу объема $\Delta p\Delta x$ фазового
пространства, есть $\frac{\Delta p\Delta x}{2\pi \hbar}$.
Можно выяснить общий характер распределения уровней в энергетическом
спектре. Пусть $\Delta E$\т расстояние между двумя соседними уровнями,
то есть с отличающимися на единицу квантовыми числами $n$. Так как при
больших $n$ значение $\Delta E$ мало по сравнению с самой энергией
уровней, то можно написать $$\Delta E\oint \frac{\partial p}{\partial E}
\, dx=2\pi\hbar.$$ Так как $\frac{\partial E}{\partial p}=v$, то
$$\oint \frac{\partial p}{\partial E}\, dx=\oint \frac{dx}{v}=T,$$
то есть период движения классической частицы. Следовательно, $$\Delta E=
\frac{2\pi}{T}\hbar=\hbar\om,$$ где $\om$\т частота колебания,
совершаемого классической частицей. Для соседних уровней эти частоты
можно считать приближенно одинаковыми. Таким образом, в каждом небольшом
участке квазиклассической части спектра уровни расположены через
одинаковые интервалы $\hbar\om$.

Эти результаты можно обобщить на системы со многими степенями свободы,
в которых совершается условно-периодическое движение. После разделения
переменных для каждой степени свободы задача сводится к одномерной, и
соответствующие условия квантования имеют вид $$\oint p_i\, dq^i=
2\pi \hbar(n_i+\gamma_i),$$ где интеграл берется по периоду изменения
координаты $q^i$, а $\gamma_i$\т число порядка единицы, зависящее от
граничных условий для данной степени свободы.

\subsection{Прохождение через потенциальный барьер}

Рассмотрим движение частицы в поле с потенциальным барьером\т участком,
в котором потенциальная энергия $U(x)$ превышает полную энергию
частицы, и вычислим коэффициент прохождения в предположении, что $U(x)$
удовлетворяет условиям квазиклассичности.

Пусть $U(x)>E$ при $x\in (a, \, b)$ и $U(x)<E$ в остальных случаях.
Рассмотрим квазиклассическую волновую функцию, имеющую вид бегущей волны
при $x>b$:
\begin{align}
\label{kv_beg_voln}
\psi(x)=\frac{C}{\sqrt{p}}\exp\left(\frac{i}{\hbar}\int \limits_b^xp\, dx
+\frac{i\pi}{4}\right).
\end{align}
Найдем волновую функцию этого же состояния в области $x<b$. Сделаем это
способом аналитического продолжения.

Положив $E-U(x)\approx F_0(x-b)$, $F_0>0$, напишем функцию (\ref
{kv_beg_voln}) в виде
$$\psi(x)=\frac{C}{(2mF_0)^{1/4}}\frac{1}{(x-b)^{1/4}}\exp\left(\frac{i}
{\hbar}\sqrt{2mF_0}\int \limits_b^x \sqrt{x-b}\, dx+\frac{i\pi}{4}\right)$$
и произведем в ней обход справа налево по полуокружности в верхней
полуплоскости: $$x-b=\rho e^{i\varphi}, \; i\int \limits_b^x \sqrt{x-b}
\, dx=\frac23\rho^{3/2}\left(-\sin\frac{3\varphi}{2}+i\cos \frac{3\varphi}
{2}\right), \; \varphi\in [0, \, \pi].$$ При обходе функция $\psi(x)$
сначала убывает, а затем возрастает по модулю, становясь в конце обхода
равной $$\psi(x)=\frac{C}{(2mF_0)^{1/4}}\cdot\frac{1}{(b-x)^{1/4}
e^{i\pi/4}}\exp\left(\frac{1}{\hbar}\int \limits_x^b(2mF_0(b-x))^{1/2}\,
dx+\frac{i\pi}{4}\right).$$ При обходе справа налево через нижнюю
полуплоскость получаем экспоненциально малую величину, которой
пренебрегаем на фоне экспоненциально большой функции из-за точности
квазиклассического приближения. Таким образом, получаем следующее правило
соответствия:
\begin{align}
\label{prav_sootv_b}
\frac{C}{\sqrt{p}}\exp\left(\frac{i}{\hbar}\int \limits_b
^xp\, dx+\frac{i\pi}{4}\right)\mapsto \frac{C}{\sqrt{|p|}}\exp\left(
\frac{1}{\hbar}\int \limits_x^b|p|\, dx\right).
\end{align}
Это правило предполагает определенный вид в классически разрешенной области
и должно применяться для перехода к классически недоступной области.

Пусть частица падает на барьер из области $\{x<a\}$ слева направо. Тогда
в области $\{x>b\}$ будет иметься только прошедшая через барьер волна,
распространяющаяся вправо. Волновую функцию в этой области запишем в виде
$$\psi(x)=\sqrt{\frac{D}{v}}\exp\left(\frac{i}{\hbar}\int \limits_b^xp\, dx
+\frac{i\pi}{4}\right),$$
где $v=\frac{p}{m}$\т скорость, $D$\т плотность потока в волне.
По правилу (\ref{prav_sootv_b}) находим волновую функцию при $a<x<b$:
$$\psi(x)=\sqrt{\frac{D}{|v|}}\exp\left(\frac{1}{\hbar}\int \limits
_x^b|p|\, dx\right)=\sqrt{\frac{D}{|v|}}\exp\left(\frac{1}{\hbar}\int \limits
_a^b|p|\, dx-\frac{1}{\hbar}\int \limits_a^x|p|\, dx\right).$$
Отсюда можно получить функцию $\psi$ при $x<a$:
$$\psi(x)=2\sqrt{\frac{D}{|v|}}\exp\left(\frac{1}{\hbar}\int \limits
_a^b|p|\, dx\right)\cos\left(\frac{1}{\hbar}\int \limits_x^a p\, dx-
\frac{\pi}{4}\right).$$ Положив $$D=\exp\left(-\frac{2}{\hbar}\int \limits
_a^b|p|\, dx\right),$$ получаем $$\psi(x)=\frac{2}{\sqrt{|v|}}\cos
\left(\frac{1}{\hbar}\int \limits_a^x p\, dx+\frac{\pi}{4}\right)=$$
$$=\frac{1}{\sqrt{|v|}}\exp\left(\frac{i}{\hbar}\int \limits_a^x p\, dx+
\frac{i\pi}{4}\right)+\frac{1}{\sqrt{|v|}}\exp\left(-\frac{i}{\hbar}\int
\limits_a^x p\, dx-\frac{i\pi}{4}\right).$$ Первое слагаемое описывает
падающую волну, а второе\т отраженную. Выбранная нормировка
соответствует равной 1 плотности потока в падающей волне, поэтому $D$
совпадает с коэффициентом прохождения через барьер.

Эта формула применима только если показатель экспоненты велик (в частности,
барьер должен быть широким), так что $D$ мало.

\section{Трехмерные задачи}

\subsection{Достаточные условия самосопряженности оператора Шредингера}

Докажем, что оператор Лапласа существенно самосопряжен на $S(\R^n)$
(и, следовательно, на $C_0^\infty(\R^n)$). В самом деле, преобразование
Фурье взаимно-однозначно отображает $S(\R^n)$ на себя и переводит оператор
Лапласа в оператор умножения на $-|p|^2$, а этот оператор существенно
самосопряжен.

В некоторых случаях существенную самосопряженность можно доказать с
помощью теоремы \ref{vust}. В частности, из нее вытекает следующий
результат (см.~\cite[гл.\,X]{reedsimon}):
\begin{Trm}
Пусть $V=V_1+V_2$, где $V_1\in L_2(\R^3)$, $V_2\in L_\infty(\R^3)$. Тогда
оператор $-\Delta+V$ существенно самосопряжен на $C_0^\infty(\R^3)$.
\end{Trm}
Например, если $V(r)=\pm cr^{-\al}$, где $\al<\frac32$, то оператор
Шредингера будет существенно самосопряжен. Однако из физики известно,
что потенциалы вида $V(r)=\pm cr^{-\al}$ порождают разумную квантовую
динамику при $\al<2$. Для доказательства существенной самосопряженности
таких операторов используется теория квадратичных форм: доказывается,
что $V\prec -\Delta$, и затем используется теорема \ref{klmn}.
\begin{Trm}
Если $V=V_1+V_2$, где $V_1\in L_\infty(\R^3)$ и $$\int \limits_{\R^6}
\frac{|V_2(x)|\, |V_2(y)|}{|x-y|^2}\, d^3x\, d^3y<\infty,$$
то $V\prec -\Delta$.
\end{Trm}
Условию последней теоремы удовлетворяет, в частности, $V(r)=r^{-\al}$
при $\al<2$.
\begin{Trm}
Пусть $V\in L_2^{{\rm loc}}(\R^n)$ и $V\ge 0$ поточечно. Тогда $-\Delta
+V$ существенно самосопряжен на $C_0^\infty(V)$.
\end{Trm}

\subsection{Орбитальный момент количества движения}

В классической механике момент импульса материальной точки определяется
как векторное произведение $\vec{L}=\vec{r}\times\vec{p}$. Соответствующее
произведение операторов координат и импульса дают симметрический
оператор $\vec{\hat{L}}=\frac{\hbar}{i}\vec{\hat{r}}\times \vec{\hat{
\bigtriangledown}}=(\hat{L_x}, \, \hat{L_y}, \, \hat{L_z})$, где
$\hat{L_x}=\frac{\hbar}{i}(y\partial_z-z\partial_y)$, $\hat{L_y}=\frac{\hbar}
{i}(z\partial_x-x\partial_z)$, $\hat{L_z}=\frac{\hbar}{i}(x\partial_y-y
\partial_x)$. Эти операторы удовлетворяют коммутационным соотношениям
\begin{align}
\label{com_moment}
[L_i, \, L_j]=i\hbar\ep_{ijk}L_k,
\end{align}
где $\ep_{ijk}$\т символ Леви-Чивита. Оператор $\vec{\hat{L}}$
называется орбитальным моментом количества движения (есть еще
спиновый момент, о котором будет говориться позже).

Каждому оператору $U\in SO(3)$ сопоставим оператор $\hat{U}$ в $L_2(\R^3)$
по формуле $\hat Uf(\vec{r})=f(U\vec{r})$. Легко проверить, что это
соответствие является гомоморфизмом и оператор $\hat{U}$ унитарный, то
есть отображение $U\mapsto \hat{U}$ является унитарным представлением
группы $SO(3)$ в $L_2(\R^3)$. Пусть $U(t)$\т однопараметрическая
подгруппа в $SO(3)$ и пусть $\vec{\om}$\т угловая скорость вращения
(которая однозначно задает генератор группы $U(t)$).
Найдем генератор соответствующей однопараметрической группы $\hat{U}(t)$,
то есть $\frac{d}{dt}|_{t=0}\hat{U}(t)$. Для любой гладкой функции $f$ имеем
$$\frac{d}{dt}|_{t=0}\hat{U(t)}f(\vec{r})=\left(\bigtriangledown f,\,
\frac{d}{dt}|_{t=0}U(t)\vec{r}\right)=\left(\bigtriangledown f,\,
\vec{\om}\times\vec{r}\right)=$$ $$=\om_x(y\partial_z-z\partial_y)f
(\vec{r})+\om_y(z\partial_x-x\partial_z)f(\vec{r})+\om_z(x\partial_y-
y\partial_x)f(\vec{r})=(\vec{\om}, \, \frac{i}{\hbar}\vec{\hat{L}})
f(\vec{r}).$$ В частности, генераторам вращения вокруг оси $x_j$
соответствует оператор $\frac{i}{\hbar}\hat L_{x_j}$, поэтому $\hat L_{x_j}$
можно рассматривать как оператор на $L_2(S^2)$, где $S^2$\т единичная
сфера в трехмерном пространстве. Из коммутационных
соотношений в алгебре $so(3)$ и из (\ref{com_moment}) следует, что
отображение $\vec{\om}\mapsto -\frac{i}{\hbar}(\vec{\om}, \,
\vec{\hat{L}})$ задает представление алгебры $so(3)$ в $L_2(\R^3)$.

Рассмотрим оператор $\hat{L}^2\stackrel{def}{=}\hat{L}_x^2+\hat{L}_y^2
+\hat{L}_z^2$, действующий в $L_2(\R^3)$ или в $L_2(S^2)$. Прямым вычислением
доказывается, что в полярных координатах
$\hat{L}^2=-\hbar^2\left(\frac{1}{\sin \theta}\partial_\theta\sin \theta
\partial_\theta+\frac{1}{\sin^2\theta}\partial^2_\varphi\right)$, то есть
$-\frac{1}{\hbar^2}\hat{L}^2$ совпадает с оператором Лапласа на единичной
сфере. Кроме того, из коммутационных соотношений (\ref{com_moment}) следует,
что $\hat{L}_z$ и $\hat{L}^2$ коммутируют на множестве гладких функций.

Утверждается, что оператор $\hat L^2$ имеет полную ортонормированную систему
собственных функций, принадлежащих $C^\infty(S^2)$ (см.~\cite{muller}), поэтому он
существенно самосопряжен на $C^\infty(S^2)$. По теореме \ref{vust},
оператор $\hat L^2+\al \hat L_z^2$ существенно самосопряжен на $C^\infty
(S^2)$ ($0<\al<1$), поэтому в силу теоремы \ref{trm_nelson} операторы
$(\hat L^2)^{1/2}$ и $\hat L_z$ сильно коммутируют и, следовательно,
$\hat L^2$ и $\hat L_z$ сильно коммутируют.

\textbf{Замечание.} Последнее утверждение также можно доказать, используя то, что
$\hat L_{x_j}$ являются генераторами поворотов при унитарном представлении
группы $SO(3)$, и опираясь на теорию в~~\cite[гл.\,11]{barut} (такое доказательство
будет проведено в следующем параграфе для операторов $\hat H$, $\hat L_z$
и $\hat L^2$).

Найдем собственные значения и общие собственные векторы операторов
$\hat{L}^2$ и $\hat{L_z}$, действующих в $L_2(S^2)$. Положим $\hat{L}
_{\pm}=\hat{L}_x\pm i\hat{L_y}$. Тогда $\hat{L}^2=\hat{L}_-\hat{L}_+
+\hat{L}_z^2+\hbar \hat{L}_z$. Пусть
$$\hat{L}^2|\lambda, \, m\rangle=\hbar^2\lambda|\lambda, \, m\rangle,
\; \hat{L}_z|\lambda, \, m\rangle=\hbar m|\lambda, \, m\rangle.$$ Так как
$[\hat{L}^2, \, \hat{L}_\pm]=0$ и $[\hat{L}_z, \, \hat{L}_{\pm}]=\pm
\hbar L_\pm$, то состояния $L_\pm|\lambda, \, m\rangle$ также являются
собственными векторами $\hat{L}^2$ и $\hat{L}_z$ с собственными
значениями $\hbar^2\lambda$ и $\hbar(m\pm 1)$ соответственно:
$$\hat{L}^2(\hat{L}_\pm|\lambda, \, m\rangle)=\hat{L}_\pm(\hat{L}^2
|\lambda, \, m\rangle)=\hbar^2 \lambda|\lambda, \, m\rangle,$$
$$\hat{L}_z(\hat{L}_\pm|\lambda, \, m\rangle)=\hat{L}_\pm(\hat{L}_z
|\lambda, \, m\rangle)+[\hat{L}_z, \, \hat{L}_\pm]|\lambda, \, m\rangle=
\hbar (m\pm 1)|\lambda, \, m\rangle.$$ Из равенства $\hat L^2=\hat L^2_x+
\hat L^2_y+\hat{L}_z^2$ следует, что при фиксированном $\lambda$ спектр
$\hat{L}_z$ ограничен сверху и снизу, поэтому существует максимальное
положительное значение $m_{\max}=l$ такое, что $\hat{L}_+|\lambda, \,
l\rangle=0$ (где $|\lambda, \, l\rangle$ получен из $|\lambda, \, m\rangle$
многократным применением $\hat{L}_+$). Применим оператор $\hat{L}^2$ к
вектору $|\lambda, \, l\rangle$:
$$\hat{L}^2|\lambda, \, l\rangle=\hat{L}_-\hat{L}_+|\lambda, \, l\rangle+
\hat{L}_z^2|\lambda, \, l\rangle+\hbar \hat{L}_z|\lambda, \, l\rangle=
l(l+1)|\lambda, \, l\rangle.$$ Следовательно, $\lambda=l(l+1)$.

Аналогично доказывается, что существует минимальное значение $m_{\min}$,
для которого имеем $L_-|\lambda, \, m_{\min}\rangle=0$. При этом $$l(l+1)
|\lambda, \, m_{\min}\rangle=\hat{L}^2|\lambda, \, m_{\min}\rangle=
\hat{L}_+\hat{L}_-|\lambda, \, l\rangle+\hat{L}_z^2|\lambda, \, m_{\min}
\rangle-\hbar \hat{L}_z|\lambda, \, l\rangle=m_{\min}(m_{\min}-1)|\lambda,
\, l\rangle.$$ Отсюда и из условия $m_{\min}\le l$ получаем $m_{\min}=-l$.
Значит, состояние $|\lambda, \, -l\rangle$ получается из состояния
$|\lambda, \, l\rangle$ применением $\hat{L}_-$ $2l+1$ раз. Таким образом,
$2l+1$ целое и поэтому $l$ может быть целым или полуцелым.

Далее вектор состояния $|\lambda, \, m\rangle$ будем обозначать $|l, \,
m\rangle$.

Обозначим через $Y_{lm}(\theta, \, \varphi)$ элементы $|l, \, m\rangle$
в координатном представлении на сфере в $\R^3$. Они удовлетворяют
следующим дифференциальным уравнениям:
\begin{align}
\label{lz}
\frac{\hbar}{i}\partial_\varphi Y_{lm}(\theta, \, \varphi)=\hbar mY_{lm}
(\theta, \, \varphi),
\end{align}
\begin{align}
\label{l2}
-\hbar^2\left(\frac{1}{\sin \theta}\partial_\theta\sin \theta
\partial_\theta+\frac{1}{\sin^2\theta}\partial^2_\varphi\right)Y_{lm}
(\theta, \, \varphi)=\hbar^2l(l+1)Y_{lm}(\theta, \, \varphi).
\end{align}
Из первого уравнения получаем, что $Y_{lm}(\theta, \, \varphi)=\Theta
_{lm}(\theta)e^{im\varphi}$, $\varphi\in [0, \, 2\pi]$. Отсюда следует,
что $m$ (и, следовательно, $l$) может быть только целым.

\textbf{Замечание.} На подпространстве $\{\psi\in L_2(\R^3)\cln \psi(\vec r)=
\sum \limits_{m=-l}^l R_m(r)Y_{lm}(\theta, \, \varphi)\}$ реализуется
неприводимое представление группы $SO(3)$. Так как $l$ целое, то это
представление однозначно. В~\cite[гл.\,8]{barut}, вводится понятие старшего
веса для неприводимого конечномерного представления полупростой группы Ли
$G$, который представляет собой вектор $(m_1, \, \dots, \, m_k)$. Если
группа односвязна, то ее представления однозначны, а $m_i$ целые. В гл.\,9
строятся операторы Казимира $C_i$, коммутирующие со всеми
элементами алгебры Ли $L$ группы $G$. Утверждается, что собственные значения
этих операторов характеризуют неприводимые конечномерные представления.
В пространстве представления операторы Казимира пропорциональны единичному
(это следует из леммы Шура), то есть $C_i=\lambda_iI$. Числа $\lambda_i$
выражаются через компоненты старшего веса. Кроме того, компоненты
старшего веса $m_i$ являются собственными значениями некоторых элементов
$H_i$ комплексного расширения $L^c$ алгебры $L$: $H_iu_m=m_iu_m$. Вектор
$u_m$ называется старшим вектором. Другие собственные векторы $H_i$
получаются при действии на $u_m$ некоторых элементов $L^c$, которые
являются обобщениями лестничных операторов. В случае $SO(3)$ каждое
неприводимое представление характеризуется старшим весом, который
является целым или полуцелым неотрицательным числом. В первом случае
представление однозначно, во втором\т двузначно. В качестве оператора
Казимира берется оператор $X_1^2+X_2^2+X_3^2$, где $X_i$\т генераторы
$SO(3)$, $[X_i, \, X_j]=\ep_{ijk}X_k$, а в качестве старшего
вектора\т собственный вектор одного из $X_i$. Существование двузначных
(спинорных) представлений связано с тем, что группа $SO(3)$ неодносвязна.
Вместо неприводимых представлений $SO(3)$ можно рассматривать неприводимые
представления группы $SU(2)$, которая является накрывающей группой для
$SO(3)$, то есть односвязна и локально изоморфна $SO(3)$, при этом
$SO(3)=SU(2)/\{\pm 1\}$. Представления $SU(2)$ характеризуются старшим
весом $m\in \Z_+$, при этом размерность пространства представления
равна $m+1$ (старший вес соответствующего представления $SO(3)$ в
$m+1$-мерном пространстве равен $m/2$).

Из уравнений (\ref{lz}) и (\ref{l2}) получаем, что функции $\Theta_{lm}
(\theta)$ удовлетворяют уравнению $$\frac{1}{\sin \theta}\partial_\theta
(\sin \theta \partial_\theta\Theta_{lm})-\frac{m^2}{\sin^2\theta}
\Theta_{lm}+l(l+1)\Theta_{lm}=0.$$ Регулярные на сфере решения этого
уравнения называются присоединенными полиномами Лежандра
$$\Theta_{lm}(\theta)=N_{lm}P_l^m(\cos \theta),$$ где $N_{lm}$\т
нормировочный коэффициент,
$$P_l^m(\cos \theta)=\frac{(-1)^l}{2^ll!}(\sin \theta)^{|m|}\left(\frac{d}
{d\cos \theta}\right)^{l+|m|}(\sin \theta)^{2l}.$$
Нормировочный коэффициент выбирается так, чтобы система $\{Y_{lm}(\theta,
\, \varphi)\}$ была ортонормирована на единичной сфере:
$$\int \limits_{S^2}Y^*_{l'm'}(\theta, \, \varphi)Y_{lm}(\theta, \, \varphi)
\sin \theta\, d\theta=\delta_{ll'}\delta_{mm'}.$$ Для этого надо
положить $$Y_{lm}(\theta, \, \varphi)=(-1)^mi^l\sqrt{\frac{2l+1}{4\pi}
\frac{(l-|m|)!}{(l+|m|)!}}P_l^m(\cos \theta)e^{im\varphi}.$$ Функции
$Y_{lm}$ называются шаровыми функциями или сферическими гармониками.

\subsection{Движение в центральном поле}

Предположим, что потенциал $V$ является центрально-симметричным, $V=V_1+
V_2$, где $V_1\ge 0$,
\begin{align}
\label{v1precv2}
V_2\prec -\frac{\hbar^2}{2\mu}\Delta+V_1
\end{align}
и функция
$V(r)$ является бесконечно гладкой на открытом плотном центрально-симметричном
множестве $\Omega\subset \R^3$. Пусть оператор $\hat H=-\frac{\hbar^2}{2\mu}
\Delta+V(r)$ существенно самосопряжен на $C_0^\infty(\Omega_0)$, где
$\Omega_0\supset\Omega$\т центрально-симметричное открытое множество.

Пусть $\psi$\т обобщенная собственная функция оператора $\hat H$.
Построим оснащение $\Hc$ по оператору $\hat A=\left(-\frac{\hbar^2}
{2\mu}\Delta+V+c+x^2\right)^n$, где $c$ выбрано так, чтобы для некоторого
$\al\in (0, \, 1)$ оператор $\al(-\frac{\hbar^2}{2\mu}\Delta+V_1)+V_2
+c$ был положительно определен (это следует из (\ref{v1precv2})), а $n$
таково, что $\hat A^{-1}$ является оператором Гильберта--Шмидта (это
следует из того, что некоторая степень оператора, обратного $k$-мерному
гармоническому осциллятору, является оператором Гильберта-Шмидта). Тогда
для любого $\varphi\in C_0^\infty(\Omega)$ выполнено $\varphi\in \Hc_+$ и
$\hat H\varphi\in \Hc_+$. Значит, $\psi$ на $\Omega$ является
решением уравнения $\left(-\frac{\hbar^2}{2\mu}\Delta+V\right)\psi=E\psi$
в обобщенном смысле, а так как $\hat H$ эллиптичен, то $\psi|_{\Omega}$\т
гладкая функция. Докажем, что $\psi$ можно выбрать в виде $R_{El}
(r)Y_{lm}(\theta, \, \varphi)$.

\textbf{Способ 1} (соответствующий изложению в учебнике Гальцова, но
более сложный по доказательству). Найдем общую плотную инвариантную
область определения операторов $\hat H$ и $\hat L_{x_j}$, содержащую
$C_0^\infty(\Omega)$, на которой $\hat H$, $\hat L^2$ и $\hat L_z$ сильно
коммутируют. Так как $V$ центрально-симметричен, то $\hat H$, $\hat
L_x$, $\hat L_y$ и $\hat L_z$ являются генераторами группы $G=\R\otimes
SO(3)$. Действительно, так как $\hat H$ существенно самосопряжен на
$C_0^\infty(\Omega_0)$, то определена экспонента $\exp\left(-\frac{i}{\hbar}
t\hat H\right)$. Утверждается, что для любых $t\in \R$ и $U\in SO(3)$
операторы $\exp\left(-\frac{i}{\hbar}t\hat H\right)$ и $\hat U$
коммутируют. В самом деле, оператор $\exp\left(-\frac{i}{\hbar}t\hat H\right)$
сопоставляется каждой функции $\psi$ решение $\psi(t, \, \vec r)$ полного
уравнения Шредингера в момент времени $t$ с начальным условием $\psi$.
Так как оператор Лапласа не меняется при ортогональной замене координат,
а $V$ центрально-симметричный, то $\psi(t, \, U\vec r)$ является решением
уравнения Шредингера с начальным условием $\psi(u\vec r)$. Таким образом,
отображение $(t, \, U)\mapsto \exp\left(-\frac{i}{\hbar}t\hat H\right)\hat U$
является унитарным представлением $G$ в $L_2(\R^3)$. Следовательно,
в качестве общей плотной инвариантной области определения генераторов
однопараметрических подгрупп можно взять область Гординга $D_G$. Рассмотрим
оператор $\tilde \Delta=\hat{H}^2+\hat{L}_x^2+\hat{L}_y^2+\hat{L}_z^2$.
Утверждается, что этот оператор существенно самосопряжен на $D_G$ и
все полиномы от операторов $\hat{H}$ и $\hat{L}_{x_j}$, которые являются
симметрическими операторами и коммутируют с $\tilde \Delta$ на $D_G$,
также являются существенно самосопряженными (см.~\cite[гл.\,11, \S2]{barut}).
Отсюда и из теоремы \ref{trm_nelson} следует, что замыкания операторов
$\hat{H}$, $\hat{L}_z$ и $(\hat{L}^2)^{1/2}$ (а значит, и $\hat{L}^2$)
сильно коммутируют. На векторах из $D_G$ и из $C_0^\infty(\Omega)$
операторы $\hat{H}$ и $\hat{L}_{x_j}$ совпадают (с точностью до константы)
с генераторами соответствующих однопараметрических подгрупп. Поэтому они
являются симметрическими на области $C_0^\infty(\Omega)+D_G$ (которая
является инвариантной), и из доказанного следует, что операторы сильно
коммутируют на этой области.

Таким образом, функцию $\psi$ можно выбрать как собственную функцию
операторов $\hat H$, $\hat L_z$ и $\hat L^2$. На $\Omega$ эта функция
является гладкой и поэтому представляется в виде $R_{El}(r)Y_{lm}(\theta, \,
\varphi)$.

\textbf{Способ 2} (см.~\cite{ber}). В предыдущем параграфе было показано, что операторы
$\hat L^2$ и $\hat L_z$ имеют полную ортонормированную систему собственных
функций в $L_2(S^2)$. Значит, $L_2(\R^3)$ разбивается в прямую сумму
подпространств $$\Hc_{lm}=\{\psi\in L_2(\R^3)\cln \psi(\vec r)=Y_{lm}
(\theta, \, \varphi)R(r), \, R\in L_2(\R_+, \, r^2\, dr)\}.$$ Определим
ограничение оператора $\hat H$ на эти подпространства, при этом для $l=0$
в качестве области определения берется $D_{lm}=\Hc_{lm}\cap C^\infty_0
(\Omega_0)$, а для $l\ne 0$\т $D_{lm}=\Hc_{lm}\cap C^\infty_0(\Omega_0
\backslash \{0\})$. Можно показать, что $\hat H_{lm}=\hat H|_{D_{lm}}$
существенно самосопряжены. Значит, $\hat H_{lm}$ имеет полную систему
обобщенных собственных функций. Пространство $\Hc_{lm}$ изоморфно
$L_2(\R_+,\, r^2\, dr)$, при этом изоморфизм строится по формуле
$Y_{lm}(\theta, \, \varphi)R(r)\mapsto R(r)$, $$\hat H_{lm}\mapsto
\hat H'_{lm}=-\frac{\hbar^2}{2\mu}\left(\partial_r^2+\frac2r\partial
_r+\frac{l(l+1)}{r^2}\right)+V(r).$$ Обобщенные собственные функции
оператора $\hat H'_{lm}$ при изоморфизме переходят в $R(r)Y_{lm}(\theta, \,
\varphi)$.

Подставив в уравнение Шредингера $R_{El}(r)Y_{lm}(\theta, \, \varphi)$,
получаем уравнение для радиальной функции $R_{El}(r)$. Действительно,
оператор Лапласа в сферических координатах имеет вид $$\Delta=\frac{1}
{r^2}\partial_r(r^2\partial_r)+\frac{1}{r^2}\left(\frac{1}{\sin \theta}
\partial_\theta\sin \theta \partial_\theta+\frac{1}{\sin^2\theta}
\partial^2_\varphi\right)=\partial_r^2+\frac{2}{r}\partial_r-\frac
{\hat{L}^2}{\hbar^2r^2},$$ и поэтому
\begin{align}
\label{shre_radial}
R''_{El}+\frac{2}{r}R'_{El}+\frac{2\mu}{\hbar^2}(E-U_{{\rm эфф}})R_{El}=0,
\end{align}
где $U_{{\rm эфф}}=U+\frac{\hbar^2l(l+1)}{2\mu r^2}$. Азимутальное квантовое
число $m$ не входит в радиальное уравнение, поэтому собственные значения
энергии одинаковы для всех $m$, то есть имеет место вырождение энергии по
$m$. Это можно связать с существованием некоммутирующих между собой
интегралов движения. Пусть $[\hat H, \, \hat A]=0$, $[\hat H, \, \hat B]
=0$ (то есть $A$, $B$\т интегралы движения) и $[\hat A, \, \hat B]\ne
0$. Тогда существуют общие (обобщенные) собственные векторы пары $\hat H$,
$\hat A$: $\hat H\varphi_{a, \, E}=E\varphi_{a, \, E}$, $\hat A\varphi_{a,
\, E}=a\varphi_{a, \, E}$. Так как $[\hat B, \, \hat H]=0$, то $\hat H
(\hat B\varphi_{a, \, E})=\hat B\hat H\varphi_{a, \, E}=E\hat B\varphi
_{a, \, E}$, то есть $\hat B\varphi_{a, \, E}$\т собственная функция
$\hat H$ с собственным значением $E$.Так как $\hat A$ и $\hat B$ не
коммутируют, то существует вектор $\varphi_{a, \, E}$ такой, что
$\hat B\varphi_{a, \, E}\ne c\varphi_{a, \, E}$, то есть $\varphi_{a, \, E}$
и $\hat B\varphi_{a, \, E}$\т различные собственные функции оператора
$\hat H$, соответствующие одному и тому же собственному значению $E$. В
нашем случае в качестве $\hat A$ и $\hat B$ можно взять $\hat L_z$ и
$\hat L_+$ или $\hat L_z$ и $\hat L_-$.

Уравнение (\ref{shre_radial}) называется радиальным уравнением Шредингера.
С помощью подстановки $R_{El}=\frac{\chi}{r}$ оно приводится к виду
одномерного уравнения Шредингера: $$\chi''+\frac{2\mu}{\hbar^2}(E-U_{{\rm
эфф}})\chi=0,$$ которое определено на полупрямой $r\in [0, \, \infty)$.
Для того, чтобы функция $\psi_{Elm}$ принадлежала $L_2(\R^3)$, нужно,
чтобы $R_{El}$ принадлежала $L_2([0, \, \infty), \, r^2\, dr)$ и, значит,
$\chi\in L_2([0, \, \infty), \, dr)$.

Слагаемое $\frac{\hbar^2l(l+1)}{2\mu r^2}$ представляет собой
центробежный барьер, связанный с действием центробежной силы при отличном
от нуля значении орбитального момента. Если
\begin{align}
\label{or_2}
\lim \limits_{r\rightarrow 0}r^2U(r)=0,
\end{align}
то это слагаемое доминирует при малых $r$, и в уравнении для $\chi$ есть
точка поворота, препятствующая <<классическому>> проникновению частицы
в точку $r=0$. Часто $U_{{\rm эфф}}$ при $E<0$ имеет две точки поворота, а при
$E>0$\т одну. Соответственно при $E<0$ спектр дискретен и ограничен снизу
(он может быть пустым), а при $E>0$ спектр непрерывен.

Если $\lim \limits_{r\rightarrow 0}r^2U(r)=-\infty$, то $U_{{\rm эфф}}
\rightarrow -\infty(r\rightarrow 0)$ и происходит падение на центр, а оператор
Шредингера неограничен снизу в смысле форм, то есть $\inf \{\langle\psi|
\hat H|\psi\rangle \cln \|\psi\|=1\}=-\infty$.

Пусть существует $\lim \limits_{r\rightarrow 0}\frac{2\mu r^2}{\hbar^2}
U_{{\rm эфф}}=:\gamma$. Можно показать, что при $\gamma\ge -\frac14$ оператор
$\hat H_1=-\frac{d^2}{dx^2}+\frac{\gamma}{r^2}$ ограничен снизу в смысле
форм, и его спектр ограничен снизу. При этом два линейно независимых
решения уравнения $\hat H_1\chi=E\chi$, $E<0$, имеют степенной характер
$\chi\sim r^{s_{\pm}}$, $s_{\pm}=\frac12(1\pm\sqrt{1+4\gamma})$, и $\chi
(0)=0$ для обоих решений. Если $\gamma<-\frac14$, то $\hat H_1$ неограничен
снизу, а $\chi \sim \sqrt{r}\sin(\sqrt{-\gamma-1/4}\ln r+\al)$, $\al
=\const$. Эта функция имеет бесконечное число нулей.

Пусть потенциал $U$ удовлетворяет условию (\ref{or_2}) и является гладкой
функцией в некоторой проколотой окрестности $\mathaccent'27 O$ точки $r=0$.
Тогда доминирующим при $r\rightarrow 0$ является центробежный потенциал,
и асимптотическое решение уравнения имеет вид $$\chi=C_1r^{l+1}+C_2r^{-l}.$$
Пусть $U(r)=r^{-\al}f(r)$, где $\al<2$, $f$\т гладкая функция.
Тогда $C_2=0$. Изложим идею доказательства. Рассмотрим ограничение оператора
на подпространство $\Hc_{lm}$. Это подпространство изоморфно
$L_2(\R_+, \, dr)$, оператор $\hat H$ переходит в
\begin{align}
\label{hlmdr}
-\frac{\hbar^2}{2\mu}\left(\frac{d^2}{dr^2}-\frac{l(l+1)}{r^2}\right)+U(r),
\end{align}
а $R_{El}(r)Y_{lm}(\theta, \, \varphi)$ в $\chi(r)=rR_{El}(r)$. Надо
показать, что $\chi(r)\sim r^{-l}$ не является обобщенным собственным
вектором оператора (\ref{hlmdr}). Оснащение $L_2(\R_+)$ строится по
оператору $L=-\frac{\hbar^2}{2\mu}\frac{d^2}{dr^2}+U(r)+r^2+\const$, так
что $L^{-1}$ является оператором Гильберта--Шмидта (это доказывается
с помощью условия $U\prec -\frac{d^2}{dr^2}$ и принципа минимакса).
Ищем функцию $\varphi\sim r^{l+1}(r\rightarrow 0)$, имеющую компактный
носитель, бесконечно гладкую в $(0, \, +\infty)$ и такую, что $\varphi
\in \Hc_+$, $\hat H\varphi\in \Hc_+$. Последнее условие означает,
что $L\varphi\in L_2$ и $L\hat H\varphi\in L_2$. Если $U(r)=cr^{-\al}$, то
$\varphi$ ищется в виде $r^{l+1}(1+c_1r^{\beta}+\dots+c_nr^{n\beta})$, где
$\beta=2-\al$. Тогда $$0=\int \limits_0^\infty \psi (\hat H-E)\varphi
\, dr=\frac{\hbar^2}{2\mu}(\psi(r)\varphi'(r)-\psi'(r)\varphi(r))|_{r=0}+$$
$$+\int \limits_0^\infty(-\frac{\hbar^2}{2\mu}\psi''+\frac{\hbar^2l(l+1)}
{2\mu r^2}\psi+U\psi-E\psi)\varphi\, dr.$$ Последнее слагаемое равно 0. Если
$\varphi(r)=r^{l+1}g_1(r)$, $\psi(r)=r^{-l}g_2(r)$, $rg'_{1, \, 2}(r)
\rightarrow 0(r\rightarrow 0)$, то $(\psi(r)\varphi'(r)-\psi'(r)\varphi(r))
|_{r=0}\sim -(2l+1)g_1(0)g_2(0)\ne 0$.

\textbf{Замечание.} Если $\al<\frac32$, то оснащение можно строить по
оператору $-\frac{\hbar^2}{2\mu}\Delta+r^2$.

Рассмотрим случай свободного движения, то есть $U=0$. Так как при
преобразовании Фурье оператор $-\Delta$ переходит в положительно
определенный оператор $|p|^2$ с непрерывным спектром. Значит, спектр
оператора Шредингера непрерывный и совпадает с $\R_+$. Уравнение для
радиальной функции имеет вид
\begin{align}
\label{svob_dim3}
R''_{kl}+\frac{2}{r}R'_{kl}+\left(k^2-\frac{l(l+1)}{r^2}\right)R=0.
\end{align}
При $l=0$ это уравнение можно написать, как
$$\frac{d^2}{dr^2}(rR_{k0})+k^2rR_{k0}=0,$$ откуда $R_{k0}=c_1\frac
{\sin kr}{r}+c_2\frac{\cos kr}{r}$. Для решения уравнения с $l\ne 0$
делаем подстановку $R_{kl}=r^l\chi_{kl}$. Получаем уравнение для $\chi_{kl}$:
$$\chi''_{kl}+\frac{2(l+1)}{r}\chi'_{kl}+k^2\chi_{kl}=0.$$ Продифференцировав
это уравнение по $r$ и подставив $\tilde \chi=\frac{\chi'_{kl}}{r}$,
получаем, что $\tilde \chi$ удовлетворяет уравнению для $\chi_{k, \, l+1}$.
Отсюда следует, что
$$\chi_{kl}=\left(\frac{1}{r}\frac{d}{dr}\right)^l\chi_{k0}$$ и решение
(\ref{svob_dim3}) имеет вид $$R_{kl}=C_1j_l(kr)+C_2n_l(kr),$$ где
$$j_l(z)=(-1)^lz^l\left(\frac{1}{z}\frac{d}{dz}\right)^l\frac{\sin z}{z},$$
$$n_l(z)=(-1)^{l+1}z^l\left(\frac{1}{z}\frac{d}{dz}\right)^l\frac{\cos z}
{z}$$\т сферические функции Бесселя и Неймана соответственно. При
малых $z$ $j_l(z)\sim z^l$, $n_l(z)\sim z^{-(l+1)}$, поэтому $C_2=0$.
При $z\gg l$ имеем $$j_l(z)\sim \frac{1}{z}\cos \left(z-\frac{\pi}{2}
(l+1)\right), \; n_l(z)\sim \frac{1}{z}\sin \left(z-\frac{\pi}{2}(l+1)
\right).$$ Таким образом, общее решение стационарного уравнения Шредингера
имеет вид $$\psi(\vec r)=\sum \limits_{l=0}^\infty \sum \limits_{|m|
\le l}C_{lm}j_l(kr)Y_{lm}(\theta, \, \varphi).$$ Теперь рассмотрим случай
потенциальной ямы:
\begin{align}
\label{yama_dim3}
U(r)=-U_0\theta(a-r), \; U_0>0.
\end{align}
При $-U_0<E<0$ получаем
связанные состояния. Так же, как для (\ref{svob_dim3}), при $r>a$
находим решение в виде $$R_{El}=C_lr^l\left(\frac{1}{r}\frac{d}{dr}\right)^l
R_{E0},$$ где $k=\sqrt{\frac{2\mu|E|}{\hbar^2}}$. Так как собственная
функция не может экспоненциально возрастать на бесконечности, то $R_{E0}=
C\frac{e^{-kr}}{r}$. При $r<a$ $R_{El}=\tilde Cj_l(\varkappa r)$, где
$\varkappa=\sqrt{\frac{2\mu(U_0+E)}{\hbar^2}}$. Условия склейки для
потенциала (\ref{yama_dim3})\т это условия $C^1$-гладкости. Отсюда
получаем собственные значения оператора Шредингера. При $l=0$ эти
условия имеют вид $$\ctg \varkappa a=-\frac{k}{\varkappa}.$$ При $U_0<
\frac{\pi^2\hbar^2}{8\mu a^2}$ это уравнение не имеет решений, то есть
нет связанных состояний. Это можно объяснить следующим образом: флуктуация
кинетической энергии оказывается больше глубины ямы, и частица не может
удерживаться в яме. Заметим, что в одномерном случае связанное состояние
всегда есть.

Рассмотрим случай потенциальной ямы с бесконечными стенками: $$U(r)=
\left\{\begin{array}{l}0, \; r<a, \\ \infty, \; r>a.\end{array}\right.$$
Так же, как для одномерного случая, можно показать, что $R_{kl}(a)=0$.
Отсюда получаем $j_l(ka)=0$, то есть $k=\frac{z_{nl}}{a}$, где $z_{nl}$\т
$n$-й нуль сферической функции Бесселя $j_l$. Таким образом, дискретный спектр
энергии $E_{nl}=\frac{\hbar^2z^2_{nl}}{2\mu a^2}$ образует двухпараметрическое
семейство. При $l=0$ минимальное значение $k$ равно $\frac{\pi}{a}$, то
есть основное состояние имеет ту же энергию, что и в соответствующей
одномерной задаче.

\subsection{Кулоново поле}

Рассмотрим движение в поле с потенциалом $U=-\frac{\al}{r}$, где $\al
>0$ отвечает притяжению, $\al<0$\т отталкиванию. При $\al=e^2$
это соответствует атому водорода, при $\al=Ze^2$\т одноэлектронному
иону.

Радиальное уравнение Шредингера для случая связанных состояний ($E<0$)
может быть записано в виде
\begin{align}
\label{kulon_dim3}
R''_{kl}+\frac{2R'_{kl}}{r}+\left(\frac{2}{r_B}-\frac{l(l+1)}{r}\right)
\frac{R_{kl}}{r}-k^2R_{kl}=0,
\end{align}
где $k=\sqrt{\frac{2\mu|E|}{\hbar^2}}$, $r_B=\frac{\hbar^2}{\mu\al}$\т
боровский радиус. Найдем его решения.

\textbf{Способ 1.} Перейдем к безразмерной переменной $x=2kr$ и введем
функцию $\Phi(x)$, выделив регулярные асимптотики при $x\rightarrow 0$
($x^l$) и $x\rightarrow \infty$ ($e^{-x/2}$): $R=Nx^le^{-x/2}\Phi(x)$.
Подставив это в (\ref{kulon_dim3}), получаем уравнения Куммера для
$\Phi$:
\begin{align}
\label{kummer}
x\Phi''+(\beta-x)\Phi'-\gamma\Phi=0,
\end{align}
где $\beta=2(l+1)$, $\gamma=l+1-\frac{1}{kr_B}$. Регулярным при $x=0$
решением уравнения (\ref{kummer}) является вырожденная гипергеометрическая
функция $$\Phi(\gamma, \, \beta, \, x)=1+\frac{\gamma}{\beta}x+\frac{\gamma
(\gamma+1)}{\beta(\beta+1)}\frac{x^2}{2!}+\dots+\frac{\gamma(\gamma+1)\dots
(\gamma+n-1)}{\beta(\beta+1)\dots(\beta+n-1)}\frac{x^n}{n!}+\dots$$
Если $\gamma+n-1\ne 0$ ни при каком $n$, то $\Phi(x)\sim e^x$ при $x
\rightarrow \infty$, и соответствующее решение не принадлежит оснащению
гильбертова пространства. Если $-\gamma\in \Z_+$, то ряд в некоторый момент
обрывается. Тогда $R\in L_2((0, \, \infty), \, r^2\, dr)$ и решение
является собственным вектором для дискретного спектра. Условие обрыва
ряда $$\gamma=l+1-\frac{1}{kr_B}=-n_r$$ ($n_r$\т радиальное квантовое
число) приводит к квантованию энергии $E_n=-\frac{\al}{2r_Bn^2}$, где
$n=n_r+l+1$\т главное квантовое число, принимающее натуральные
значения. Так как два целых числа $n_r$ и $l$ входят в выражение для $n$
в виде суммы, то возникает дополнительное вырождение уровней энергии.
При заданном $n$ орбитальное квантовое число $l$ может изменяться от 0
до $n-1$, поэтому полная кратность вырождения $g_n$ уровня с заданным
$n$ равна $$g_n=\sum \limits_{l=0}^{n-1}(2l+1)=n^2.$$
Вырожденная гипергеометрическая функция при условии обрыва ряда становится
полиномом, принадлежащим семейству обобщенных полиномов Лаггера
$$L_p^q(x)=(-1)^q\frac{(p!)^2}{q!(p-q)!}\Phi(q-p, \, q+1, \, x)=
\frac{p!}{(p-q)!}e^x\left(\frac{d}{dx}\right)^ne^{-x}x^{p-q},$$ где
$p-q\in \Z_+$. Таким образом, радиальную функцию дискретного спектра
можно записать в виде $$R_{nl}=N_{nl}x^le^{-x/2}L_{n+1}^{2l+1}(x),$$ где
$N_{nl}$ определяется из условия $\int \limits_0^\infty R_{nl}^2r^2\, dr=1$
и равна $N_{nl}=\frac{2}{n^2}\frac{[(n-l-1)!]^{1/2}}{[(n+l)!]^{3/2}}$.

Известны интегралы от квадрата вырожденной гипергеометрической функции
со степенью $x$. С их помощью можно вычислить математическое ожидание
радиальной координаты $$\langle r\rangle=\int \limits_0^\infty r^3R^2_{nl}
\, dr=\frac{r_B}{2}(3n^2-l(l+1)).$$ Математическое ожидание обратного
радиуса равно $\left \langle\frac{1}{r}\right\rangle=\frac{1}{r_Bn^2}$,
что соответствует квазиклассической интерпретации уровней энергии.

\textbf{Способ 2.} Собственные векторы и собственные значения можно найти
с помощью метода факторизации. Пусть оператор $\hat A$ имеет вид
$\hat A=\hat \theta_1^*\hat \theta_1+\lambda_1$. По индукции
положим $\hat A_{i+1}=\hat\theta_i\hat\theta_i^*+\lambda_i$ и допустим,
что существуют $\hat \theta_{i+1}$ и $\lambda_i$ такие, что $\hat A_{i+1}
=\hat \theta_{i+1}^*\hat \theta_{i+1}+\lambda_{i+1}$. Спектры операторов
$\hat \theta_i\hat\theta_i^*$ и $\hat \theta_i^*\hat\theta_i$ одинаковы
с точностью до $\{0\}$. Предположим, что для всех $i$ оператор $\hat\theta_i^*$
ядра не имеет, а $\hat \theta_i$ имеет нетривиальное ядро, дискретный
спектр оператора $\hat A$ лежит в $\{E<E_0\}$, $E_0\in \ol \R$, и
$\lambda_n\rightarrow E_0(n\rightarrow \infty)$. Докажем, что
$\{\lambda_i\}$\т это последовательность точек дискретного спектра. Пусть
\begin{align}
\label{8spektr}
(\hat \theta_1^*\hat\theta_1+\lambda_1)\psi=E\psi.
\end{align}
Если $\hat\theta_1\psi=0$, то $E=\lambda_1$. Пусть $\hat \theta_1\psi\ne 0$.
Подействуем оператором $\hat\theta_1$ на уравнение (\ref{8spektr}) и
получим $$(\hat\theta_1\hat\theta_1^*+\lambda_1)\hat\theta_1\psi=
E\hat\theta_1\psi,$$ то есть
\begin{align}
\label{8spektr1}
\hat A_2\psi_1=E\psi_1,
\end{align}
где $\psi_1=\hat\theta_1\psi$. Значит, $$(\hat\theta_2^*\hat\theta_2+
\lambda_2)\psi_1=E\psi_1.$$ Если $\hat\theta_2\psi_1=0$, то $E=\lambda_2$.
Если $\hat\theta_2\psi_1\ne 0$, то действуем оператором $\hat\theta_2$ на
(\ref{8spektr1}), и т. д. Так как $\langle \hat\theta_i^*\hat\theta_i
\varphi|\varphi\rangle=\langle\hat\theta_i\varphi|\hat\theta_i\varphi
\rangle\ge 0$, то спектр $\hat\theta_i^*\hat\theta_i$ неотрицательный.
Поскольку $E<E_0$ и $\lambda_n\rightarrow E_0(n\rightarrow \infty)$,
то $E-\lambda_n<0$ для некоторого $n\in \N$ и поэтому $\hat\theta_{n-1}
\psi_{n-2}=\psi_{n-1}=0$, то есть $E=\lambda_{n-1}$. Таким образом,
если $E$ принадлежит дискретному спектру $\hat A$, то $E=\lambda_n$ для
некоторого $n$. Обратно, пусть $E=\lambda_n$. По предположению, оператор
$\hat\theta_n$ имеет нетривиальное ядро. Пусть $\psi\in \ker \hat\theta_n$.
Тогда $\hat A_n\psi=E\psi$, откуда $$\hat A_{n-1}\hat\theta_{n-1}^*
\psi=\theta_{n-1}^*\hat A_n\psi=E\hat\theta_{n-1}^*\psi.$$ Так как
ядро оператора $\hat\theta_{n-1}^*$ тривиально, то $\hat\theta_{n-1}^*
\psi\ne 0$ и $E$ является собственным значением $\hat A_{n-1}$. Дальше
по индукции доказывается, что $E$ является собственным значением $\hat A$.


Применим этот метод для оператора $$\hat A=\hat p_r^2+\frac{l(l+1)\hbar
^2}{r^2}-\frac{2c}{r},$$ где $\hat p_r=-i\hbar(\frac{\partial}{\partial r}
+\frac{1}{r})$\т оператор, канонически
сопряженный к радиальной координате $r$ (в частности, он удовлетворяет
коммутационным соотношениям $[\hat p_r, \, f(r)]=\frac{\hbar}{i}f'(r)$).
Тогда $\hat p_r^2=-\hbar^2(\frac{d^2}{dr^2}+\frac{2}{r}\frac
{d}{dr})$, то есть совпадает с радиальной частью оператора Лапласа.
Ищем операторы $\hat\theta_j$ в виде $$\hat\theta_j=\hat p_r+i(a_j+
\frac{b_j}{r}), \; \hat\theta_j^*=\hat p_r-i(a_j+\frac{b_j}{r}).$$
Тогда $$\hat\theta_j^*\hat\theta_j=\hat p_r^2+a_j^2+\frac{2a_jb_j}{r}
+\frac{b_j^2}{r^2}-\frac{b_j\hbar}{r^2},$$ откуда находим условия на
$a_1$, $b_1$: $$a_1b_1=c, \; b_1(b_1-\hbar)=l(l+1)\hbar^2.$$ Решив эту
систему, получаем $b_1=\hbar(l+1)$, $a_1=-\frac{c}{\hbar(l+1)}$ или
$b_1=-l\hbar$, $a_1=\frac{c}{l\hbar}$. Можно показать, что в первом
случае $\hat\theta_1$ имеет нетривиальное ядро, а во втором не имеет
(для этого решаем соответствующее дифференциальное уравнение и оцениваем
поведение решения на бесконечности). Кроме того, в первом случае
$\hat\theta_1^*$ не имеет нетривиального ядра. Таким образом,
$$a_1=-\frac{c}{\hbar(l+1)}, \; b_1=\hbar(l+1), \; \lambda_1=-\frac{c^2}
{(l+1)^2\hbar^2}.$$ Теперь найдем остальные собственные значения. Из
равенства $$\hat\theta_{j+1}^*\hat\theta_{j+1}+\lambda_{j+1}=
\hat \theta_j\hat\theta_j^*+\lambda_j$$ получаем условия на $a_{j+1}$,
$b_{j+1}$ и $\lambda_{j+1}$:
$$\left\{\begin{array}{l} a_{j+1}b_{j+1}
=a_jb_j, \\ b_{j+1}(b_{j+1}-\hbar)=b_j(b_j+\hbar), \\ \lambda_{j+1}
+a_{j+1}^2=\lambda_j+a_j^2.\end{array}\right.$$
По индукции доказывается,
что $\hat \theta_{j+1}$ имеет нетривиальное ядро тогда и только тогда,
когда в качестве решения этой системы берется $$a_{j+1}=-\frac{c}{(l+j+1)
\hbar}, \; b_{j+1}=(l+j+1)\hbar, \; \lambda_{j+1}=-\frac{c^2}{(l+j+1)^2
\hbar^2}.$$ Собственный вектор, соответствующий собственному значению
$\lambda_{j+1}$, имеет вид $\hat \theta_j^*\dots\hat \theta_1^*\psi_0$,
где $\psi_0$\т решение $\hat A\psi_0=\lambda_1\psi_0$.

\subsection{Симметрия $SO(4)$ для кулонова поля}

Как было показано, при движении в кулоновом поле уровни энергии $E_n$
зависят только от $n=n_r+l+1$, то есть имеет место дополнительное
вырождение. Оказывается, что это связано с наличием дополнительного
интеграла движения.

При классическом движении частицы в кулоновом поле имеет место специфический
для этого поля закон сохранения. А именно, вектор Лапласа--Рунге--Ленца
$$\vec A=\frac{\vec p\times \vec L}{\mu}-\frac{\al\vec r}{r}$$ является
интегралом движения. В квантовой механике этой величине соответствует
симметрический оператор $$\hat{\vec A}=\frac{1}{2\mu}(\vec{\hat p}\times
\vec{\hat L}-\vec{\hat L}\times \vec{\hat p})-\al\hat{\frac{\vec r}{r}}.$$
Рассмотрим ограничение этого оператора на (конечномерное) подпространство
$\Hc_E$ собственных функций гамильтониана $\hat H$, соответствующих
значению энергии $E$. На этом подпространстве $\hat{\vec A}$ коммутирует
с $\hat H$. Кроме того, выполнены следующие коммутационные соотношения:
$$[L_j, \, A_k]=i\hbar\ep_{jkl}A_l, \; [A_j, \, A_k]=\frac{2\hbar}
{i\mu}\ep_{jkl}L_lE.$$ Отсюда следует, что $\hat A_j$ коммутирует
с $\hat L_j$, но не коммутирует с $\hat L^2$. Таким образом, имеется
новая сохраняющаяся величина, не измеримая одновременно с другими
сохраняющимися величинами, что и приводит к дополнительному вырождению.

Положим $$\hat l_j=
\frac{\hat L_j}{\hbar}, \; \hat u_j=-\hat A_j\sqrt{\frac{\mu}{-2\hbar E}}.$$
Для этих операторов коммутационные соотношения имеют вид
$$[\hat l_j, \, \hat u_k]=i\ep_{jkl}\hat u_l, \; [\hat u_j, \,
\hat u_k]=i\ep_{jkl}\hat l_l, \; [\hat l_j, \, \hat l_k]=
i\ep_{jkl}\hat l_l.$$
Введем операторы $$\hat {\vec j}_+=\frac12(\hat{\vec l}+\hat{\vec u}),
\; \hat {\vec j}_-=\frac12(\hat{\vec l}-\hat{\vec u}).$$ Для них имеем
$$[\hat j_{+s}, \, \hat j_{+k}]=i\ep_{skl}\hat j_{+l}, \;
[\hat j_{-s}, \, \hat j_{-k}]=i\ep_{skl}\hat j_{-l}, \;
[\hat j_{+s}, \, \hat j_{-k}]=0.$$ Эти коммутационные соотношения
с точностью до умножения на мнимую единицу совпадают с коммутационными
соотношениями алгебры $so(4)$, то есть операторы $ij_{\pm}$ задают
некоторое ее представление.

Так как операторы $\hat j_{+z}$, $\hat j_{-z}$, $\hat j_+^2=\hat j_{+x}^2
+\hat j_{+y}^2+\hat j_{+z}^2$ и $\hat j_-^2=\hat j_{-x}^2+\hat j_{-y}^2+
\hat j_{-z}^2$ коммутируют, то $\Hc_E$ имеет базис из векторов,
являющихся собственными для всех этих операторов. Собственные значения
$\hat j_{\pm}^2$ равны соответственно $j_{\pm}(j_{\pm}+1)$, где $j_{\pm}$
может быть либо целым, либо полуцелым неотрицательным числом. Имеют
место равенства
$$\hat{\vec l}\hat{\vec u}=\hat{\vec u}\hat{\vec l}=0, \; \hat{\vec l}^2
+\hat{\vec u}^2=-1-\frac{\mu \al^2}{2E\hbar^2}.$$ Отсюда
$$\hat j_{\pm}^2=-\frac14\left(1+\frac{\mu \al^2}{2E\hbar^2}\right)=
j_{\pm}(j_{\pm}+1),$$ $$E=-\frac{\mu \al^2}{2\hbar^2(2j_{\pm}+1)^2}.$$
Ранее было показано, что $E=-\frac{\mu \al^2}{2\hbar^2n^2}$, где $n$\т
любое натуральное число, и что кратность вырождения равна $n^2$.
Значит, $j_{\pm}=\frac{n-1}{2}$ принимает все целые и полуцелые
неотрицательные значения и при фиксированном $E$ вектор из $\Hc_E$
с заданными собственными значениями $\hat j_{\pm z}$ ровно один (так как
если на него действовать лестничными операторами, то получится $(2j_++1)
(2j_-+1)=n^2$ линейно независимых векторов). Отсюда следует, что
на $\Hc_E$ реализуется неприводимое представление группы $SO(4)$
со старшим весом $(j, \, j)$, где $j=j_+=j_-$.

\textbf{Замечание.} Можно показать, что дополнительное вырождение уровней
с различными значениями момента $l$ имеют место и для движения в
центрально-симметричном поле $U=\frac{m\om^2r^2}{2}$ (пространственный
осциллятор). Специфике кулонова и осцилляторного полей в квантовой
механике отвечает в классической механике специфика, состоящая в том,
что существуют замкнутые траектории частиц в этих (и только этих) полях.

\subsection{Рассеяние}

Рассмотрим стационарную картину рассеяния, то есть построим решение
стационарного уравнения Шредингера в поле рассеивающего центра $U(\vec r)$,
$\lim \limits_{r\rightarrow \infty}U(\vec r)=0$, такое, что при $r\rightarrow
\infty$ волновая функция имеет вид
\begin{align}
\label{8rass}
\psi_{\vec n}\sim e^{ikr\vec n\vec n'}+\frac{1}{r}f(\vec n, \, \vec n')e^{ikr}.
\end{align}
Здесь $k$\т волновое число ($E=\frac{\hbar^2k^2}{2\mu}$), $\vec n$\т
единичный вектор вдоль исходного направления движения частицы
(соответствующего падающей волне), $\vec n'$\т единичный вектор вдоль
направления рассеянной частицы (соответствующего рассеянной волне).
Волновой вектор определяется как $\vec k=k\vec n$, пространственный вектор\т
как $\vec r=r\vec n'$. Решение (\ref{8rass}) является суперпозицией
плоской падающей и сферической рассеянной волн.

\textbf{Замечание.} В силу утверждения \ref{bound}, из существования решения
(\ref{8rass}) следует, что $E=\frac{\hbar^2k^2}{2\mu}$ принадлежит спектру
$\hat H$.

Для некоторого класса потенциалов такие волновые функции являются решениями
уравнения Липпмана--Швингера (см.~\cite[\S XI.6 и замечания к~гл.\,XI]{reedsimon}):
\begin{align}
\label{lippman}
\psi(\vec r)=e^{i\vec k\vec r}-\frac{\mu}{2\pi \hbar^2}\int \limits_{\R^3}
\frac{e^{ik|\vec r-\vec \rho|}}{|\vec r-\vec \rho|}U(\vec \rho)\psi(\vec
\rho)\, d^3\vec \rho.
\end{align}
Линейные комбинации решений (\ref{8rass}) с различными направлениями
падения $\vec n$, а также функции вида
$$\psi=\int \limits_{S^2}\psi_{\vec n}F(\vec n)\, d\Omega$$
также являются решением стационарного уравнения Шредингера и описывают
некоторый возможный процесс рассеяния. Предположим, что $F$ достаточно
гладкая и найдем асимптотическое значение выражения
\begin{align}
\label{8ras_asimpt}
\int \limits_{S^2}F(\vec n)e^{ikr\vec n\vec n'}\, d\Omega+\frac{e^{ikr}}
{r}\int \limits_{S^2}F(\vec n)f(\vec n, \, \vec n')\, d\Omega
\end{align}
при $r\rightarrow \infty$. Введем полярные координаты, положив в качестве
$\theta$ угол между направлениями $\vec n$ и $\vec n'$, то есть $\vec n=
(\sin \theta \cos \varphi, \, \sin \theta \sin \varphi, \, \cos \theta)$.
Пусть $$\Phi(\cos \theta)=\int \limits_0^{2\pi}F(\sin \theta \cos \varphi,
\, \sin \theta, \, \cos \theta)\, d\varphi,$$ $\lambda=kr$. Функция
$\Phi$ гладко зависит от $\cos \theta$ всюду, кроме, может быть, $\cos
\theta=\pm 1$; в этих точках, возможно, $\Phi\sim \sqrt{1-|\cos \theta|}$.
Тогда (\ref{8ras_asimpt}) имеет вид
$$\int \limits_0^{\pi}\Phi(\cos \theta)e^{i\lambda\cos \theta}\sin \theta
\, d\theta+\frac{e^{ikr}}{r}\int \limits_{S^2}F(\vec n)f(\vec n, \,
\vec n')\, d\Omega=$$ $$=\int \limits_{-1}^1\Phi(\xi)e^{i\lambda\xi}
\, d\xi+\frac{e^{ikr}}{r}\int \limits_{S^2}F(\vec n)f(\vec n, \, \vec n')
\, d\Omega.$$ Проинтегрировав первое слагаемое по частям и воспользовавшись
тем, что $\Phi(\pm 1)=2\pi F(\pm \vec n')$, получаем
$$\frac{1}{i\lambda}(F(\vec n')e^{i\lambda}-F(-\vec n')e^{-i\lambda})-
\frac{1}{i\lambda}\int \limits_{-1}^1\Phi'(\xi)e^{i\lambda\xi}\, d\xi+
\frac{e^{ikr}}{r}\int \limits_{S^2}F(\vec n)f(\vec n, \, \vec n')\, d\Omega.$$
Докажем, что второе слагаемое равно $o(\frac{1}{\lambda})$ при $\lambda
\rightarrow \infty$. В самом деле, $\Phi'(\xi)\sqrt{1+\xi}$ и $\Phi'(\xi)
\sqrt{1-\xi}$ ограничены при $\xi\in [-1, \, 0]$ и $\xi\in [0, \, 1]$
соответственно и поэтому
$$|\int \limits_{-1}^1\Phi'(\xi)e^{i\lambda\xi}\, d\xi|\le С(|\int\limits
_{-1}^{-1+1/\lambda}\frac{e^{i\lambda\xi}}{\sqrt{1+\xi}}\, d\xi|+
|\int \limits_{-1+1/\lambda}^0\frac{e^{i\lambda\xi}}{\sqrt{1+\xi}}\,
d\xi|+$$ $$+|\int \limits_0^{1-1/\lambda}
\frac{e^{i\lambda\xi}}{\sqrt{1-\xi}}\, d\xi|+
|\int \limits_{1-1/\lambda}^1 \frac{e^{i\lambda\xi}}{\sqrt{1+\xi}}\, d\xi|)=
O(\frac{1}{\sqrt{\lambda}})\, (\lambda\rightarrow \infty)$$
(для доказательства второе и третье слагаемое снова интегрируем по
частям). В итоге получаем, что (\ref{8ras_asimpt}) равно
$$2\pi iF(-\vec n')\frac{e^{-ikr}}{kr}-2\pi iF(\vec n')\frac{e^{ikr}}{kr}
+\frac{e^{ikr}}{r}\int \limits_{S^2}F(\vec n)f(\vec n, \, \vec n')\, d\Omega+
o\left(\frac{1}{r}\right), \; r\rightarrow \infty.$$ Перепишем это в виде
\begin{align}
\label{s_matrix}
\frac{2\pi i}{k}\left(\frac{e^{-ikr}}{r}F(-\vec n')-\frac{e^{ikr}}{r}
\hat SF(\vec n')\right),
\end{align}
где
\begin{align}
\label{s_matr_def}
\hat S=1+2ik\hat f,
\end{align}
а $\hat f$\т интегральный оператор
\begin{align}
\label{hat_f_def}
\hat fF(\vec n')=\frac{1}{4\pi}\int \limits_{S^2}
f(\vec n, \, \vec n')F(\vec n)\, d\Omega.
\end{align}
Оператор $\hat S$ называется
оператором (матрицей) рассеяния или $S$-матрицей.

Первое слагаемое в (\ref{s_matrix})\т это сходящаяся к центру волна,
второе слагаемое\т расходящаяся от центра волна. Так как $\psi$ является
решением стационарного уравнения Шредингера, то в силу (\ref{sohr_ver})
$$\int \limits_{S_r^2}\vec j\, d\vec S=0$$ (где $S^2_r$\т сфера радиуса
$r$). Воспользовавшись тем, что $\vec j=\frac{\hbar}{2\mu i}(\psi^*
\bigtriangledown \psi-\psi\bigtriangledown \psi^*)$ и тем, что проекция
вектора градиента функции на вектор нормали к сфере равна производной
функции по радиальной координате, и получим $$\int \limits_{S^2_r}
(\psi^*\frac{\partial \psi}{\partial r}-\psi\frac{\partial \psi^*}
{\partial r})\, dS=0.$$ Явно вычислив $\psi^*\frac{\partial \psi}
{\partial r}-\psi\frac{\partial \psi^*}{\partial r}$, получим, что
$$\int \limits_{S^2}|F(-\vec n')|^2\, d\Omega=\int \limits_{S^2}|\hat SF
(\vec n')|^2\, d\Omega,$$ то есть оператор рассеяния унитарный: $\hat S
\hat S^+=1$. Подставим это в (\ref{s_matr_def}):
$$1=\hat S\hat S^+=(1+2ik\hat f)(1-2ik\hat f^+)=1+2ik\hat f-2ik\hat f^+
+4k^2\hat f\hat f^+,$$ откуда $$\hat f-\hat f^+=2ik\hat f\hat f^+.$$
Учитывая (\ref{hat_f_def}), перепишем условие унитарности для рассеяния в
виде
\begin{align}
\label{8unit}
f(\vec n, \, \vec n')-f^*(\vec n, \, \vec n')=\frac{ik}{2\pi}
\int \limits_{S^2}f(\vec n, \, \vec n'')f^*(\vec n', \, \vec n'')\,
d\Omega''.
\end{align}
Введем понятие дифференциального сечения рассеяния. Пусть волновая функция
имеет вид (\ref{8rass}). Тогда поток вероятности рассеянной волны через
площадку $r^2\, d\Omega_{\vec n'}$ равен $$\vec j_1\vec nr^2\, d\Omega
_{\vec n'}=\frac{\hbar r^2}{2\mu i}\left(\frac{e^{-ikr}}{r}f^*(\vec n,
\, \vec n')\frac{\partial}{\partial r}\frac{e^{ikr}}{r}f(\vec n, \, \vec n')
-\frac{e^{ikr}}{r}f(\vec n, \, \vec n')\frac{\partial}{\partial r}\frac
{e^{-ikr}}{r}f^*(\vec n, \, \vec n')\right)\, d\Omega_{\vec n'}=$$ $$=
\frac{\hbar k}{\mu}|f(\vec n, \, \vec n')|\, d\Omega_{\vec n'}.$$ Поток
вероятности падающей волны через единичную площадку с вектором нормали $\vec n$ равен
$$\vec j_2\vec n=\frac{\hbar}{2\mu i}\left(e^{-i\vec k\vec r}\bigtriangledown
e^{i\vec k\vec r}-e^{i\vec k\vec r}\bigtriangledown e^{-i\vec k\vec r}\right)
\vec n=$$ $$=\frac{\hbar}{\mu}\vec k\vec n=\frac{\hbar k}{\mu}.$$ Здесь $\vec r
=r\vec n'$, $\vec k=k\vec n$. Назовем дифференциальным сечением рассеяния
отношение $$d\sigma\stackrel{def}{=}\frac{\vec j_1\vec nr^2\, d\Omega
_{\vec n'}}{\vec j_2\vec n}=|f(\vec n, \, \vec n')|^2\, d\Omega_{\vec n'}.$$
Тогда полное сечение рассеяния равно $$\sigma=\int \limits_{S^2}d\sigma
=\int \limits_{S^2}|f(\vec n, \, \vec n')|^2\, d\Omega_{\vec n'}.$$
Значит, при $\vec n=\vec n'$ интеграл в правой части (\ref{8unit}) равен
полному сечению рассеяния. Разность в левой части равенства сводится к
мнимой части амплитуды $f(\vec n, \, \vec n)$. Таким образом, получаем
$$\Im f(\vec n, \, \vec n)=\frac{k}{4\pi}\sigma.$$ Это равенство называется
оптической теоремой рассеяния. Приведенные формулы справедливы в любом
потенциальном поле, для которого полное сечение рассеяния конечно.

Теперь рассмотрим случай центрально-симметричного поля. Свободная частица,
движущаяся в положительном направлении оси $z$, описывается плоской
волной, которую мы напишем в виде $\psi=e^{ikz}$. Рассеянные частицы
описываются вдали от центра расходящейся сферической волной вида $f(\theta)
\frac{e^{ikr}}{r}$, где $\theta$\т угол рассеяния; $f(\theta)$ называется
амплитудой рассеяния. Таким образом, точная волновая функция, являющаяся
решением уравнения Шредингера с потенциальной энергией $U(r)$, должна
иметь на больших расстояниях асимптотический вид
\begin{align}
\label{rass_cent_sym}
\psi\sim e^{ikz}+f(\theta)\frac{e^{ikr}}{r}.
\end{align}
Дифференциальное сечение рассеяния в интервал углов равно $d\sigma=2\pi
\sin \theta |f(\theta)|^2\, d\theta$.

Зафиксируем $r$ и разложим функцию $\psi|_{S^2_r}$ по сферическим гармоникам:
$$\psi=\sum \limits_{l=0}^\infty \sum \limits_{m=0}^l A_{lm}Y_{lm}(\theta,
\, \varphi)R_{kl}(r).$$ Из асимптотического вида $\psi$ следует, что при
$m\ne 0$
$$\int \limits_{S^2}\psi^*(r, \, \theta, \, \varphi)Y_{lm}(\theta, \,
\varphi)\sin \theta \, d\theta d\varphi=o\left(\frac{1}{r}\right)\, (r
\rightarrow \infty).$$ С другой стороны, эта величина равна $$\int
\limits_{S^2}A_{lm}R_{kl}(r)\sin \theta \, d\theta\, d\varphi\sim A_{lm}
(c_1+\frac{c_2}{r}),$$ где $c_2\ne 0$. Значит, $A_{lm}=0$. Таким образом,
\begin{align}
\label{8razl_sph_harm}
\psi=\sum \limits_{l=0}^\infty A_lP_l(\cos \theta)R_{kl}(r),
\end{align}
где $R_{kl}$ удовлетворяют уравнению
$$\frac{1}{r^2}\frac{d}{dr}\left(r^2\frac{dR_{kl}}{dr}\right)+
\left[k^2-\frac{l(l+1)}{r^2}-\frac{2m}{\hbar^2}U(r)\right]R_{kl}=0.$$
Коэффициенты $A_l$ должны быть выбраны так, чтобы функция (\ref{8razl_sph_harm})
имела на больших расстояниях вид (\ref{rass_cent_sym}).

Разложение плоской волны имеет вид $$e^{ikz}=\sum \limits_{l=0}^\infty
(-i)^l(2l+1)P_l(\cos \theta)\left(\frac{r}{k}\right)^l\left(\frac{1}{r}
\frac{d}{dr}\right)^l\frac{\sin kr}{kr} \underset{r\rightarrow \infty}{\sim}$$
$$\sim \frac{1}{kr}\sum \limits_{l=0}^\infty i^l(2l+1)P_l(\cos \theta)
\sin(kr-\frac{l\pi}{2})=\frac{1}{2ikr}\sum \limits_{l=0}^\infty
(2l+1)P_l(\cos \theta)[(-1)^{l+1}e^{-ikr}+e^{ikr}].$$ Асимптотический вид
функции $R_{kl}$\т это $$R_{kl}\sim \frac{2}{r}\sin(kr-\frac{\pi l}{2}
+\delta_l)=\frac{1}{ir}\left((-i)^le^{i(kr+\delta_l)}-i^le^{-i(kr+\delta_l)}
\right).$$ Отсюда видно, что если положить $A_l=\frac{1}{2k}(2l+1)i^l
e^{i\delta_l}$, то $$\psi \sim \frac{1}{2ikr}\sum \limits_{l=0}^\infty
(2l+1)P_l(\cos \theta)\left((-1)^{l+1}e^{-ikr}+e^{2i\delta_l}e^{ikr}
\right)$$ и в разности $\psi-e^{ikz}$ все члены, содержащие $e^{-ikr}$,
выпадают. Для коэффициента при $\frac{e^{ikr}}{r}$ находим
\begin{align}
\label{ampl_rass_pl}
f(\theta)=\frac{1}{2ik}\sum \limits_{l=0}^\infty (2l+1)(e^{2i\delta_l}-1)
P_l(\cos \theta).
\end{align}
Проинтегрировав $d\sigma$ по всем углам, получаем полное сечение
рассеяния $\sigma$. Подставляя (\ref{ampl_rass_pl}) в интеграл
$$\sigma=2\pi \int \limits_0^\pi |f(\theta)|^2\sin \theta \, d\theta$$
и учитывая, что система $\{P_l\}$ ортогональна и $$\int \limits_0^\pi
P_l(\cos \theta)\sin \theta \, d\theta=\frac{2}{2l+1},$$ получим выражение
для полного сечения рассеяния
\begin{align}
\label{ampl_rass_pl1}
\sigma=\frac{4\pi}{k^2}\sum \limits_{l=0}^\infty (2l+1)\sin^2\delta_l.
\end{align}
Каждое слагаемое представляет собой парциальное сечение $\sigma_l$ для
частиц с заданным орбитальным моментом $l$.

\subsection{Состояния непрерывного спектра в случае кулоновского поля}

Для нахождения радиальных функций при $E>0$ надо изменить знак перед
последним слагаемым, полагая $k^2=\frac{2\mu E}{\hbar^2}$. Комплексная
замена переменной $y=-2ikr$ и радиальной функции $R=N(2kr)^le^{ikr}
\Phi(y)$ снова приводит к уравнению Куммера со значениями параметров
$$\gamma=l+1+\frac{i}{kr_B}, \; \beta=2(l+1).$$ Решением снова является
вырожденный гипергеометрический ряд. Однако теперь радиальная функция
остается ограниченной при всех вещественных $k$, то есть условие на
бесконечности не накладывает дополнительных ограничений на параметры.
Таким образом, искомая радиальная функция есть $$R_{kl}=N_{kl}(2kr)
^le^{ikr}\Phi(l+1+\frac{i}{kr_B}, \, 2l+2, \, -2ikr).$$ Вычислим фазы
рассеяния в кулоновском поле, представив асимптотику радиальной функции при
больших $r$ в виде $R_{kl}\sim \frac{2}{r}\sin(kr-\frac{\pi l}{2}+\delta_l)$.
Для этого воспользуемся асимптотической формулой, справедливой при
$|x|\gg \beta$, $|x|\gg \gamma$, $-\beta\notin \Z_+$: $$\Phi(\gamma, \,
\beta, \, x)=\frac{\Gamma(\beta)e^{-i\pi\gamma}}{\Gamma(\beta-\gamma)}
x^{-\gamma}+\frac{\Gamma(\beta)}{\Gamma(\gamma)}e^x x^{\gamma-\beta}.$$
Отсюда находим $$R(r)\sim \frac{2}{r}\sin\left[kr-\frac{\pi l}{2}-
\frac{1}{kr_B}\ln (2kr)+\arg \Gamma\left(l+1+\frac{i}{kr_B}\right)\right].$$
Переход к свободному движению осуществляется при $r_B\rightarrow \infty$.
При конечных $r_B$ фазы рассеяния оказываются логарифмическими функциями,
то есть $\delta_l\rightarrow \infty$. Следовательно, полное сечение
и амплитуда рассеяния вперед будут бесконечны (см. (\ref{ampl_rass_pl1})).
При $\theta \ne 0$ амплитуда конечна и может быть вычислена следующим
образом. В выражении (\ref{ampl_rass_pl}) при $\theta\ne 0$ можно опустить
единицу в разности $e^{2i\delta_l}-1$, так как имеет место формула
$$\frac14 \sum \limits_{l=0}^\infty (2l+1)P_l(\cos \theta)=\delta(1-
\cos \theta).$$ Если $\delta_l$ заменить на $\delta_l-\delta_0$, то
$f(\theta)$ умножится на фазовый множитель, то есть $|f(\theta)|$ не
изменится. Имеем $$\delta_l-\delta_0=-\frac{1}{kr_B}\ln (2kr)+
\arg \Gamma\left(l+1+\frac{i}{kr_B}\right)+\frac{1}{kr_B}\ln (2kr)
-\arg \Gamma\left(1+\frac{i}{kr_B}\right).$$ Так как второе слагаемое
не зависит от $l$, то его также можно опустить. Следовательно,
$$f(\theta)=\frac{1}{2ik}\sum \limits_{l=0}^\infty (2l+1)(e^{2i\delta_l}-1)
P_l(\cos \theta)=$$ $$=\frac{1}{2ik}\sum \limits_{l=0}^\infty (2l+1)
\frac{\Gamma\left(l+1+\frac{i}{kr_B}\right)}{\Gamma\left(l+1-\frac{i}{kr_B}
\right)}P_l(\cos \theta)=-\frac{1}{2k^2r_B\sin^2\frac{\theta}{2}}\exp
\left(-\frac{2i}{kr_B}\ln \sin \frac{\theta}{2}\right)\frac{\Gamma\left(
1+\frac{i}{kr_B}\right)}{\Gamma\left(1-\frac{i}{kr_B}\right)}$$ (здесь
использовались формулы для суммирования полиномов Лежандра). Соответственно,
дифференциальное сечение рассеяния равно $$\frac{d\sigma}{d\Omega}=
\frac{1}{4k^4r_B^2\sin^4\frac{\theta}{2}}=\frac{\al^2\mu^2}{4p^4
\sin^4\frac{\theta}{2}}$$ (где $p=\hbar k$\т асимптотическое значение
импульса). Это выражение совпадает с классической формулой Резерфорда.

\subsection{Заряд в электромагнитном поле}

Функция Гамильтона нерелятивистского заряда $e$, движущегося в
электромагнитном поле $\vec E$, $\vec B$ со скалярным потенциалом $\varphi$
и векторным потенциалом $\vec A$ ($\vec B=\rot \vec A$, $\vec E=-\bigtriangledown
\varphi-\frac{1}{c}\frac{\partial \vec A}{\partial t}$) имеет вид
$$H=\frac{1}{2\mu}\left(\vec p-\frac{e}{c}\vec A\right)^2+e\varphi,$$
где $\vec p$\т обобщенный импульс, $c$\т скорость света. Соответствующий
оператор в координатном представлении записывается в виде
\begin{align}
\label{magn_hamilt}
\begin{array}{c}
\hat H=\frac{1}{2\mu}\left(-\hbar^2\Delta+\frac{i\hbar e}{c}(\bigtriangledown
\vec A+\vec A\bigtriangledown)+\frac{e^2}{c^2}A^2\right)+e\varphi= \\
=\frac{1}{2\mu}\left(-\hbar^2\Delta+\frac{i\hbar e}{c}(2\vec A
\bigtriangledown+\div \vec A)+\frac{e^2}{c^2}A^2\right)+e\varphi.
\end{array}
\end{align}
Следующие теоремы (см.~\cite[\S X.2 и \S X.4]{reedsimon}) дают достаточное условие
существенной самосопряженности $\hat H$ на $C_0^\infty(\R^3)$. Обозначим
через $L_p(\R^3)+L_q(\R^3)$ множество функций $f_1+f_2$ таких, что
$f_1\in L_p(\R^3)$, $f_2\in L_q(\R^3)$.
\begin{Trm}
Пусть каждая компонента $\vec A$\т вещественнозначная функция из
$L_4(\R^3)+L_\infty(\R^3)$, $\div \vec A\in L_2(\R^3)+L_\infty(\R^3)$ (в
смысле обобщенных функций) и $\varphi$\т вещественнозначная функция из
$L_2(\R^3)+L_\infty(\R^3)$. Тогда оператор $\hat H$ вида (\ref{magn_hamilt})
существенно самосопряжен на $C_0^\infty(\R^3)$.
\end{Trm}
\begin{Trm}
\label{magn_samosopr}
Пусть $A_k\in C^1(\R^3)$, $\varphi=\varphi_1+\varphi_2$, где $\varphi_1
\ge 0$, $\varphi_1\in L_2^{loc}(\R^3)$, $\varphi_2\in L_2(\R^3)+L_\infty
(\R^3)$. Тогда оператор (\ref{magn_hamilt}) существенно самосопряжен на
$C_0^\infty(\R^3)$.
\end{Trm}
Выбором калибровки $\div \vec A$ можно обратить в 0. Можно показать, что если
сделать калибровочное преобразование
\begin{align}
\label{kalibr_preobr}
\vec A'=\vec A+\bigtriangledown f, \; \varphi'=\varphi-\frac{1}{c}\frac
{\partial f}{\partial t}
\end{align}
и положить $\psi'=\psi e^{i\frac{ef}{\hbar c}}$, то уравнения Шредингера
для $\psi$ и $\psi'$ $$i\hbar \frac{\partial \psi'}{\partial t}=\hat H'
\psi', \; i\hbar \frac{\partial \psi}{\partial t}=\hat H\psi$$
эквивалентны.

Взаимодействие с электромагнитным полем\т это частный случай калибровочного
взаимодействия. Рассмотрим свободное уравнение Шредингера. При умножении
волновой функции на постоянный фазовый множитель состояние не изменяется,
и новая волновая функция удовлетворяет тому же уравнению Шредингера.
Теперь рассмотрим преобразование
\begin{align}
\label{kalibr_preobr1}
\psi'=\psi e^{i\frac{ef}{\hbar c}},
\end{align}
где $f$ зависит от координат и времени. Тогда свободное уравнение Шредингера
не остается инвариантным. Можно восстановить инвариантность, вводя
взаимодействие с потенциалами $\vec A$, $\varphi$, подчиняющихся при
преобразовании (\ref{kalibr_preobr1}) калибровочному преобразованию
(\ref{kalibr_preobr}).

Уравнение Шредингера для заряда в электромагнитном поле приводит к
уравнению непрерывности
$$\frac{\partial}{\partial t}|\psi|^2+\div \vec j=0,$$ где плотность тока
имеет вид $$\vec j=\frac{\hbar}{2mi}[\psi^*(\bigtriangledown \psi-
i\frac{e}{c}\vec A\psi)-\psi(\bigtriangledown \psi^*+i\frac{e}{c}
\vec A\psi^*)]=\vec j_0+\frac{e}{mc}\vec A\psi^*\psi,$$ где $\vec j_0$\т
плотность тока в отсутствие магнитного поля. Плотность тока не
изменяется при калибровочном преобразовании (\ref{kalibr_preobr}),
(\ref{kalibr_preobr1}).

Рассмотрим случай однородного магнитного поля. В силу теоремы \ref
{magn_samosopr}, оператор $\hat H$ существенно самосопряжен на $C_0^\infty
(\R^3)$. Для нахождения стационарных состояний вектор-потенциал можно
выбрать различными способами, при этом уравнение Шредингера будет
допускать разделение переменных в различных системах координат. Если
выбрать ось $z$ вдоль направления магнитного поля $\vec B$ и положить
$$\vec A=(0, \, Bx, \, 0),$$ то возможно разделение переменных в декартовых
координатах. Гамильтониан $$\hat H=-\frac{\hbar^2}{2\mu}(\partial_x^2
+\partial_z^2)+\frac{1}{2\mu}(i\hbar\partial_y+\frac{e}{c}Bx)^2$$
сильно коммутирует с операторами $\hat p_y$ и $\hat p_z$ (для доказательства
нужно перейти к соответствующим однопараметрическим унитарным группам).
Следовательно, он имеет одновременно с ними определенные собственные значения,
а волновую функцию можно искать в виде произведения собственных функций
$\hat p_y$, $\hat p_z$ на некоторую функцию от переменной $x$:
\begin{align}
\label{razdel_dekart}
\psi(x, \, y, \, z)=\frac{1}{2\pi \hbar}e^{i(p_y y+p_z z)/\hbar}\chi(x).
\end{align}
Из стационарного уравнения Шредингера $\hat H\psi=E\psi$ находим
$$-\frac{\hbar^2}{2\mu}\chi''+\frac{1}{2\mu}(p_y-\frac{e}{c}Bx)^2\chi=
(E-\frac{p_z^2}{2\mu})\chi.$$ Это уравнение после замены аргумента $x'=
x-\frac{cp_y}{eB}$ приводится к уравнению для гармонического осциллятора,
нормированное решение которого имеет вид $$\chi_n(x)=\frac{1}{\sqrt{2^n
n!\sqrt{x_0\pi}}}e^{-x^2/2x_0^2}H_n\left(\frac{x'}{x_0}\right),$$ где
$H_n$\т полиномы Эрмита, $x_0=\sqrt{\frac{\hbar}{\mu \om_B}}$,
$\om_B=\frac{eB}{\mu c}$\т циклотронная частота, $n\in \Z_+$.
Собственные значения энергии равны $$E_{p_z, \, n}=\frac{p_z^2}{2\mu}+
\hbar\om_B\left(n+\frac12\right).$$ Таким образом, энергия состоит из
непрерывного изменения энергии продольного движения и дискретной части,
соответствующей вращению в поперечной плоскости.

Стационарные состояния (\ref{razdel_dekart}) не обладают цилиндрической
симметрией из-за выбора калибровки $\vec A$. Пусть теперь
\begin{align}
\label{razdel_cil_magn}
\vec A=\frac{B}{2}(-y, \, x, \, 0).
\end{align}
Тогда задача допускает разделение переменных в цилиндрических координатах.
Выражение (\ref{razdel_cil_magn}) эквивалентно $$A_{\varphi}=\frac{B\rho}
{2}, \; A_\rho=A_z=0,$$ где $\rho=\sqrt{x^2+y^2}$. Тогда координаты
$\varphi$ и $z$ являются циклическими, а решение стационарного уравнения
Шредингера можно представить в виде произведения собственных функций
операторов $\hat p_z$ и $\hat L_z=-i\hbar \partial_\varphi$ на некоторую
функцию радиальной переменной: $$\psi=\frac{1}{2\pi\sqrt{\hbar}}
e^{ip_z z/\hbar+im\varphi}R(\rho).$$ Из уравнения $\hat H\psi=E\psi$
получаем $$R''+\frac{1}{\rho}R'+\left[\frac{2\mu}{\hbar^2}\left(E-
\frac{p_z^2}{2\mu}-\left(\frac{eB\rho}{2c\hbar}\right)^2-\frac{eBm}{c\hbar}-
\frac{m^2}{\rho^2}\right)\right]R=0.$$ Положив $\xi=\frac{eB\rho^2}
{2c\hbar}$ и выделив регулярные асимптотики при $\rho\rightarrow 0$, $\rho
\rightarrow \infty$, получаем $R\bw=e^{-\xi/2}\xi^{|m|/2}\Phi(\xi)$, получаем
для $\Phi(\xi)$ уравнение Куммера с параметрами
$$\gamma=\frac{m+|m|+1}{2} -\frac{1}{\hbar \om_B}\left(E-\frac{p_z^2}{2\mu}\right), \qquad
\beta= |m|+1.$$
Квантование осуществляется требованием $\gamma=n_\rho\in \Z_+$,
откуда $E=\frac{p_z^2}{2\mu}+\hbar\om_B\left(n_\rho+\frac{m+|m|+1}{2}
\right)$.

\section{Теория возмущений}

Найти точное решение задачи о нахождении собственных значений и
собственных векторов удается довольно редко. Поэтому применяются приближенные
методы решения.

Пусть $\hat H_\beta=\hat H_0+\beta \hat V$, причем операторы $\hat H_\beta$
и $\hat H_0$ самосопряженные, а спектральная задача для $\hat H_0$ имеет
точное решение. Число $\beta$ предполагается достаточно малым. Оператор
$\beta\hat V$ называется возмущением.

\subsection{Регулярная теория возмущений}

Пусть $E_0$\т собственное значение оператора $\hat H_0$. При некоторых
условиях на оператор $V$ оказывается, что вблизи $E_0$ существует
собственное значение $E_\beta$ оператора $\hat H_\beta$, которое является
аналитической функцией $\beta$, и соответствующий собственный вектор
также аналитически зависит от $\beta$ (см.~\cite[гл.\,XII]{reedsimon}). Определим
дискретный спектр оператора.
\begin{Trm}
Пусть $A$\т замкнутый оператор, и пусть
$$\{\mu\cln |\mu-\lambda|<\ep\}
\cap \sigma(A)=\{\lambda\}.$$ Тогда для любого $r\in (0, \, \ep)$
определен оператор $$P_\lambda=-\frac{1}{2\pi i}\int \limits_{|\mu-\lambda|
=r}(A-\mu)^{-1}\, d\mu,$$ который не зависит от $r$ и является проектором
(то есть $P_\lambda^2=P_\lambda$).
\end{Trm}
\begin{Def}
Точка $\lambda\in \sigma(A)$ называется дискретной, если она изолирована и
оператор $P_\lambda$ конечномерен; если $P_\lambda$ одномерен, то $\lambda$
называется невырожденным собственным значением.
\end{Def}
Утверждается, что если $A$ самосопряжен, то точка $\lambda\in \sigma(A)$
является дискретной в смысле этого определения тогда и только тогда, когда
она изолирована и является собственным значением конечной кратности
(или, что то же самое, спектральный проектор $P_{(\lambda-\ep, \,
\lambda+\ep)}$ конечномерен для некоторого $\ep>0$).
\begin{Trm}
\label{regul_teor_vozm}
Пусть $\hat H_0$\т самосопряженный оператор, $D(\hat V)\supset D(\hat
H_0)$ и существуют такие $a$, $b>0$, что $\|\hat V\psi\|\le a\|\hat H_0
\psi\|+b\|\psi\|$ для любого $\psi\in D(\hat H_0)$. Пусть $E_0$\т
невырожденное собственное значение оператора $\hat H_0$. Тогда при
$\beta$, близком к 0, существует единственная точка $E_\beta\in \sigma
(\hat H_\beta)$ вблизи $E_0$ и эта точка изолирована и невырождена.
Функция $E_\beta$ аналитична при $\beta$, близких к 0, и существует
аналитический собственный вектор $\psi_\beta$, такой что $\|\psi_\beta\|
=1$ при вещественных $\beta$.
\end{Trm}

\textbf{Замечание.} На самом деле эта теорема доказывается для более
общих семейств операторов $T(\beta)$ (аналитических семейств в смысле Като).
То, что $\|\psi_\beta\|$ можно взять равным 1 при вещественных $\beta$,
выполнено при условии самосопряженности $T(\beta)$ при вещественных $\beta$.
Утверждается, что если выполнены условия теоремы \ref{regul_teor_vozm},
то $\hat H_\beta$ является аналитическим семейством в смысле Като.
Самосопряженность $\hat H_\beta$ следует из теоремы \ref{vust}.

Пусть $E_\beta$ и $\psi_\beta$ аналитически зависят от $\beta$. Тогда
$$E_\beta=E^0+\beta E^1+\beta^2E^2+\dots,$$ $$\psi_\beta=\psi^0+\beta
\psi^1+\beta^2\psi^2+\dots .$$ Коэффициенты ряда Тейлора для энергии
называются коэффициентами Релея--Шредингера, а сам ряд называется рядом
Релея--Шредингера. Положив $\beta=0$, получаем $E^0=E_0$,
$\psi^0=\psi_0$. Найдем первую поправку к собственному значению.
Из уравнения Шредингера $\hat H_\beta\psi_\beta=E_\beta\psi_\beta$
получаем $$(\hat H_0+\beta \hat V)(\psi_0+\beta \psi^1+o(\beta))=
(E_0+\beta E^1+o(\beta))(\psi_0+\beta \psi^1+o(\beta)),$$ откуда
\begin{align}
\label{popravka1}
\hat V\psi_0+\hat H_0\psi_1=E^1\psi_0+E_0\psi^1.
\end{align}
Умножив скалярно
на $\psi_0$ и воспользовавшись самосопряженностью $\hat H_0$, получаем
$$\langle \psi_0|\hat V|\psi_0\rangle+\langle \psi_0|\hat H_0|\psi^1
\rangle=E^1+E_0\langle \psi_0|\psi^1\rangle.$$ Так как $\hat H_0\psi_0=
E_0\psi_0$, то отсюда $$E^1=\langle \psi_0|\hat V|\psi_0\rangle.$$
Предположим, что $\hat H_0$ имеет чисто дискретный спектр, то есть
существует полная ортонормированная система $\{\psi_m^0\}$ собственных
векторов. Пусть $\psi_0=\psi_n^0$. Разложим $\psi_n^1=\psi^1$ по базису
$\{\psi_m^0\}$. Так как $\langle \psi_n^0|\psi_n^0\rangle=\langle
\psi_\beta|\psi_\beta\rangle=1$, то $\langle \psi_n^1|\psi_n^0\rangle=o(1)$
при $\beta\rightarrow 0$ и поэтому равно 0, так как не зависит от $\beta$.
Найдем проекции на остальные базисные векторы. Умножим скалярно (\ref
{popravka1}) на $\psi_m^0$: $$\langle \psi^0_m|\hat H_0|\psi^1_n\rangle
+\langle \psi_m^0|\hat V|\psi_n^0\rangle=E^0_n\langle \psi_m^0|\psi_n^1
\rangle+E_n^1\langle \psi_m^0|\psi_n^0\rangle,$$ откуда $$E_m^0\langle
\psi_m^0|\psi_n^1\rangle+\langle \psi_m^0|\hat V|\psi_n^0\rangle=
E_n^0\langle \psi_m^0|\psi_n^1\rangle,$$ то есть $$\langle \psi_m^0|
\psi_n^1\rangle=\frac{\langle \psi_m^0|\hat V|\psi_n^0\rangle}{E_n^0-
E_m^0}.$$ Положив $V_{mn}=\langle \psi_m^0|\hat V|\psi_n^0\rangle$,
получаем
\begin{align}
\label{vec_popr1}
\psi_n^1=\sum \limits_{m\ne n}\frac{V_{mn}}{E^0_n-E^0_m}
\psi_m^0.
\end{align}
Найдем вторую поправку к энергии. Выписав в уравнении
Шредингера коэффициенты при $\beta^2$, получаем $$\hat H_0\psi_n^2
+\hat V\psi_n^1=E_n^0\psi_n^2+E_n^1\psi_n^1+E_n^2\psi_n^0.$$ Умножим скалярно
на $\psi_n^0$:
$$\langle \psi_n^0|\hat H_0|\psi_n^2\rangle+\langle \psi_n^0
|\hat V|\psi_n^1\rangle=E_n^0\langle \psi_n^0|\psi_n^2\rangle+E_n^1\langle
\psi_n^0|\psi_n^1\rangle+E_n^2.$$ Из равенств $\hat H_0\psi_n^0=E_n^0\psi_n^0$,
$\langle \psi_n^0|\psi_n^1\rangle=0$ и (\ref{vec_popr1}) получаем
$$E_n^2=\sum \limits_{m\ne n}\frac{|V_{mn}|^2}{E_n^0-E_m^0}.$$ Заметим, что
вторая поправка к энергии основного состояния всегда отрицательна.

Теперь рассмотрим случай вырожденных собственных значений.
\begin{Trm}
Пусть семейство операторов $\hat H_\beta$ удовлетворяет условиям теоремы
\ref{regul_teor_vozm} и пусть $E_0$\т дискретное собственное значение
кратности $m$. Тогда существует $m$ (не обязательно различных) однозначных
функций, аналитических вблизи $\beta=0$: $E^{(1)}(\beta), \; \dots$,
$E^{(m)}(\beta)$ с $E^{(k)}(0)=E_0$ таких, что эти функции являются
собственными значениями $\hat H_\beta$ при $\beta$ вблизи нуля. Более того,
это единственные собственные значения вблизи $E_0$. Существуют аналитические
векторнозначные функции $\psi_1(\beta), \; \dots, \; \psi_m(\beta)$ в
окрестности нуля такие, что $\psi_i(\beta)$\т собственные векторы и
$\langle\psi_i(\beta)|\psi_j(\beta)\rangle=\delta_{ij}$ для всех вещественных
$\beta$.
\end{Trm}
Пусть $\{\psi^0_i\}_{i=1}^m$\т ортонормированная система собственных
векторов оператора $\hat H_0$, соответствующих собственному значению
$E_0$. Тогда векторы $\psi_i(\beta)|_{\beta=0}$ представляются в виде
$$\psi_i(0)=\sum \limits_{j=1}^m C_{ij}\psi^0_j.$$ Умножим (\ref{popravka1})
с $\psi_0=\psi_i(0)$ скалярно на $\psi^0_j$ и получим
\begin{align}
\label{popr_vyr}
\sum \limits_k(V_{jk}-E^1\delta_{jk})C_{ik}=0,
\end{align}
где $V_{jk}=\langle \psi^0_j|\hat V|\psi^0_k\rangle$. Система (\ref{popr_vyr})
имеет нетривиальное решение, если $E^1$\т собственное значение матрицы
$V_{jk}$. Так как эта матрица эрмитова, то собственные значения вещественны
и их число равно $m$, а собственные векторы можно выбрать ортонормированными.

\subsection{Асимптотическая теория возмущений}

Аппарат регулярной теории возмущений не всегда применим, и ряд Релея--
Шредингера может расходиться при всех $\beta\ne 0$. Формальный ряд можно
интерпретировать как асимптотический.
\begin{Def}
Пусть $f$\т функция, определенная на положительной вещественной
полуоси. Будем говорить, что формальный ряд $\sum \limits_{n=0}^\infty
a_nz^n$ асимптотический для $f$ при $z\rightarrow 0+$, если для каждого
$N\in \Z_+$ $$\lim \limits_{z\rightarrow 0+}\frac{f(z)-\sum \limits
_{n=0}^N a_nz^n}{z^N}=0.$$
\end{Def}
Функция по асимптотическому ряду восстанавливается неоднозначно.
Однозначность имеет место при наложении более сильных условий на функцию
и на ряд.
\begin{Def}
Будем говорить, что функция $f(z)$, аналитическая в секторе $\{\beta\cln
0<|z|<B, \, |\arg z|<\frac{\pi}{2}+\ep\}$, удовлетворяет
сильному асимптотическому условию и имеет $\sum a_nz^n$ в качестве сильного
асимптотического ряда, если существуют такие $C$ и $\sigma$, что для всех
$N\in \Z_+$ и всех $z$ в данном секторе $$|f(z)-\sum \limits_{n=0}^N
a_nz^n|\le C\sigma^{N+1}(N+1)!|z|^{N+1}.$$
\end{Def}
\begin{Trm}
Если $\sum a_nz^n$\т сильный асимптотический ряд для двух аналитических
функций $f$ и $g$, то $f=g$.
\end{Trm}
В~\cite[гл.\,XII]{reedsimon}, приведены достаточные условия того, что ряд
Релея--Шредингера является асимптотическим для $E_\beta$ (которое является
единственным собственным значением оператора $\hat H_\beta$ вблизи
$E_0$) и того, что он является сильным асимптотическим рядом (у этих
теорем довольно длинные формулировки). Примером оператора, для которого
$E_\beta$ задается сильным асимптотическим рядом, является ангармонический
осциллятор $-\frac{\hbar^2}{2m}\frac{d^2}{dx^2}+\frac{m\om^2x^2}{2}+
\beta x^4$.

Сильные асимптотические ряды суммируются методом Бореля: рассматривается
функция $$g(z)=\sum \limits_{n=0}^\infty \frac{a_n}{n!}z^n$$ и полагается
$E(\beta)=\int \limits_0^\infty g(x\beta)e^{-x}\, dx$. Точнее, имеет
место следующее утверждение.
\begin{Trm}
Пусть $\sum a_n\beta^n$ есть сильный асимптотический ряд для $E(\beta)$
в секторе $\{\beta\cln 0<|\beta|<B, \; |\arg \beta|\le \frac{\pi}{2}+
\ep\}$. Тогда $g(z)$ аналитична в некотором круге с центром в 0
и аналитически продолжается в область $\{z\cln |\arg z|<\ep\}$. Если
$|\beta|<B$ и $|\arg \beta|<\ep$, то $\int \limits_0^\infty
|g(x\beta)|e^{-x}\, dx<\infty$ и $E(\beta)=\int \limits_0^\infty
g(x\beta)e^{-x}\, dx$.
\end{Trm}

\subsection{Концентрация спектра}

Мы рассматривали возмущенные системы с изолированным собственным значением,
расположенным вблизи от изолированного собственного значения невозмущенной
системы. Здесь мы рассматриваем ситуацию, когда есть изолированное
невозмущенное собственное значение и почленно конечный ряд теории возмущений,
но нет возмущенного собственного значения.

В качестве примера рассмотрим эффект Штарка. Пусть $\hat H_0=-\frac{\hbar
^2}{2\mu}\Delta-\frac{\al}{r}$, $\hat V=\Ec ez$. Можно доказать, что при вещественных $\beta$
оператор $\hat H_0+\beta \hat V$ существенно самосопряжен на $C_0^\infty(\R^3)$ и что $\sigma(\hat
H_0+\beta \hat V) =\R$, то есть спектр является непрерывным. Тем не менее ряд теории возмущений для
энергии основного состояния почленно конечен.

Рассмотрим последовательность $$V_n(r)=\left\{\begin{array}{l} \Ec ez, \; |z|<n, \\ \Ec en, \; z\ge
n, \\ -\Ec en, \; z\le -n.\end{array}\right.$$ Тогда для оператора $\hat H_0+\beta \hat V_n$
выполнены условия теоремы \ref{regul_teor_vozm}, и при некоторых $B^{(n)}$ ряд $\sum a_m^{(n)}
\beta^m$ для энергии основного состояния $E^{(n)}(\beta)$ сходится к $E^{(n)}(\beta)$ при
$|\beta|\le B^{(n)}$. Пусть $\sum a_m\beta^m$\т формальный ряд теории возмущений для энергии
основного состояния $\hat H_0+\beta \hat V$. Тогда $a_m^{(n)}\rightarrow a_m(n\rightarrow \infty)$.
Таким образом, $\sum a_m\beta^m$\т это формальный предел $\sum a_m^{(n)} \beta^m$.

На самом деле в реальном физическом эксперименте поле однородно только в
конечной области, и потенциал лучше приближается функцией $V_n$, а не
$V$. Поэтому наблюдаемый спектр выглядит как дискретный.

На самом деле можно придать смысл ряду теории возмущений в случае
непрерывного спектра как асимптотическому ряду для <<центров сгущения>>
спектра. Введем формальные определения.

Скажем, что последовательность самосопряженных операторов $\hat A_n$
сходится к $\hat A$ в смысле сильной резольвентной сходимости, если для
любого $\lambda\in \Cbb\backslash \R$ резольвенты $R_\lambda(\hat A_n)$
сильно сходятся к $R_\lambda(\hat A)$.
\begin{Def}
\label{def_asimpt}
Пусть $\hat H_n$\т семейство самосопряженных операторов, а $\{P_n(\Omega)\}$\т
семейство спектральных проекторов $\hat H_n$. Будем
говорить, что часть спектра $\hat H_n$, лежащая в $T\subset \R$,
асимптотически попадает в $S_n\subset \R$, если $$s-\lim \limits
_{n\rightarrow \infty}P_n(T\backslash S_n)=0.$$
Когда $\hat H_n\rightarrow \hat H$ в смысле сильной резольвентной
сходимости,будем говорить, что часть спектра $\hat H_n$ в $S_n$ есть
асимптотическая часть спектра $\hat H$ в $T$, если
$$s-\lim \limits_{n\rightarrow \infty}P_n(S_n)=P(T),$$ где $\{P(\Omega)\}$\т
проекторнозначная мера оператора $\hat H$.
\end{Def}
Можно показать, что если $T=(a, \, b)$, $a$, $b$ не принадлежат точечному
спектру $\hat H$ и $S_n\subset T$, то часть спектра $\hat H_n$ в $T$
асимптотически попадает в $S_n$ тогда и только тогда, когда часть спектра
$\hat H_n$, лежащая в $S_n$, асимптотически является частью спектра $\hat
H$ в $T$.

Рассмотрим некоторое состояние $|\psi\rangle$ и спектральные меры $\langle
\psi|P_n(\Omega)|\psi\rangle$. Тогда определение \ref{def_asimpt} означает,
что вероятность попадания на множество $T\backslash S_n$ стремится к 0,
а вероятность попадания на $S_n$\т к $\langle \psi|P(T)|\psi\rangle$,
то есть спектр <<концентрируется>> на $S_n$.
\begin{Def}
Пусть $\hat H_\beta$\т семейство самосопряженных операторов, определенных
при малых вещественных $\beta$, $\hat H_\beta\rightarrow \hat H_0(\beta
\rightarrow 0)$ в сильном резольвентном смысле. Пусть $E_0$\т
изолированное невырожденное собственное значение и $\psi_0$\т
соответствующий нормированный собственный вектор. Семейства векторов
$\psi(\beta)$, $\beta\in \R$, и чисел $E_0+\beta E_1$ называются
соответственно псевдособственным вектором первого порядка и псевдособственным
значением первого порядка, если
\begin{enumerate}
\item $\lim \limits_{\beta\rightarrow 0}\|\psi(\beta)-\psi_0\|=0$,
\item $\lim \limits_{\beta\rightarrow 0} \beta^{-1}\|(\hat H_\beta-
E_0-\beta E_1)\psi(\beta)\|=0$.
\end{enumerate}
\end{Def}
\begin{Trm}
Пусть $\hat H_\beta\rightarrow \hat H_0(\beta\rightarrow 0)$ в сильном
резольвентном смысле и что $\hat H_\beta$ самосопряжен для любого $\beta$.
Пусть $E_0$\т изолированное невырожденное собственное значение $\hat
H_0$ и $I$\т такой интервал, что $\ol I\cap \sigma(\hat H_0)
=\{E_0\}$. Тогда для того, чтобы существовала функция $f(\beta)\in
o(\beta)(\beta\rightarrow 0)$ такая, что часть спектра $\hat H_\beta$,
лежащая в $I$, асимптотически попадает в $$I_\beta\stackrel{def}{=}
(E_0+\beta E_1-f(\beta), \; E_0+\beta E_1+f(\beta)),$$ необходимо и достаточно,
чтобы $E_0+\beta E_1$ было псевдособственным значением первого порядка
для $\hat H_\beta$.
\end{Trm}
Следующая теорема дает достаточное условие для концентрации спектра на
$I_\beta$.
\begin{Trm}
Пусть самосопряженные операторы $\hat H_\beta$ заданы для каждого $\beta$
из некоторой окрестности $N$ нуля в $\R$. Пусть существует такой
симметрический оператор $\hat V$, что
\begin{enumerate}
\item $\hat H_0$ существенно самосопряжен на $D(\hat H_0)\cap D(\hat V)$;
\item если $\psi\in D(\hat H_0)\cap D(\hat V)$, то при любом $\beta\in N$
имеем $\psi\in D(\hat H_\beta)$ и $\hat H_\beta\psi=\hat H_0\psi+\beta
\hat V\psi$;
\item $E_0$\т изолированное собственное значение $\hat H_0$ с кратностью
1, и соответствующий собственный вектор принадлежит $D(\hat V)$.
\end{enumerate}
Пусть $I$\т такой открытый интервал, что $\sigma(\hat H_0)\cap
\ol I=\{E_0\}$, и пусть $E_1=\langle \psi_0|\hat V|\psi_0\rangle$\т
коэффициент Релея--Шредингера первого порядка для возмущения
собственного значения $E_0$. Тогда существует функция $f(\beta)\in o(\beta)$
при $\beta\rightarrow 0$ такая, что часть спектра $\hat H_0+\beta \hat V$,
лежащая в $I$, асимптотически попадает в $(E_0+\beta E_1-f(\beta), \,
E_0+\beta E_1+f(\beta))$.
\end{Trm}
В качестве примера рассмотрим эффект Штарка. Пусть $\hat H_0=-\frac{\hbar^2}
{2\mu}\Delta-\frac{\al}{r}$, $\hat V=\Ec ez$. Можно доказать, что выполнены условия предыдущей
теоремы. Пусть $|\psi_0\rangle$\т основное состояние для $\hat H_0$. Так как $E^1=\langle
\psi_0|\hat V| \psi_0\rangle=0$, то часть спектра $\hat H_0+\beta \hat V$, находящаяся вблизи от
$E_0$, концентрируется в $(E_0-\lambda \beta, \, E_0+\lambda \beta)$ при $\beta\rightarrow 0$ для
любого $\lambda>0$. Можно также доказать, что все коэффициенты Релея--Шредингера конечны. Более
того, для любого $n$ можно найти функцию $f_n(\beta)$ такую, что $|\beta|^{-n}
f_n(\beta)\rightarrow 0\, (\beta\rightarrow 0)$ и часть спектра $\hat H_0 +\beta\hat V$, лежащая
вблизи $E_0$, концентрировалась в $(\sum \limits _{m=0}^n E_m\beta^m-f_n(\beta), \, \sum
\limits_{m=0}^n E_m\beta^m+f_n (\beta))$ при $\beta\rightarrow 0$.

Кроме обобщения на порядок $n$, теорема может применяться к уровням конечной кратности вырождения.
Например, в рассмотренном примере второе собственное значение четырехкратно вырождено ($l=0$, $m=0$
и $l=1$, $m=\pm 1$, $0$) и расщепляется в первом порядке на одно двукратное псевдособственное
значение и два однократных псевдособственных значения. В самом деле, $\hat H_0+\beta \hat V$
симметричен относительно поворотов вокруг оси $z$, и он оставляет инвариантными подпространства
$\{f(r, \, \theta)e^{im\varphi}\cln f\in L_2\}$. Вычислив матричные элементы $V_{jk}$, получаем,
что поправка к энергии состояний с $m=\pm 1$ равна нулю. Рассмотрим состояния с $l=0$, $m=0$ и
$l=1$, $m=0$. Нормированные волновые функции этих состояний равны
$$\psi_{200}=\frac{1}{\sqrt{2\pi}}\frac{1}{4r_B^{3/2}} \left(2-\frac{r}{r_B}\right)e^{-r/2r_B},$$
$$\psi_{210}=\frac{1}{\sqrt{2\pi}} \frac{1}{4r_B^{3/2}}e^{-r/2r_B}\frac{r}{r_B}\cos \theta.$$
Матрица $V_{jk}$ имеет вид $$V_{jk}=-3e\Ec r_B\begin{pmatrix}0 & 1 \\ 1 & 0\end{pmatrix},$$ а ее
собственные значения равны $\pm 3e\Ec r_B$. Вычислив коэффициенты $C_{\al}$ для каждого из
собственных значений, находим, что суперпозициям $$\psi_{\pm}=\frac{1}{\sqrt{2}}(\psi_{200}\pm
\psi_{210})$$ соответствуют поправки к энергии $$E_{\pm}^1=\pm 3e\Ec r_B.$$

\subsection{Квантовые переходы}

Применим метод возмущений к нестационарному уравнению Шредингера. Будем
считать, что $\hat H_0$ не зависит от времени, а возмущение $\beta\hat V$
зависит. Сначала предположим, что спектр оператора $\hat H_0$ чисто
дискретный, а решение уравнения
\begin{align}
\label{9shre_t}
i\hbar \frac{\partial \psi}{\partial t}=(\hat H_0+\beta \hat V)\psi
\end{align}
принадлежит $\Hc$. Значит, $\psi(t)$ можно представить в виде
\begin{align}
\label{9psi_decomp}
\psi=\sum \limits_n C_n(t)\psi_n^0e^{-\frac{iE^0_n}{\hbar}t},
\end{align}
где $\{\psi^0_n\}$\т полная ортонормированная система собственных
векторов оператора $\hat H_0$. Подставляя (\ref{9psi_decomp}) в
(\ref{9shre_t}), учитывая соотношения $\hat H_0\psi^0_n=E^0_n\psi^0_n$
и проектируя на $\langle \psi^0_k|$, получаем для коэффициентов разложения
уравнение
\begin{align}
\label{9ck_eq}
\dot C_k=\frac{1}{i\hbar}\sum \limits_n C_n(t)\beta V_{kn}(t)e^{-i\om_{nk}t},
\end{align}
где $V_{kn}(t)=\langle \psi^0_k|\hat V(t)|\psi^0_n\rangle$, а величины
\begin{align}
\label{omegank}
\om_{nk}=\frac{E^0_n-E^0_k}{\hbar}
\end{align}
являются частотами переходов. Будем решать систему (\ref{9ck_eq}), разлагая
$C_k$ в формальный ряд по степеням $\beta$: $$C_k=C^0_k+\beta C^1_k+\dots .$$
Подставляем в (\ref{9ck_eq}):
$$\dot C^0_k+\beta \dot C^1_k+\dots=\frac{1}{i\hbar}\sum \limits_n
(C^0_n+\beta C^1_n+\dots)\beta V_{kn}(t)e^{-i\om_{nk}t}.$$ Выделяем
слагаемые первого порядка малости по $\beta$ и получаем
$$\dot C^1_k=\frac{1}{i\hbar}\sum \limits_n C_n^0 V_{kn}(t)e^{-i\om_{nk}
t},$$ откуда $$C^1_k(t)=\frac{1}{i\hbar}\int \limits_0^t \sum \limits_n
C^0_nV_{kn}(t')e^{-i\om_{nk}t'}\, dt'$$ (предполагается, что при $t=0$
система находится в невозмущенном состоянии $C_k(0)=C^0_k(0)$). Пусть
начальное состояние является одним из стационарных состояний, то есть
$C^0_k=\delta_{kn}$. Тогда
\begin{align}
\label{9ck1}
C^1_k(t)=\frac{1}{i\hbar}\int \limits_0^t V_{kn}(t')e^{-i\om_{nk}t'}
\, dt'.
\end{align}
Теперь рассмотрим общий случай. Пусть $\Hc_+\subset \Hc \subset
\Hc_-$\т оснащение гильбертова пространства, $\{\psi_E(\cdot)\}
\subset \Hc_-$\т полная система обобщенных собственных векторов для
оператора $\hat H_0$. Предположим, что для любого $t$ выполнено $\psi(t)
\in \Hc_-$ и выполнено равенство $$i\hbar \frac{d}{dt}\langle \psi
|\varphi\rangle=\langle \psi|(\hat H_0+\beta \hat V(t))\varphi\rangle,$$
где $\varphi$, $(\hat H_0+\beta \hat V)\varphi\in \Hc_+$ для малых
$\beta$. Обозначим через $F$ оператор преобразования Фурье, построенный по
спектральному разложению $\hat H_0$. Пусть $F(\psi(t))(E)=C_E(t)e^{-\frac
{iEt}{\hbar}}$. Тогда из равенств $$i\hbar\frac{d}{dt}\langle F\psi, \,
F\varphi\rangle=\langle F(\psi), \, F((\hat H_0+\beta \hat V)\varphi)
\rangle$$ и $$F(\hat H_0\varphi)(E)=EF(\varphi)(E)$$ следует, что $$\langle
\dot C_E(t)e^{\frac{-iEt}{\hbar}}, \, F(\varphi)\rangle=\frac{\beta}{i\hbar}
\langle F(\psi), \, F(\hat V\varphi)\rangle.$$ Определим следующие обобщенные
функции: $$\int \limits_{\sigma(\hat H_0)\times \sigma (\hat H_0)}
V_{EE'}F(\varphi_1)^*(E')F(\varphi_2)(E)\, d\lambda(E')\, d\lambda(E)=
\langle \varphi_1|\hat V|\varphi_2\rangle,$$ $$\langle \int \limits
_{\sigma(\hat H_0)}V_{EE'}F(\psi)(E')\, d\lambda(E'), \, F(\varphi)(E)\rangle=
\langle F(\psi)(E'), \, \langle V_{EE'}, \, F(\varphi)(E)\rangle \rangle=
\langle F(\psi), \, F(\hat V\varphi)\rangle,$$ где $\varphi_1$, $\varphi_2
\in \Hc_+$ таковы, что $\langle \varphi_1|\hat V|\varphi_2\rangle<
\infty$, $\varphi\in \Hc_+$ и $\hat V\varphi\in \Hc_+$,
$\psi \in \Hc_-$. Значит,
\begin{align}
\label{9svertka}
\dot C_E=\frac{\beta}{i\hbar}\int \limits_{\sigma(\hat H_0)}V_{EE'}
C_{E'}(t)e^{-\frac{i(E'-E)t}{\hbar}}\, d\lambda(E').
\end{align}
Частоты переходов равны $\om_{E'E}=\frac{E'-E}{\hbar}$.
Пусть $\psi=\psi^0+\beta \psi^1+\beta^2\psi^2+\dots$ (это асимптотический
ряд из векторов в $\Hc_-$). Тогда $$C_E=C_E^0+\beta C_E^1+\beta^2C_E^2
+\dots$$ (асимптотический ряд в $F(\Hc_-)$). Подставляем этот ряд в
(\ref{9svertka}), выделяем коэффициенты при $\beta$ и получаем $$C^1_E(t)=
\frac{1}{i\hbar}\int \limits_0^t \int \limits_{\sigma(\hat H_0)}
C^0_{E'}V_{EE'}e^{-i\om_{E'E}t'}\, d\lambda(E')\, dt'.$$ Если начальным
состоянием является стационарное состояние $\psi^0_{E'}$, то
\begin{align}
\label{9ce1}
C^1_E(t)=\frac{1}{i\hbar}\int \limits_0^t V_{EE'}(t')e^{-i\om_{E'E}t}
\, dt'.
\end{align}
Соотношения (\ref{9ck1}) и (\ref{9ce1}) показывают, что к моменту $t$
система может находиться в состоянии $|\psi^0_k\rangle$ ($|\psi^0_E
\rangle$). Таким образом, нестационарная теория возмущений приводит к
представлению о квантовых переходах между состояниями невозмущенного
спектра под действием возмущения.

Рассмотрим предел выражения (\ref{9ck1}) при больших $t$. Пусть
$\hat V(t)=\hat W\cos \om t$, где $\hat W$\т некоторый оператор,
не зависящий от времени. Тогда в результате интегрирования по времени в
(\ref{9ck1}) получаем
\begin{align}
\label{9cos}
C^1_k=\frac{W_{kn}}{2\hbar}\left[\frac{e^{i(\om-\om_{nk})t}-1}
{\om_{nk}-\om}-\frac{e^{i(\om+\om_{nk})t}-1}{\om_{nk}+
\om}\right].
\end{align}
Из (\ref{omegank}) видно, что наиболее существенные переходы будут
происходить в состояниях с энергиями $E^0_k=E^0_n\pm \hbar \om$
(если эти состояния присутствуют в спектре $\hat H_0$). Если $\om=
\om_{nk}$, то при больших $t$ первое слагаемое в (\ref{9cos})
доминирует, и $$C^1_k(t)\sim -\frac{i}{2\hbar}W_{kn}t.$$

\textbf{Замечание.} Поправка $C^1_k(t)$ будет малой, только если коэффициенты
$W_{kn}$ малы.

Вероятность того, что в момент $t$ система будет находиться в состоянии
$|\psi^0_k\rangle$, можно интерпретировать как вероятность перехода из
$|\psi^0_n\rangle$ в $|\psi^0_k\rangle$. Эта величина равна $|C^1_k|^2$.
Скорость перехода определяется формулой $$w_{n\rightarrow k}\stackrel{def}
{=}\frac{d}{dt}|C^1_k|^2.$$ В точном резонансе $w_{n\rightarrow k}=
\frac{|W_{nk}|^2}{2\hbar^2}t$, то есть скорость перехода линейно растет со
временем.

Теперь рассмотрим случай непрерывного спектра. Тогда, если коэффициенты
$C_E(t)$ являются регулярными функциями, можно определить обобщенную
функцию $$\langle w_{E'\rightarrow E}, \, \varphi(E)\rangle=\lim \limits
_{t\rightarrow \infty}\frac{d}{dt}\int \limits_{\sigma(\hat H_0)}
|C^1(E)|^2\varphi(E)\, d\lambda(E).$$ Если в окрестности точки $E$
мера $d\lambda(E)$ равна $dE$, то это можно записать в виде
дифференциальной вероятности $$dw_{E'\rightarrow E}=\lim_{t\rightarrow
\infty}\frac{d}{dt}|C^1(E)|^2\, dE.$$ Пусть $E'=E+\hbar\om$, $\om\ne 0$.
В окрестности этой точки $$|C^1_E|^2=\frac{|W_{EE'}|^2}{\hbar^2(\om_{E'E}
-\om)^2}\sin^2\frac{(\om-\om_{E'E})t}{2},$$ поэтому
$$\frac{d}{dt}|C^1_E|^2=\frac{W^2_{EE'}}{2\hbar^2}\frac{\sin (\om-
\om_{E'E})t}{\om-\om_{E'E}}.$$ Так как в пространстве обобщенных
функций $\frac{1}{\pi}\frac{\sin tx}{x}\rightarrow \delta(x)(t\rightarrow
\infty)$, то $$dw_{E'\rightarrow E}=\frac{\pi}{2\hbar^2}|W_{EE'}|^2\delta
\left(\frac{E'-E}{\hbar}-\om\right)\, dE=\frac{\pi}{2\hbar}|W_{EE'}|^2
\delta(E'-E-\hbar\om)\, dE.$$ Если $\om=0$, то надо учитывать оба
слагаемых в выражении для $C^1_E$, поэтому получаем значение, в 4 раза
большее: $$dw_{E'\rightarrow E}=\frac{2\pi}{\hbar}|W_{EE'}|^2\delta(E'-E)\,
dE.$$

\subsection{Рассеяние в борновском приближении}

Пусть $\psi_{\vec k}$\т решение уравнения Липпмана--Швингера (\ref{lippman}).
Положим $\vec k'=k\frac{\vec x}{x}$, $$T(\vec p, \, \vec p')=\frac{2\mu}
{\hbar^2}\int e^{-i\vec k'\vec y}V(\vec y)\psi_{\vec k}(\vec y)\, d^3y.$$
Тогда, если выполнено условие $$\int \limits_{\R^3}\frac{V^2(x)}{(1+|x|)
^{1-\ep}}<\infty,$$ то $$\psi_{\vec k}(\vec r)= e^{i\vec k\vec r}
-\frac{\mu}{2\pi\hbar^2}\frac{e^{ikr}}{r}T(\vec k, \, \vec k')+o\left(\frac
{1}{r}\right)$$ (см.~\cite[гл.\,XI]{reedsimon} или~\cite{bsh}). Так как $\psi_{\vec k}$
удовлетворяет уравнению Липпмана--Швингера, то с помощью итераций можно
построить формальные ряды для $\psi_{\vec k}$ и тем самым для $T$:
$$T(\vec k, \, \vec k')=\sum \limits_{n=0}^\infty T_n(\vec k, \, \vec k'),$$
где $$T_0(\vec k, \, \vec k')=\int e^{i(\vec k-\vec k')\vec r}V(\vec r)\,
d^3r,$$ $$T_n(\vec k, \, \vec k')=\frac{(-1)^n\mu^{2n}}{(2\pi \hbar^2)^n}\int
e^{-i\vec k'\vec x_0}V(\vec x_0)\frac{e^{ik|\vec x_0-\vec x_1|}}{|\vec x_0-
\vec x_1|}V(\vec x_1)\dots V(\vec x_{n-1})\frac{e^{i\vec k|\vec x_{n-1}-\vec
x_n|}}{|\vec x_{n-1}-\vec x_n|}V(\vec x_n)\, d^3\vec x_0\dots d^3\vec x_n.$$
Этот ряд называется рядом Борна. Выразив дифференциальное сечение рассеяния
через амплитуду рассеяния и вместо $T$ подставив $T_0$, получаем сечение
рассеяния в борновском приближении
$$d\sigma=|f(\vec k, \, \vec k')|^2\, d\Omega\approx\left(\frac{\mu}{2\pi
\hbar^2}\right)^2\left|\int e^{i(\vec k-\vec k')\vec r}V(\vec r)\,
d^3\vec r\right|^2\, d\Omega.$$
Пусть начальное состояние имеет вид плоской волны, отвечающей импульсу
$\vec p$ падающей частицы $$\psi_{\vec p}=\frac{1}{(2\pi \hbar)^{3/2}}
e^{i\vec p\vec r/\hbar},$$ а конечное\т такой же вид, но для импульса
$\vec p'$ $$\psi_{\vec p'}=\frac{1}{(2\pi \hbar)^{3/2}}e^{i\vec p'\vec r/
\hbar}.$$ Потенциал считаем постоянным, то есть в формулах предыдущего раздела
полагаем $\om=0$. Так же, как в предыдущем случае, получаем
\begin{align}
\label{9wpp}
dw_{\vec p'\rightarrow \vec p}=\frac{2\pi}{\hbar}|V_{\vec p'\vec p}|^2
\delta\left(\frac{p^2}{2\mu}-\frac{p'^2}{2\mu}\right)d^3\vec p',
\end{align}
где $$V_{\vec p'\vec p}=\frac{1}{(2\pi\hbar)^3}\int e^{i(\vec p-\vec p')
\vec r/\hbar}V(\vec r)\, d^3\vec r$$ (для достаточно быстро убывающих
потенциалов это регулярная функция $\vec p$ и $\vec p'$). Покажем, что
дифференциальное сечение рассеяния равно отношению скорости перехода
(проинтегрированной по $p'$) к $|\vec j|$, где $$\vec j=\frac{\hbar}
{2\pi i}(\psi^*_{\vec p}\bigtriangledown \psi_{\vec p}-\psi_{\vec p}
\bigtriangledown \psi^*_{\vec p})=\frac{\vec p}{\mu}\frac{1}{(2\pi
\hbar)^3}.$$ Положим $\vec q=\frac{\vec p-\vec p'}{\hbar}$,
$$V_{\vec q}=(2\pi \hbar)^3V_{\vec p'\vec p}=\int e^{i\vec q\vec r}
V(\vec r)\, d^3\vec r.$$ Далее перейдем к сферическим координатам в импульсном
пространстве и заменим $d^3\vec p'$ на $p'^2\, dp'\, d\Omega'=\frac12
p'\, d(p')^2\, d\Omega'$. Проинтегрируем (\ref{9wpp}) по $d(p')^2$:
$$\int \limits_0^\infty \frac{2\pi}{\hbar}|V_{\vec p'\vec p}|^2\delta
\left(\frac{p^2}{2\mu}-\frac{p'^2}{2\mu}\right)\frac12 p'\, d(p')^2=
\frac{2\pi}{\hbar}|V_{\vec p'\vec p}|^22\mu \frac12 p=\frac{2\pi}{\hbar}
|V_{\vec p'\vec p}|^2\mu p,$$ откуда $$\frac{\frac{2\pi}{\hbar}|V_{\vec
p'\vec p}|^2\mu p}{\frac{p}{\mu(2\pi\hbar)^3}}\, d\Omega'=|V_{\vec p'
\vec p}|^2\mu^2(2\pi\hbar)^3\frac{2\pi}{\hbar}\, d\Omega'=$$ $$=\mu^2
\frac{1}{(2\pi \hbar)^3}\frac{2\pi}{\hbar}|V_{\vec q}|^2\, d\Omega'=
\left(\frac{\mu}{2\pi\hbar^2}\right)^2|V_{\vec q}|^2\, d\Omega'=d\sigma.$$
Если потенциал сферически симметричен, то можно разложить $e^{i\vec q
\vec r}$ по шаровым функциям, выполнить интегрирование по углам и
получить для фаз рассеяния выражение в борновском приближении
$$\delta_l=-\frac{\pi \mu}{\hbar^2}\int \limits_0^\infty V(r)J_{l+1/2}
(kr)r\, dr,$$ где $k=p/\hbar$, $\delta_l\ll 1$.

\section{Спин}

Элементарные частицы могут обладать собственным моментом количества
движения (спином). С точки зрения квантовой теории поля частица
представляет собой элементарные возбуждения релятивистских квантовых
полей. Релятивистские квантовые поля могут быть классифицированы как
неприводимые унитарные представления группы Пуанкаре (которая получается
из группы Лоренца $SO(1, \, 3)$ и сдвигов). В~\cite[гл.\,17]{barut}, описываются
эти представления. Они задаются числом $m$ (массой) и неприводимым
представлением некоторой подгруппы. При $m>0$ эта подгруппа совпадает
с $SO(3)$, и ее представления задаются старшим весом $j=0$, $1/2$, $1\dots$
(размерность пространства представления равна $2j+1$). Поля, соответствующие
$j=0(1, \, 2)$ называются скалярными (векторными, тензорными); поля
полуцелого спина называются спинорными.

\subsection{Спин в нерелятивистской теории}

В нерелятивистской теории спин определяется как старший вес неприводимого
представления группы $SO(3)$ (в единицах $\hbar$). В силу компактности
$SO(3)$, это представление конечномерно и может быть сделано унитарным
относительно некоторого скалярного произведения в пространстве представления
(см.~\cite[гл.\,7]{barut}). По представлению $SO(3)$ строится представление ее
алгебры Ли $so(3)$, при этом ее генераторы $X_j$, ($j=1$, 2, 3),
удовлетворяющие коммутационным соотношениям $[X_i, \, X_j]=
\ep_{ijk}X_k$, переходят в операторы $-\frac{i}{\hbar}S_j$.
Оператор $\vec S=(S_1, \, S_2, \, S_3)$ называется оператором спина.
Квадрат оператора спина $\vec S^2=S_1^2+S_2^2+S_3^3$ коммутирует со
всеми $S_j$. По лемме Шура, $\vec S^2$ пропорционален единичному оператору.
Оператор $S_3$ симметричен, поэтому он диагонализуем. Дальше с помощью
тех же рассуждений, которые использовались при нахождении собственных
значений операторов $\hat L^2$ и $\hat L_z$, получаем, что $S^2=
\hbar^2s(s+1)I$, а собственные значения $S_3$ равны $-\hbar s, \; \dots, \;
\hbar s$, где $s$\т неотрицательное целое или полуцелое число.
Спин, соответствующий этому представлению, равен $\hbar s$.

Пусть задано значение $s$. Тогда пространство состояний по определению
представляется в виде множества функций $\psi(x, \, y, \, z, \, \sigma)$,
где $\sigma=-s, \, -s+1, \, \dots, \, s-1, \, s$. По-другому это пространство
можно представить в виде пространства векторов
$$\begin{pmatrix}\psi_{-s}(x, \, y, \, z)\\ \dots \\ \psi_s(x, \, y, \, z)
\end{pmatrix}, \; \psi_{\sigma}\in L_2(\R^3), \; \sigma=-s, \, \dots, \, s.$$
Пусть $s=1/2$ (примеры частиц со спином $1/2$\т это лептоны, в частности,
электрон, а также кварки). В пространстве $\Cbb^2$ можно ввести
двухкомпонентные векторы\т нормированные спиноры
\begin{align}
\label{spinor}
\chi=\begin{pmatrix}\chi_1 \\ \chi_2\end{pmatrix}, \; \chi^+\chi=
|\chi_1|^2+|\chi_2|^2=1,
\end{align}
где $\chi^+=(\chi_1^*, \, \chi_2^*)$. Так как оператор $\vec S$
самосопряжен, то операторы проекций спина в $\Cbb^2$ будут эрмитовыми
матрицами. Рассмотрим представление, в котором оператор $S_z$ диагонален.
Так как его собственные значения равны $\pm \hbar s=\pm \frac{\hbar}{2}$,
то $$S_z=\frac{\hbar}{2}\begin{pmatrix} 1 & 0 \\ 0 & -1\end{pmatrix}
=: \frac{\hbar}{2}\sigma_z.$$ Оператор $\vec S$ имеет вид $\vec S=
\frac{\hbar}{2}\vec \sigma$, где $\vec \sigma=(\sigma_x, \, \sigma_y, \,
\sigma_z)$, $[\sigma_j, \, \sigma_k]=2i\ep_{jkl}\sigma_l$.
Из этих соотношений и вида матрицы $\sigma_z$ получаем, что с точностью
до умножения на число, по модулю равное 1, $$\sigma_x=\begin{pmatrix}
0 & 1 \\ 1 & 0\end{pmatrix}, \; \sigma_y=\begin{pmatrix} 0 & -i \\ i
& 0\end{pmatrix}.$$ Матрицы $\sigma_x$, $\sigma_y$, $\sigma_z$ называются
матрицами Паули. Если их умножить на $i$, то получится базис алгебры
$su(2)$.

В этом представлении векторы состояний изображаются линейными комбинациями
спиноров $$\chi^{\uparrow}=\begin{pmatrix} 1 \\ 0 \end{pmatrix}, \;
\chi^{\downarrow}=\begin{pmatrix} 0 \\ 1 \end{pmatrix},$$ являющихся
собственными векторами $\sigma_z$: $\sigma_z\chi^{\uparrow}=\chi^{\uparrow}$,
$\sigma_z\chi^{\downarrow}=-\chi^{\downarrow}$.

Построим состояния, отвечающие ориентации спина параллельно направлению
$$\vec n=(\sin \theta \cos \varphi, \, \sin \theta \sin \varphi, \, \cos \theta).$$
Соответствующие спиноры являются собственными функциями
матрицы
\begin{align}
\label{matrix_sp_n}
\vec \sigma \vec n=\begin{pmatrix} \cos \theta & \sin \theta
e^{-i\varphi} \\ \sin \theta e^{i\varphi} & -\cos \theta\end{pmatrix},
\; (\vec \sigma \vec n)\chi_{\vec n}^{\uparrow \downarrow}=\pm \chi
_{\vec n}^{\uparrow \downarrow}.
\end{align}
Нормированные решения имеют вид
\begin{align}
\label{chi_n}
\chi_{\vec n}^{\uparrow}=\begin{pmatrix}\cos \frac{\theta}{2}e^{-i\varphi/2} \\
\sin \frac{\theta}{2}e^{i\varphi/2}\end{pmatrix}, \; \chi_{\vec n}
^{\downarrow}=\begin{pmatrix}-\sin \frac{\theta}{2}e^{-i\varphi/2} \\ \cos
\frac{\theta}{2}e^{i\varphi/2}\end{pmatrix}.
\end{align}
Вероятность того, что в состоянии $\chi_{\vec n}^{\uparrow}$ проекция
спина на ось $z$ имеет значение $\hbar/2$, равна $|(\chi^{\uparrow}, \,
\chi_{\vec n}^{\uparrow})|^2=\sin^2\theta/2$, а вероятность значения
$-\hbar/2$ равна $\cos^2\theta/2$.

Для состояний вида (\ref{spinor}) вероятности того, что проекции спина
на ось $z$ равны $\hbar/2$ и $-\hbar/2$ равны $|\chi_1|^2$ и $|\chi_2|^2$
соответственно. Среднее значение спина в состоянии $\chi_{\vec n}^{\uparrow}$
равно $$\langle \vec S\rangle_{\chi_{\vec n}^{\uparrow}}=\frac{\hbar}{2}
\chi_{\vec n}^{\uparrow+}\vec \sigma\chi_{\vec n}^{\uparrow}=
\frac{\hbar}{2}\vec n.$$

\subsection{Уравнение Паули}

В классической электродинамике заряженная частица, обладающая орбитальным
моментом количества движения $\vec L$, во внешнем магнитном поле $\vec B$
приобретает магнитный момент $$\vec \mu_L=g_L\vec L, \; g_L=\frac{e}
{2\mu c}.$$ Система, имеющая магнитный момент, в слабом однородном
магнитном поле $\vec B$ имеет потенциальную энергию $$U=-\vec \mu_L\vec B.$$
В самом деле, разложим гамильтониан заряда в поле с вектор-потенциалом
$\vec A=\frac12 [\vec B\times \vec r]$ по степеням $\vec B$:
$$H=\frac{\left(\vec p-\frac{e}{c}\vec A\right)^2}{2\mu}=\frac{\vec p^2}
{2\mu}-\frac{e}{\mu c}(\vec A\vec p)+\frac{e^2}{2\mu c^2}\vec A^2.$$
Пренебрегая слагаемым второго порядка малости, получаем $$U=-\frac{e}
{2\mu c}[\vec B\times \vec r]\vec p=-\frac{e}{2\mu c}[\vec r\times \vec p]
\vec B=-\frac{e}{2\mu c}\vec B\vec L.$$ Оператор $\vec S$ также порождает
магнитный момент $\vec \mu_s$, при этом $$\vec \mu_s=g_s\vec S, \; g_s=
\frac{e}{\mu c}.$$ Это обосновывается в релятивистской теории поля спина 1/2,
основанной на уравнении Дирака. В нерелятивистском пределе из уравнения
Дирака получается уравнение Паули $$i\hbar \frac{\partial \psi}{\partial t}
=\left(\hat H_SI-\frac{e\hbar}{2\mu c}\vec \sigma \vec B\right)\psi,$$
где $$\psi=\begin{pmatrix} \psi_1(\vec r, \, t)\\ \psi_2(\vec r, \, t)
\end{pmatrix}, \; \hat H_S=\frac{\left(\vec p-\frac{e}{c}\vec A\right)^2}
{2\mu}+e\varphi$$\т шредингеровский гамильтониан, $$\vec \sigma \vec B=
\begin{pmatrix} B_z & B_x-iB_y \\ B_x+iB_y & -B_z\end{pmatrix}.$$ Величина
$\frac{e\hbar}{2\mu c}$ называется магнетоном Бора.

Уравнение Паули, вообще говоря, не допускает разделения переменных.
Разделение возможно, если поле $\vec B$ однородно (зависит только от
времени). В самом деле, рассмотрим два линейно независимых вектора
$\vec \chi_1$ и $\vec \chi_2$, являющиеся решениями уравнения
\begin{align}
\label{pauli_chi}
i\hbar \frac{\partial \vec \chi_j}{\partial t}=-\frac{e\hbar}{2\mu c}
(\vec \sigma \vec B)\vec \chi_j.
\end{align}
Для любого $t$ решение уравнения Паули имеет вид $\varphi_1(\vec r, \, t)
\chi_1(t)+\varphi_2(\vec r, \, t)\chi_2(t)$. Подставив его в уравнение и
воспользовавшись линейной независимостью $\chi_j(t)$, получаем
$$i\hbar \frac{\partial \varphi_j}{\partial t}=\hat H_S\varphi_j.$$
Рассмотрим случай постоянного однородного магнитного поля. Можно считать,
что $\vec B$ параллельно оси $z$. Тогда решение (\ref{pauli_chi}) имеет вид
$$\chi(t)=e^{i\frac{\om_Bt}{2}\sigma_z}\chi(0),$$ где $\om_B=
\frac{eB}{\mu c}$. Возьмем в качестве начального состояния функцию
$\chi_{\vec n}^{\uparrow}$, задаваемую соотношением (\ref{chi_n}). Так как
$(i\sigma_z)^2=-I$, то $$e^{i\al\sigma_z}=I\cos \al+i\sigma_z
\sin \al.$$ Значит, $$\chi(t)=\begin{pmatrix} \cos \theta/2e^{-i
(\varphi-\om_Bt)/2} \\ \sin \theta/2e^{i(\varphi-\om_Bt)/2}
\end{pmatrix}.$$ Аналогично строится $\chi(t)$ с начальным условием $\chi
_{\vec n}^{\downarrow}$. Из формул (\ref{matrix_sp_n}) и (\ref{chi_n})
следует, что оператор спина прецессирует с частотой $\om_B$ вокруг
направления поля.

Остановимся на некоторых других свойствах матриц Паули. Для них выполнены
антикоммутационные соотношения $$\sigma_i\sigma_j+\sigma_j\sigma_i=
2\delta_{ij},$$ то есть матрицы Паули образуют трехмерную алгебру
Клиффорда. Комбинируя с коммутатором $$[\sigma_i, \, \sigma_k]=
2i\ep_{ijk}\sigma_k,$$ находим общее выражение для произведения
$$\sigma_i\sigma_j=\delta_{ij}+i\ep_{ijk}\sigma_k.$$ Отсюда
следует, что $$(\vec \sigma \vec a)(\vec \sigma \vec b)=\vec a\vec b I+
i[\vec a\times \vec b]\vec \sigma.$$

\subsection{Электрон в центральном поле}

Сначала займемся классификацией состояний с различными значениями
орбитального и спинового моментов. Если часть гамильтониана, отвечающая
за эволюцию спина, сильно коммутирует с $\hat H_S$, то можно рассматривать
состояния, представляющиеся в виде произведения скалярной и
двухкомпонентной функций.

Можно построить другую систему базисных функций, рассматривая определенные
значения оператора полного момента $$\vec J=\vec L+\vec S,$$ где $\vec L$\т
оператор орбитального момента, умноженный на единичную матрицу. Возьмем
следующие три коммутирующих оператора: $$\vec J^2=(\vec L+\vec S)^2, \;
J_z=L_z+S_z, \; \vec L^2.$$ Так как оператор $\vec S$ ограничен, то эти
операторы сильно коммутируют в силу теорем \ref{trm_nelson} и
\ref{vust}. Будем искать их общие собственные функции.
Компоненты полного момента образуют алгебру $su(2)$: $$[J_i, \, J_j]
=i\hbar \ep_{ijk}J_k,$$ откуда следует, что $\vec J^2$ имеет
собственные значения $\hbar^2j(j+1)$, где $j$\т целое или полуцелое
число, а $J_z$ имеет собственные значения $m_j=-j, \; -j+1, \; \dots, \;
j-1, \; j$. Так как оператор $J_z$ представляется в виде диагональной
матрицы $$J_z=\hbar \begin{pmatrix} -i\partial_\varphi+\frac12 & 0 \\
0 & -i\partial_\varphi-\frac12\end{pmatrix},$$ то искомые общие собственные
функции можно искать в виде $$\chi=\begin{pmatrix} A(\theta)e^{i(m_j-1/2)
\varphi} \\ B(\theta)e^{i(m_j+1/2)\varphi}\end{pmatrix},$$ при этом
$J_z\chi=\hbar m_j\chi$.

Оператор квадрата полного момента имеет вид матрицы $$\vec J^2=\begin
{pmatrix} \vec L^2+3\hbar^2/4+\hbar L_z & \hbar L_- \\ \hbar L_+ &
\vec L^2+3\hbar^2/4-\hbar L_z\end{pmatrix},$$ где $L_{\pm}=L_x\pm
iL_y$. Так как $L_{\pm}Y_{lm}\sim Y_{l, \, m\pm 1}$ и $\|Y_{l\tilde m}\|
=1$ для всех $\tilde m$, то, вычислив $\|L_{\pm}Y_{lm}\|^2$, получаем
$$L_+Y_{lm_j}=\hbar \sqrt{(l+m_j+1)(l-m_j)}Y_{l, \, m_j+1},$$ $$L_-
Y_{lm_j}=\hbar \sqrt{(l+m_j)(l-m_j+1)}Y_{l, \, m_j-1}.$$ Кроме того,
$Y_{lm_j}\sim e^{im_j\varphi}$. Значит, будем искать решения уравнения
$\vec J^2\chi=\hbar^2j(j+1)\chi$ в виде $$\chi=\begin{pmatrix} AY_{l, \,
m_j-1/2} \\ BY_{l, \, m_j-1/2}\end{pmatrix},$$ где $A$, $B$\т
постоянные коэффициенты. Подставив $\chi$ в уравнение $\vec J^2\chi
=\hbar^2 j(j+1)\chi$, получаем систему линейных однородных уравнений для
коэффициентов: $$\left\{ \begin{array}{l} \al_{m_j}A+\beta_{m_j}B
=0, \\ \beta_{m_j}A+\al_{-m_j}B=0,\end{array} \right.$$ где
$\al_m=l(l+1)-j(j+1)+m+1/4$, $\beta_m^2=(l+1/2)^2-m^2$. Из условий
совместности получаем, что $j=l\pm 1/2$. Таким образом, квантовое число
полного момента может принимать значения, равные сумме и разности
орбитального и спинового квантовых чисел. Это условие является частным
случаем правила сложения моментов: если $j_1$, $j_2$\т квантовые
числа каждого из моментов, то суммарный момент может принимать все
значения (с шагом 1) на интервале $|j_1-j_2|\le j\le j_1+j_2$
(см.~\cite[т.\,3, \S 31]{landau}).

Обозначим собственные функции $\vec J^2$ и $J_z$, соответствующие
собственным значениям $\hbar^2j(j+1)$ и $\hbar m_j$, через $Y^{m_j}_j$.
Определяя коэффициенты $A$ и $B$, получаем $$Y^{m_j}_j=\frac{1}{\sqrt{2l+1}}
\begin{pmatrix} \sqrt{l+m_j+1/2}Y_{l, \, m_j-1/2} \\ \sqrt{l-m_j+1/2}Y_{l,
\, m_j+1/2}\end{pmatrix}, \; j=l+1/2,$$ $$Y^{m_j}_j=\frac{1}{\sqrt{2l+1}}
\begin{pmatrix} \sqrt{l-m_j+1/2}Y_{l, \, m_j-1/2} \\ -\sqrt{l+m_j+1/2}Y_{l,
\, m_j+1/2}\end{pmatrix}, \; j=l-1/2.$$
Полученный результат применяется при вычислении поправки для спин-орбитального
взаимодействия. Спиновой член в уравнении Паули содержит
в знаменателе скорость света и является релятивистской поправкой.
Уравнение Дирака предсказывает также другие релятивистские поправки
порядка $c^{-2}$, одной из которых является спин-орбитальное взаимодействие.
Потенциал спин-орбитального взаимодействия имеет вид
\begin{align}
\label{spin_orb}
V_{SL}=\frac{e}{2m^2c^2}\frac{1}{r}\frac{dU}{dr}(\vec S\vec L),
\end{align}
где $m$\т масса электрона. При движении в центральном поле стационарные
состояния имеют вид $$\psi_{E, \, j, \, l, \, m_j}=R_{E, \, l}(r)Y_j^{m_j}
(\theta, \, \varphi).$$ Оценим поправку к уровням энергии за счет
спин-орбитального взаимодействия. Для этого можно воспользоваться
методами теории возмущений. Поправка к энергии выражается диагональным
матричным элементом оператора (\ref{spin_orb}). Этот оператор является
сферически симметричным, поэтому не снимает вырождения. Значит, можно
пользоваться формулой теории возмущений в невырожденном спектре. В
итоге получается значение для поправки $$E^1_{jl}=\langle j, \, l|V_{SL}|
j, \, l\rangle=\frac{\hbar^2}{4m^2c^2}[j(j+1)-l(l+1)]\left \langle
\frac{1}{r}\frac{dU}{dr}\right\rangle$$ (среднее вычисляется по радиальным
функциям). При вычислении использовалась формула $\vec S\vec L=\frac12
(\vec J^2-\vec L^2-\vec S^2)$. При одинаковых $l$ и разных $j=l\pm 1/2$
поправки будут различными, то есть происходит дублетное расщепление
уровней $$\Delta E=\frac{\hbar^2}{4m^2c^2}(2l+1)\left \langle \frac{1}{r}
\frac{dU}{dr}\right\rangle.$$ Таким образом, спин-орбитальное взаимодействие
порождает тонкую структуру атомных уровней. Во многих задачах ей можно
пренебречь, и полная кратность вырождения в центральном поле равна
$2(2l+1)$. В кулоновском поле из-за дополнительного вырождения по $l$
полная кратность вырождения равна $2\sum \limits_{l=0}^{n-1}(2l+1)=2n^2$.

\section{Многочастичные системы}

\subsection{Принцип Паули}

В классической теории можно проследить за движением двух одинаковых частиц,
если каждая следует определенной траектории. В квантовой теории понятия
траектории не существует, то есть имеет место неразличимость двух
одинаковых частиц. Математически это выражается следующим образом. Пусть
$\psi(x_1, \, x_2)$\т волновая функция двух частиц с координатами $x_1$,
$x_2$ ($x$\т совокупность всех координат, включая проекцию спина).
Тогда $\psi(x_2, \, x_1)$ соответствует тому же состоянию, то есть может
отличаться только на фазовый множитель: $\psi(x_2, \, x_1)=e^{i\al}
\psi(x_1, \, x_2)$. Так как двукратная перестановка приводит к тому же
состоянию, то $e^{i\al}=\pm 1$. Таким образом, функция $\psi$ должна
быть либо симметричной, либо антисимметричной: $\psi(x_2, \, x_1)=\pm
\psi(x_1, \, x_2)$.

Аналогично для произвольного числа частиц волновая функция либо полностью
симметрична, либо полностью антисимметрична относительно перестановок
частиц.

Рассмотрим систему $N$ невзаимодействующих друг с другом частиц. Гамильтониан
имеет вид $\hat H=\sum \limits_{k=1}^N \hat H_k$, где $\hat H_k$\т
гамильтониан, соответствующий $k$-й частице, то есть зависит от координат
только $k$-й частицы. Следовательно, $\hat H_k$ и $\hat H_j$ сильно
коммутируют, и поэтому собственные функции $\hat H$ можно искать как
общие собственные функции всех $\hat H_k$. Таким образом, получаем
собственные векторы вида $\psi_{n_1}(x_1)\dots \psi_{n_N}(x_N)$ (где
$n_j$\т полная совокупность квантовых чисел, характеризующих состояние
$j$-й частицы). Волновые функции, описывающие систему, должны быть
симметричными или антисимметричными функциями, являющимися линейными
комбинациями этих векторов. Таким образом, в симметричном случае
$$\psi_S(x_1, \, \dots, \, x_N)=C_S\sum P\{\psi_{n_1}(x_1), \, \dots, \,
\psi_{n_N}(x_N)\},$$ где $C_S$\т нормировочный множитель, $P\{\cdot\}$\т
перестановка. Одночастичные состояния являются взаимно ортогональными,
поэтому $$\|\sum \limits_{P} P\{\psi_{n_1}(x_1), \, \dots, \, \psi_{n_N}
(x_N)\}\|^2=\sum \limits_P\|P\{\psi_{n_1}(x_1), \, \dots, \, \psi_{n_N}
(x_N)\}\|^2=\sum \limits_P 1=\frac{N!}{N_1!N_2!\dots},$$ где $N_1$, $N_2,
\; \dots$\т числа одинаковых индексов среди $n_1, \, \dots, \, n_N$.
Значит, $C_S=\sqrt{\frac{N_1!N_2!\dots}{N!}}$.

В антисимметричном случае получаем $$\psi_A(x_1, \, \dots, \, x_N)=C_A
\sum (-1)^P P\{\psi_{n_1}(x_1), \, \dots, \, \psi_{n_N}(x_N)\}=$$
$$=C_A\begin{vmatrix} \psi_{n_1}(x_1) & \dots & \psi_{n_1}(x_N) \\
\psi_{n_2}(x_1) & \dots & \psi_{n_2}(x_N) \\ \dots & \dots & \dots \\
\psi_{n_N}(x_1) & \dots & \psi_{n_N}(x_N)\end{vmatrix}.$$ Так как $$\|\psi
_A\|^2=|C_A|^2\sum \limits_P \|P\{\psi_{n_1}(x_1), \, \dots, \, \psi_{n_N}
(x_N)\}\|^2=|C_A|^2 N!,$$ то $C_A=\frac{1}{\sqrt{N!}}$.

При совпадении любой пары индексов $n_k$ получаются две одинаковые строки
в определителе, и он обращается в 0. Таким образом, невзаимодействующие
частицы должны находиться в различных одночастичных состояниях (принцип
Паули).

В квантовой теории поля доказывается, что частицы целого спина (бозоны)
описываются симметричными волновыми функциями, а частицы полуцелого
спина (фермионы)\т антисимметричными. Это утверждение называется
теоремой Людерса--Паули.

\subsection{Обменное взаимодействие}

Пусть теперь частицы взаимодействуют друг с другом. Обычно такие задачи
решаются методом теории возмущений: $$\hat H=\hat H_1+\dots+\hat H_N+
\hat V,$$ где $\hat H_k$\т оператор Гамильтона для $k$-й частицы,
$\hat V$\т потенциал взаимодействия частиц, который берется в качестве
возмущения.

Рассмотрим в качестве примера систему двух электронов в центральном поле $U(r)$. Тогда гамильтониан
имеет вид $$\hat H=-\frac{\hbar^2}{2\mu} (\Delta_1+\Delta_2)+U(r_1)+U(r_2)+V(|\vec r_1-\vec
r_2|).$$ Потенциал кулоновского взаимодействия между электронами $V(|\vec r_1-\vec r_2|)
=\frac{e^2}{|\vec r_1-\vec r_2|}$ считаем малым по сравнению с $U(r_1)$ и $U(r_2)$. Пусть $\{\Ec
_n\}$\т спектр энергий связанных состояний каждого из электронов в центральном поле, то есть
$$\left(-\frac{\hbar^2} {2\mu}\Delta+U\right)\varphi_n=\Ec _n\varphi_n.$$ Считаем, что спектр
ограничен снизу значением $\Ec _0$.

Решение уравнения Шредингера с невозмущенным гамильтонианом имеет
вид $$\psi(\vec r_1, \, \vec r_2, \, s_1, \, s_2)=\Phi(\vec r_1, \, \vec r_2)
\chi,$$ где $\chi$ принадлежит четырехмерному пространству.
Так как электрон имеет полуцелый спин, то решение должно быть
антисимметричным по отношению к перестановкам наборов координат частиц.
Утверждается, что в качестве линейно независимых решений можно взять функции
$\Phi_{S,\, A}\chi_{A, \, S}$, где $$\Phi_{S, \, A}(\vec r_1, \, \vec r_2)
=\frac{1}{\sqrt{2}}(\varphi_{n_1}(\vec r_1)\varphi(\vec r_2)\pm \varphi
_{n_1}(\vec r_2)\varphi(\vec r_1)),$$ а $\chi_S$ ($\chi_A$)\т симметричная
(антисимметричная) спиновая функция. В самом деле, рассмотрим следующие
спиновые функции:
$$\chi_A=\frac{1}{\sqrt{2}}(\chi_1^{\uparrow}\chi_2
^{\downarrow}-\chi_2^{\uparrow}\chi_1^{\downarrow}),$$ $$\chi_S^1=
\chi_1^{\uparrow}\chi_2^{\uparrow}, \; \chi_S^{-1}=\chi_1^{\downarrow}
\chi_2^{\downarrow}, \; \chi_S^0=\frac{1}{\sqrt{2}}(\chi_1^{\uparrow}
\chi_2^{\downarrow}+\chi_1^{\downarrow}\chi_2^{\uparrow}).$$ Эти функции
являются собственными для оператора квадрата полного спина $\vec S^2$,
где $$\vec S=\frac{\hbar}{2}(\vec \sigma_1\otimes I_2+I_1\otimes \vec
\sigma_2),$$ где $\vec \sigma_{1, \, 2}$\т матрицы Паули, действующие на
$\chi_1^{\uparrow\downarrow}$ и $\chi_2^{\uparrow\downarrow}$ соответственно.
Действительно, оператор $\vec S^2$ имеет вид $$\vec S^2=\vec S_1^2\otimes
I_2+2(\vec S_1\otimes I_2)(I_1\otimes\vec S_2)+I_1\otimes \vec S_2^2,$$
откуда следует, что $\vec S^2\chi_A=0$, $\vec S^2\chi_S^{0, \, \pm 1}=
2\hbar^2$. Кроме того, $S_z\chi_A=0$, $S_z\chi_S^{0, \, \pm 1}=0$, $\pm
\hbar$. Вектор $\chi_A$ описывает состояние с антипараллельными спинами,
а $\chi_S^{0, \, \pm 1}$ соответствует параллельным спинам. На эти векторы
натягивается четырехмерное пространство, поэтому линейно независимые
решения уравнения Шредингера можно представить в виде $\Phi(\vec r_1, \,
\vec r_2)\chi_{A, \, S}$. Это решение должно быть антисимметрично, то есть
$$\Phi(\vec r_2, \, \vec r_1)\chi(\sigma_2, \, \sigma_1)=-\Phi(\vec r_1,
\, \vec r_2)\chi(\sigma_1, \, \sigma_2),$$ поэтому при $\chi_A$ стоит
симметричная функция $\Phi_S$, а при $\chi_S$\т антисимметричная
функция $\Phi_A$.

Если минимальное значение энергии $\Ec _0$ невырождено, то основное состояние соответствует
симметричной координатной функции и антипараллельным спинам. В центральном поле значение $\Ec _0$
соответствует $l=0$. Так как полный спин электронов также равен 0, то основной уровень не
расщепляется в магнитном поле.

Найдем поправку в первом приближении $$E^{(1)}_{S, \, A}=\langle \Phi
_{S, \, A}|\hat V|\Phi_{S, \, A}\rangle.$$ Получаем $$E^{(1)}_{S, \, A}
=\int \Phi^*_{S, \, A}(\vec r_1, \, \vec r_2)\frac{e^2}{|\vec r_1-\vec r_2|}
\Phi_{S, \, A}(\vec r_1, \, \vec r_2)\, d^3\vec r_1\, d^3\vec r_2=$$
$$=\frac12\int (\varphi^*_{n_1}(\vec r_1)\varphi^*_{n_2}(\vec r_2)\pm
\varphi^*_{n_1}(\vec r_2)\varphi^*_{n_2}(\vec r_1))(\varphi_{n_1}(\vec
r_1)\varphi_{n_2}(\vec r_2)\pm\varphi_{n_1}(\vec r_2)\varphi_{n_2}(\vec
r_1))\frac{e^2}{|\vec r_1-\vec r_2|}\, d^3\vec r_1\, d^3\vec r_2=$$
$$=e^2\int |\varphi_{n_1}(\vec r_1)|^2|\varphi_{n_2}(\vec r_2)|^2\frac{d^3
\vec r_1\, d^3\vec r_2}{|\vec r_1-\vec r_2|}\pm e^2\int \varphi_{n_1}
(\vec r_1)\varphi^*_{n_1}(\vec r_2)\varphi_{n_2}(\vec r_2)\varphi^*_{n_2}
(\vec r_1)\frac{d^3\vec r_1\, d^3\vec r_2}{|\vec r_1-\vec r_2|}=C\pm A.$$
Слагаемое $C$ представляет кулоновское взаимодействие электронов. Слагаемое
$A$ описывает квантовую часть кулоновского взаимодействия, обусловленную
неразличимостью одинаковых частиц. Величину $\varphi_{n_1}(\vec r_1)
\varphi_{n_2}^*(\vec r_1)$ можно рассматривать как обменную плотность
заряда первого электрона. Интеграл $A$ называется обменной энергией.

Величина $C$ является положительной. Подынтегральное выражение для $A$
не является всюду положительно определенным. Для кулоновских волновых
функций $A>0$. Тогда обменная энергия положительна для антипараллельных
спинов и отрицательна для параллельных.

Этот метод можно формально применить к атому гелия. В этом случае
$U(r)=-\frac{2e^2}{r}$, то есть $V$ является величиной того же порядка.
Основное состояние является синглетным.

\textbf{Замечание.} Для атома гелия не все невозмущенные собственные
значения изолированы (см.~\cite[гл.\,XII]{reedsimon}). Действительно, спектр
оператора $\hat H_0=-\frac{\hbar^2}{2\mu}(\Delta_1+\Delta_2)-2e^2
\left(\frac{1}{r_1}+\frac{1}{r_2}\right)$ равен
$$\sigma(\hat H_0)=\{x+y|x, \, y\in [0, \, \infty)\cup \{-\frac{e^2}
{r_Bn^2}\}\}=\left\{-\frac{e^2}{r_B}\left(1+\frac{1}{n^2}\right)\right\}
_{n=1}^\infty \cup [-e^2/r_B, \, \infty],$$ собственные значения равны
$E_{n, \, m}=-\frac{e^2}{r_B}\left(\frac{1}{n^2}+\frac{1}{m^2}\right)$.
При $n\ge 2$ и $m\ge 2$ собственные значения попадают с область значений
непрерывного спектра. Таким образом, изложенные теоремы из теории
возмущений применять нельзя.

С помощью теории возмущений можно качественно понять природу ковалентной
связи в молекулах. Рассмотрим молекулу $H_2$. Пусть $\vec a$, $\vec b$\т
точки, в которых находятся ядра первого и второго атомов, $\vec r_1$ и
$\vec r_2$\т координаты электронов первого и второго атомов. Невозмущенный
потенциал имеет вид $$-\frac{\hbar^2}{2\mu}(\Delta_1+\Delta_2)-\frac{e^2}
{|\vec r_1-\vec a|}-\frac{e^2}{|\vec r_2-\vec b|}.$$ Здесь не учитывается
взаимодействие ядер, электронов друг с другом и с другим ядром. Возмущение
имеет вид $$V(\vec r_1, \, \vec r_2)=e^2\left[\frac{1}{\vec a-\vec b}+
\frac{1}{\vec r_1-\vec r_2}-\frac{1}{\vec r_1-\vec b}-\frac{1}{\vec a-\vec r_2}
\right].$$ Одночастичными функциями невозмущенной задачи будут
кулоновские функции $\varphi_{a}(\vec r)$, $\varphi_b(\vec r)$.
Соответствующие двухэлектронные функции равны $$\psi_{S, \, A}=\frac{1}
{\sqrt{2N_{S, \, A}}}(\varphi_a(\vec r_1-\vec a)\varphi_b(\vec r_2-\vec b)
\pm \varphi_a(\vec r_2-\vec a)\varphi_b(\vec r_1-\vec b)),$$ где
$$N_{S, \, A}=1\pm \left(\int \varphi_a(\vec r_1-\vec a)\varphi_b
(\vec r_1-\vec b)\, d^3r_1\right)^2.$$ Для первого слагаемого в выражении
$\psi_{S, \, A}$ потенциал возмущения есть $V(\vec r_1, \, \vec r_2)$,
а для второго\т $V(\vec r_2, \, \vec r_1)$. Вычислив поправку первого
порядка, получаем $E^{(1)}_{S, \, A}=\frac{C\pm A}{N_{S, \, A}}$, где
$$C=\int V(\vec r_1, \, \vec r_2)|\varphi_a(\vec r_1-\vec a)|^2
|\varphi_b(\vec r_2-\vec b)|^2\, d^3\vec r_1\, d^3\vec r_2,$$ $$A=\int
V(\vec r_1, \, \vec r_2)\varphi_a(\vec r_1-\vec a)\varphi_b(\vec r_2-\vec b)
\varphi_a^*(\vec r_2-\vec a)\varphi_b^*(\vec r_1-\vec b)\, d^3\vec r_1\,
d^3\vec r_2.$$ Притяжение происходит в случае антипараллельных спинов.
В случае параллельных спинов происходит отталкивание. При очень малых
$|\vec a-\vec b|$ $C-A>0$, то есть происходит отталкивание за счет
отталкивания ядер; при $|\vec a-\vec b|$ порядка радиуса атомов $C-A<0$ в
случае антипараллельных спинов (происходит перекрытие волновых функций). При
$|\vec a-\vec b|\rightarrow \infty$ волновые функции не перекрываются, и
$C\rightarrow 0$, $A\rightarrow 0$.

\subsection{Периодическая система элементов}

Квантовая механика дает качественное объяснение периодической таблицы.
В простейшей модели считается, что электроны движутся в поле $$U=
-\frac{Ze^2}{r}.$$ При заполнении электронных оболочек надо учитывать
принцип Паули. В кулоновском поле уровни энергии электрона $$E_n=
-\mu \frac{Z^2e^4}{2\hbar^2n^2}, \; n\in \N,$$ вырождены с кратностью
$2n^2$, где $n$\т главное квантовое число. Таким образом, получаем:
\begin{center}
\begin{tabular}{l l}
$n=1:$ & 2 $s$-состояния ($l=0$), \\
$n=2:$ & 2 $s$-состояния, 6 $p$-состояний ($l=1$), \\
$n=3:$ & 2 $s$-состояния, 6 $p$-состояний ($l=1$), 10 $d$-состояний ($l=2$) \\
$n=4:$ & 2 $s$-состояния, 6 $p$-состояний ($l=1$), 10 $d$-состояний ($l=2$),
14 $f$-состояний ($l=3$),
\end{tabular}
\end{center}
и т. д. На самом деле таблица Менделеева выглядит несколько иначе (в 3-м
периоде 8 элементов, в 4-м 18 элементов), то есть порядок заполнения
электронных оболочек другой. Это можно объяснить следующим образом.
В многоэлектронных атомах внешние электроны движутся в поле, создаваемом
не только ядром, но и другими электронами.

Пусть один из электронов находится далеко от остова атома, который имеет
единичный положительный заряд (сильно возбужденное состояние атома).
Утверждается, что тогда квантовое число сдвигается на постоянную $\delta_l$:
$$E_{nl}=-\frac{\mu e^4}{2\hbar^2(n+\delta_l)^2}.$$ Эта постоянная $\delta
_l$ зависит от полного орбитального момента $L$ и спинового момента $S$
всего атома и быстро убывает с ростом $l$.

Для описания невозбужденных состояний атома используется приближение
самосогласованного поля, в котором электронная плотность описывается
статистически (подробнее об этом будет рассказано в разделе о вырожденном
Ферми-газе). Распределение эффективного потенциала имеет вид
$$U_{{\rm eff}}(r)=e\varphi(r)+\frac{\hbar^2(l+1/2)^2}{2\mu r^2}, \;
\varphi(r)=\frac{Z|e|}{r}\chi(x),$$ где $x=\frac{2r}{r_B}Z^{1/3}\left(
\frac{4}{3\pi}\right)^{2/3}$, а функция $\chi$ удовлетворяет уравнению
Томаса--Ферми $$\sqrt{x}\chi''=\chi^{3/2}$$ и граничным условиям
$\chi(0)=1$ и $\chi(\infty)=0$. Это уравнение решается путем численного
интегрирования. При фиксированном $l$ с ростом $Z$ потенциал утрачивает
характер потенциальной ямы. Момент исчезновения ямы определяется условием
$U_{eff}(r)=0$, $U'_{eff}(r)=0$ для некоторого $r$. Подставив в эти
условия выражение для $U_{eff}$, получаем систему из двух уравнений
на $x$ (функция $\chi$ уже известна):
$$\left\{ \begin{array}{l} -Z^{2/3}\chi+\frac{(l+1/2)^2}{cx}=0 \\
-Z^{2/3}(x\chi'-\chi)-(l+1/2)^2\frac{2}{cx}=0,\end{array} \right.$$ где
$c=\frac{e^2mr_B}{\hbar^2}\left(\frac{3\pi}{4}\right)^{2/3}$. Из этой
системы получаем уравнение $\frac{\chi'}{\chi}=-\frac{1}{x}$, откуда
находится значение $x$. Подставив это значение в первое уравнение,
получаем $$Z=\frac{(l+1/2)^2}{(cx)^{3/2}}\frac{1}{\chi^{3/2}(x)}=
\const (2l+1)^3.$$ Оказывается, что $\const=0.155$, то есть $Z=0.155
(2l+1)^3$ дает атомный номер, при котором впервые появляются электроны
с данным значением $l$. Следовательно, $d$-состояния появляются при
$Z\ge 21$, $f$-состояния\т при $Z\ge 58$.

\section{Квантовая статистика}

\subsection{Смешанные состояния}

В системах большого числа частиц начинают проявляться коллективные
свойства, которые можно изучать, не прибегая к детальному описанию
всех частиц.

Предположим, что рассматриваемая физическая система является частью
некоторой полной квантовой системы, описываемой вектором состояния
$\psi(x, \, y)$, где $x$\т множество координат выделенной части.
Системы $x$ и $y$ взаимодействуют между собой, могут обмениваться энергией,
числом частиц и другими параметрами. Будем описывать систему с координатами
$x$. Пусть наблюдаемая $\hat F$ действует на функции вида $\psi(x)$.
Возможно, перейдя к другому представлению, можно считать, что $\hat F$\т
это оператор умножения на функцию, то есть $(\hat F\psi)(x)=F(x)
\psi(x)$, где $x$ принадлежит некоторому пространству с мерой $(X, \, \mu)$.
Для функций $\psi(x, \, y)$ полагаем $(\hat F\psi)(x, \, y)=F(x)\psi(x, \,
y)$. Математическое ожидание этой наблюдаемой равно $$\langle F\rangle
=\int \psi^*(x, \, y)F(x)\psi(x, \, y)\, dx\, dy.$$ Положим $$\rho(x, \,
x')=\int \psi^*(x', \, y)\psi(x, \, y)\, dy.$$ Тогда $$\langle F\rangle
=\int F(x)\rho(x, \, x)\, dx.$$ Если $\hat A=\hat B\hat C$, где $\hat B$
и $\hat C$\т интегральные операторы с ядрами $B(x, \, y)$ и $C(x, \, y)$
соответственно, то в некоторых случаях $${\rm Tr} \, \hat A=\int B(x, \, y)
C(y, \, x)\, dx\, dy.$$ Если положить $F(x', \, x)=\delta(x'-x)F(x)$, то
$$\langle F\rangle=\int F(x', \, x)\rho(x, \, x')\, dx\, dx'$$ и это можно
формально обозначить через ${\rm Tr} \, (\hat F\hat \rho)$.

Таким образом, незамкнутая система описывается матрицей плотности $\rho
(x, \, x')$. Приведем некоторые ее свойства. Пусть $$\rho\cln \varphi(x)
\mapsto \int \rho(x, \, x')\varphi(x')\, dx'.$$ Тогда
\begin{enumerate}
\item оператор $\rho$ неотрицательный, то есть $\langle \varphi|\rho \varphi
\rangle\ge 0$ для всех $\varphi\in \Hc$. В самом деле,
$$\langle \varphi|\rho \varphi\rangle=\int \varphi^*(x)\int \rho (x, \, x')
\varphi(x')\, dx'\, dx=\int \int \int \varphi^*(x)\varphi(x')\psi^*(x', \,
y)\psi(x, \, y)\, dy\, dx'\, dx=$$ $$=\int dy \left(\int \varphi^*(x)
\psi(x, \, y)\, dx\right)\left(\int \varphi(x')\psi^*(x', \, y)\, dx'
\right)=\int dy \, f(y)f^*(y)\ge 0.$$
\item Оператор $\rho$ эрмитов, то есть $\langle \varphi_1|\rho \varphi_2
\rangle=\langle \rho\varphi_1|\varphi_2\rangle$. Это следует из того, что
$\rho(x', \, x)=\rho(x, \, x')^*$.
\item ${\rm Tr} \, \rho=1$. Действительно, для любого $f\in L_2(X)$ выполнено
$$\int |f(x)|^2\, dx=\sum \limits_n\left|\int \varphi_n(x)f(x)\, dx\right|
^2,$$ где $\{\varphi_n\}$\т ортонормированный базис. Значит,
$$\sum \limits_n \langle \varphi_n|\rho|\varphi_n\rangle=\sum \limits
_n \int \int \int \varphi_n^*(x)\varphi_n(x')\psi(x, \, y)\psi^*(x', \, y)
\, dx\, dx'\, dy=$$ $$=\sum \limits_n\int dy\, \left|\int \varphi_n(x)
\psi^*(x, \, y)\, dx\right|^2=\int dy\, \sum \limits_n \left|\int \varphi_n(x)
\psi^*(x, \, y)\, dx\right|^2=$$ $$=\int dy\, \int dx\, |\psi^*(x, \, y)|^2=
\int |\psi(x, \, y)|^2\, dx\, dy=1.$$ Заметим, что ${\rm Tr}\, \rho=\int \rho
(x, \, x)\, dx$.
\end{enumerate}
Пусть системы $x$ и $y$ не взаимодействуют, то есть гамильтонианы,
которые их описывают, сильно коммутируют. Тогда можно выбрать собственные
состояния так, что $\psi(x, \, y)=\psi_1(x)\psi_2(y)$, $\|\psi_1\|=1$,
$\|\psi_2\|=1$. В этом случае матрица плотности имеет вид
\begin{align}
\label{matr_pure}
\rho(x, \, x')=\int \psi_1^*(x')\psi_2^*(y)\psi_1(x)\psi_2(y)\, dy=
\psi_1^*(x')\psi_1(x).
\end{align}
Диагональные элементы матрицы плотности\т это плотности вероятности
обнаружить систему имеющей координату $x$. Среднее значение $\langle F
\rangle$ при этом имеет стандартный вид $$\langle F\rangle=\int \psi_1^*
(x)F(x)\psi_1(x)\, dx.$$ Пусть матрица плотности имеет вид (\ref{matr_pure}).
Тогда $$(\rho\varphi)(x)=\int \psi_1^*(x')\psi_1(x)\varphi(x')\, dx=
|\psi_1\rangle\langle \psi_1|\varphi\rangle(x),$$ то есть $\rho$\т
это оператор ортогонального проектирования на подпространство, натянутое на
вектор $|\psi_1\rangle$.
\begin{Def}
Пусть $\rho(x, \, x')$\т матрица плотности, соответствующая некоторому
состоянию. Состояние называется чистым, если существует такой вектор
$|\psi\rangle $, что оператор $\rho$ является оператором ортогонального
проектирования на $|\psi\rangle$. При этом $\psi$\т та волновая функция,
которая описывает систему. Если состояние не является чистым, то оно
называется смешанным.
\end{Def}

\textbf{Замечание.} Здесь матрица плотности имела некоторый специальный вид.
В общем случае в квантовой механике состояние определяется как
неотрицательный эрмитов оператор с единичным следом. Так как операторы с
единичным следом являются операторами Гильберта--Шмидта, то они являются
интегральными операторами с некоторым ядром $\rho(x, \, x')$. Каждому
состоянию можно однозначно сопоставить функционал $f_\rho$ на множестве
наблюдаемых со следующими свойствами:
\begin{enumerate}
\item $f_{\rho}(I)=1$;
\item $f_\rho(\al\hat A+\beta\hat B)=\al f_\rho(\hat A)+\beta f_\rho
(\hat B)$, $\al$, $\beta\in \R$;
\item $f_\rho(\hat A^2)\ge 0$.
\end{enumerate}
Этот функционал задается формулой $f_\rho(\hat A)={\rm Tr} \,(\rho \hat A)$.
По наблюдаемым $\hat A$ однозначно строятся проекторнозначные меры
$P_{\Omega}$, так что $\hat A=\int \lambda \, dP_\lambda$. Вероятность
того, что значение наблюдаемой $\hat A$ принадлежит $\Omega$, равна
$f_\rho(P_\Omega)$. Значит, $$\langle \hat A\rangle=\int \lambda f_\rho
(dP_\lambda)=f_\rho\left(\int \lambda\, dP_\lambda\right)=f_\rho(\hat A)
={\rm Tr}\, (\rho \hat A).$$ Чистые состояния снова определяются как те
состояния, в которых $\rho$ является проектором на одномерное подпространство.
Чистые состояния являются крайними точками на множестве всех состояний
(то есть для любого $\lambda\in (0, \, 1)$ и для любых двух различных
состояний $f_\rho$ и $f_\tau$ состояние $\lambda f_\rho+(1-\lambda f_\tau)$
не является чистым). Произвольное состояние представимо в виде
$$f_\rho=\sum \limits_{n=1}^\infty \al_n(\varphi_n, \cdot)\varphi_n,$$
где $\{\varphi_n\}$\т ортонормированный базис, $\al_n\ge 0$,
$\sum \limits_{n=1}^\infty \al_n=1$ (см.~\cite[замечания к~гл.\,VIII]{reedsimon}).

Пусть $\{\varphi_n\}$\т система собственных функций гамильтониана.
Рассмотрим чистое состояние, описываемое вектором $\psi(x)=\sum \limits_n
c_n\varphi_n(x)$, $\sum \limits_n |c_n|^2=1$. Тогда $$\rho(x, \, x')=
\sum \limits_{m, \, n}c_n^*c_m\varphi_n^*(x')\varphi_m(x)=\sum \limits
_{m, \, n}\rho_{mn}\varphi_n^*(x')\varphi_m(x),$$ где $\rho_{mn}=c_n^*c_m$.
Наблюдаемая $\hat F$ изображается матрицей $$F_{mn}=\int \varphi_m^*
F\varphi_n\, dx,$$ а формула для среднего значения принимает вид
$$\langle \psi|\hat F|\psi\rangle=\sum \limits_{m, \, n}F_{nm}\rho_{mn}.$$
В смешанном состоянии матрица плотности $\rho_{mn}$\т это эрмитова
матрица с единичным следом $${\rm Tr}\, \rho=\sum \limits_n \rho_{nn}=1$$
и удовлетворяющая условию $\rho_{nn}\rho_{mm}\ge |\rho_{mn}|^2$. Последнее
следует из неравенства Коши\ч Буняковского для квадратичной формы $\rho_{mn}
q_m^*q_n$, $(q_n)\in l_2$. В чистом состоянии, которому соответствует
проектор на $|\psi\rangle$, $\rho_{nn}=|\langle\varphi_n|\psi\rangle|^2$,
$\rho_{mn}=\langle \varphi_m|\psi\rangle\langle \psi|\varphi_n\rangle$,
откуда $$\rho_{nn}\rho_{mm}=|\langle \varphi_n|\psi\rangle|^2|\langle
\varphi_m|\psi\rangle|^2=\langle\varphi_m|\psi\rangle\langle\psi|\varphi_n
\rangle\langle\varphi_n|\psi\rangle\langle\psi|\varphi_m\rangle=|\rho_{mn}|
^2.$$
\begin{Sta}
Состояние является чистым тогда и только тогда, когда $(\rho^2)_{mn}\bw=
\rho_{mn}$.
\end{Sta}
\begin{proof}
Если состояние является чистым, то оно является проектором, поэтому
$\rho^2=\rho$. Пусть $\rho^2=\rho$. Так как оператор самосопряжен
и компактен, то в некотором ортонормированном базисе $\rho$ является
диагональной матрицей с диагональными элементами $\lambda_n$. Так как
$\rho^2=\rho$, то $\lambda_n^2=\lambda_n$, откуда $\lambda_n=0$ или
$\lambda_n=1$. Из условия $Tr\, \rho=1$ получаем, что только одно
$\lambda_n$ равно 1, а остальные равны 0.
\end{proof}
Рассмотрим эволюцию смешанного состояния во времени. В чистом состоянии
$$\rho_{mn}(t)=c_n^*(t)c_m(t).$$ Из уравнения Шредингера имеем
$c_m(t)=c_m(0)e^{-\frac{iE_mt}{\hbar}}$, откуда получаем
$$\frac{\partial \rho_{mn}}{\partial t}=\frac{\partial c_n^*}{\partial t}
c_m+c_n^*\frac{\partial c_m}{\partial t}=\frac{i}{\hbar}(E_n-E_m)\rho_{mn}=
\frac{i}{\hbar}(\rho_{ml}H_{ln}-H_{ml}\rho_{ln})=\frac{i}{\hbar}[\hat \rho, \,
\hat H]_{mn},$$ где $H_{ln}=\delta_{ln}E_n$, $H_{ml}=\delta_{ml}E_m$.
Соответствующее уравнение для матрицы плотности имеет вид
\begin{align}
\label{evol_plotn}
\frac{\partial \hat \rho}{\partial t}=\frac{i}{\hbar}[\hat \rho, \, \hat H].
\end{align}
Этот закон эволюции отличается знаком от закона эволюции гейзенберговских
операторов. Для смешанных состояний полагаем по определению, что закон
эволюции имеет вид (\ref{evol_plotn}). Тогда $\hat \rho(t)=U\hat \rho(0)
U^*$, где $U$\т унитарный оператор, поэтому свойства 1)--3) матрицы
плотности сохраняются, то есть $\hat \rho(t)$ снова задает состояние.

В стационарном состоянии $[\hat \rho, \, \hat H]=0$. Отсюда следует,
что в энергетическом представлении матрица $\hat \rho$ имеет блочно-
диагональный вид, где каждому блоку соответствует собственное значение
оператора $\hat H$. С помощью ортогональной замены базиса каждый блок
можно привести к диагональному виду, при этом новые базисные векторы
снова будут собственными векторами $\hat H$. Таким образом, можно считать,
что $$\rho_{mn}=\delta_{mn}w_n.$$ Величины $w_n$ можно интерпретировать как
вероятность нахождения незамкнутой системы в состоянии $|n\rangle$. Тогда
$$\langle F\rangle=Tr(\hat F\hat \rho)=\sum \limits_nw_n\langle n|F|n
\rangle,$$ то есть статистическое и квантовомеханическое усреднение
в данном случае разделяются между собой.

\subsection{Равновесные состояния для эргодических систем,\\
близких к неэргодическим (см.~\cite{berezin}).}

\begin{Def}
Квантовая система, определенная гамильтонианом $\hat H$ и имеющая
коммутирующие между собой первые интегралы $\hat K_1, \; \dots, \; \hat
K_n$, называется эргодической, если каждая сохраняющаяся величина
является функцией $\hat H$ и $\hat K_1, \; \dots, \; \hat K_n$, то есть
совместный спектр $\hat H$ и $\hat K_1, \; \dots, \; \hat K_n$ является
простым.
\end{Def}
Пусть система, определяемая гамильтонианом $\hat H$, не эргодична, но
является пределом эргодических: $\hat H=\lim \limits_{n\rightarrow \infty}
\hat H_n$, где $\hat H_n$ имеет простой дискретный спектр. Рассмотрим
произвольный оператор $\hat A$, такой, что собственные векторы $\hat H$
и $\hat H_n$ принадлежат области определения $\hat A$. Положим
\begin{align}
\label{vrem_srednee}
\ol A_n=\lim \limits_{T\rightarrow \infty}\frac{1}{T}\int \limits_0
^T e^{-it\hat H_n}\hat Ae^{it\hat H_n}\, dt.
\end{align}
Рассмотрим матричный элемент $\ol A_n$ в собственном базисе $\hat H_n$:
$$\ol a_{kl}=\lim \limits_{T\rightarrow \infty}\frac{1}{T}\int
\limits_0^T a_{kl}e^{it(\lambda_l-\lambda_k)}\, dt=a_{kl}\delta_{\lambda_k
\lambda_l}.$$ Отсюда следует, что $\ol A_n$ коммутирует с $\hat H_n$.
В силу эргодичности, $\ol A_n=f_n(\hat H_n)$. Пусть существует
предел $f(x)=\lim \limits_{n\rightarrow \infty}f_n(x)$. Положим $\ol
A_\infty=\lim \limits_{n\rightarrow \infty}\ol A_n=f(\hat H)$.
Оператор $\ol A_\infty$ коммутирует с $\hat H$ и кратен единичному
в собственных подпространствах $\hat H$.

Пусть $|\psi_E\rangle$\т собственный вектор $\hat H$ с собственным
значением $E$. Тогда
\begin{align}
\label{vrem_srednee_proj}
\langle \psi_E|\ol A_\infty|\psi_E\rangle=\lim \limits_{n\rightarrow
\infty}\langle \psi_E|\ol A_n|\psi_E\rangle=\langle \psi_E|
f(\hat H)|\psi_E\rangle=f(E)=\frac{\Tr(\ol A_\infty P_E)}{\Tr P_E},
\end{align}
где $P_E$\т проектор на собственное подпространство $\hat H$ с собственным
значением $E$. Покажем, что $\Tr(\ol A_\infty P_E)=\Tr(\hat A P_E)$.
В самом деле, умножим обе части (\ref{vrem_srednee}) на $P_E$ и возьмем
след: $$\Tr (\ol A_nP_E)=\lim \limits_{T\rightarrow \infty}
\frac{1}{T}\int \limits_0^T \Tr (P_Ee^{-it\hat H_n}\hat Ae^{it\hat H_n})
\, dt=\lim \limits_{T\rightarrow \infty}\frac{1}{T}\int \limits_0^T
\Tr (e^{-it\hat H_n}P_E e^{it\hat H_n}\hat A)\, dt.$$ Так как
$\lim \limits_{n\rightarrow \infty}\hat H_n=\hat H$, то $\lim \limits
_{n\rightarrow \infty}e^{-it\hat H_n}P_E e^{it\hat H_n}=P_E$. Значит,
$\Tr\, (\ol A_\infty P_E)=\Tr\, (\hat AP_E)$. Отсюда и из
(\ref{vrem_srednee_proj}) получаем
\begin{align}
\label{microcan_srednee}
\langle \psi_E|\ol A_\infty|\psi_E\rangle=\frac{\Tr\, (\hat AP_E)}
{\Tr\, P_E}.
\end{align}
Рассмотрим систему $L^N(\ep)$, состоящую из $N$ одинаковых слабо
взаимодействующих подсистем $L_i$, являющихся копиями системы $L$.
Пространство состояний системы $L$ обозначим $\Hc$, а ее гамильтониан
через $\hat H$. Пусть $|\psi_s\rangle$\т собственные векторы $\hat H$,
$E_s$\т соответствующие собственные значения. Пространство состояний
$\Hc ^N$ системы $L^N(\ep)$ является $N$-й тензорной степенью
$\Hc$, а гамильтониан имеет вид $$\hat H^{(N)}(\ep)=\sum
\limits_{k=1}^N \hat H_i+\hat V_\ep,$$ где $\hat H_k$\т
гамильтониан $L_k$, $\hat V_\ep$\т взаимодействие. Считаем, что
$V_\ep\rightarrow 0$ при $\ep\rightarrow 0$ и предельная
система $L^N$ состоит из независимых подсистем.

Пусть $\hat A$\т наблюдаемая, отнесенная к системе $L$, $\hat A_i$\т
ее копия, отнесенная к $L_i$. Рассмотрим $$\hat A^{(N)}=\frac{1}{N}
\sum \limits_{i=1}^N \hat A_i.$$ Пусть $|f_E\rangle$\т собственный вектор
$\hat H^{(N)}$ с собственным значением $E$. Тогда среднее по времени от
среднего по $|f_E\rangle$ величины $\hat A^{(N)}$ равно
$$\ol A^{(N)}(\ep)=\lim \limits_{T\rightarrow \infty} \int
\limits_0^T \langle f_E|e^{-it\hat H^{(N)}(\ep)}\hat A^{(N)}
e^{it\hat H^{(N)}(\ep)}|f_E\rangle\, dt.$$ Так как $L^N(\ep)$
близка к $L^N$ и эргодична, то
\begin{align}
\label{limit_vrem_sredn}
\ol A^{(N)}(\ep)\approx \lim_{\ep \rightarrow 0}
\ol A^{(N)}(\ep)=\ol A^{(N)}\stackrel{(\ref
{microcan_srednee})}{=}\frac{\Tr (\hat A^{(N)}P_E^{(N)})}{\Tr P_E^{(N)}},
\end{align}
где $P_E^{(N)}$\т проектор на собственное подпространство $\hat H^{(N)}$, отвечающее собственному
числу $E$. Оказывается, что (\ref{limit_vrem_sredn}) имеет предел при $N\rightarrow \infty$ и
$E/N=\Ec =\const$, равный
\begin{align}
\label{limit_vrem_sredn1}
\sum \limits_s ae^{-\beta E_s}\al_s,
\end{align}
где $\al_s=\langle \psi_s|
\hat A|\psi_s\rangle$, а $a$ и $\beta$ находятся из соотношений
$$a\sum \limits_s e^{-\beta E_s}=1, \; \frac{\sum \limits_s E_s e^{-\beta
E_s}}{\sum \limits_s e^{-\beta E_s}}=\Ec.$$ Значение (\ref{limit_vrem_sredn1}) является средним
$\al_s$ по распределению вероятностей $w_s=ae^{-\beta E_s}$.

Формула (\ref{limit_vrem_sredn1}) может быть записана в виде
\begin{align}
\label{limit_vrem_sredn2}
\frac{\Tr (\hat A e^{-\beta \hat H})}{Tr\, e^{-\beta \hat H}}.
\end{align}
Если $\hat H$ имеет коммутирующие первые интегралы $\hat K_1, \; \dots, \;
\hat K_n$, то (\ref{limit_vrem_sredn2}) заменяется на $$\frac{\Tr (\hat A
e^{-\beta (\hat H+\mu_1 \hat K_1+\dots+\mu_n \hat K_n)})}{\Tr e^{-\beta
(\hat H+\mu_1\hat K_1+\dots+\mu_n\hat K_n)}}.$$
Пусть система состоит из $N$ одинаковых слабо взаимодействующих подсистем.
Смешанное состояние $\hat \rho$ подсистемы $L_i$ называется состоянием
равновесия, если $[\hat \rho, \, \hat H_i]=0$ и для любой наблюдаемой
$\hat A$ выполнено равенство $$\langle \hat A_i\rangle=\ol A^{(N)}
(\ep).$$ По доказанному, в собственном базисе $\hat H$, в котором
матрица $\hat \rho$ диагональна, выполнено
равенство $$\langle \hat A_i\rangle=\sum \limits_s ae^{-\beta E_s}\al_s,$$
то есть диагональные элементы $\hat \rho$ равны $ae^{-\beta E_s}$. Это
распределение называется распределением Гиббса.

\subsection{Энтропия и температура}

\begin{Def}
Энтропией называется величина $$S=-\langle \ln w_n\rangle=-\sum \limits_n
w_n\ln w_n.$$
\end{Def}
Сформулируем II начало термодинамики: выведенная из равновесия незамкнутая
система с течением времени приходит в равновесное состояние, в ходе этого
процесса энтропия может только возрасти, причем знак равенства отвечает
процессам, не выводящим систему из статистического (термодинамического)
равновесия.

Пусть задано среднее значение энергии $E$ (называемое внутренней энергией).
Найдем распределение $w_n$, при котором энтропия максимальна, в предположении,
что спектр оператора $\hat H$ ограничен снизу и кратность каждого собственного
значения конечна. Для этого нужно решить следующую экстремальную задачу:
\begin{align}
\label{max_entropy}
\left\{ \begin{array}{l} \sum \limits_n w_n\ln w_n\rightarrow \inf, \\
\sum \limits_n w_n=1, \\ \sum \limits_n E_nw_n=E, \\ w_n\ge 0.\end{array}
\right.
\end{align}
Эта задача является задачей выпуклого программирования. Без потери общности
можно считать, что $E_n\ge 0$ для любого $n$. Значит, существует такое
$n$, что $E_n>0$. Отсюда следует, что для задачи (\ref{max_entropy})
выполнено условие Слейтера: если $w_n=0$ для любого $n$, то $\sum \limits_n
w_n=0<1$, $\sum \limits_n E_nw_n=0<E$. По теореме Куна--Таккера, если
$\{\hat w_n\}$\т решение (\ref{max_entropy}), то на этом наборе выполнено
условие минимума функции $${\cal L}=\sum \limits_n w_n\ln w_n+\lambda_1
\sum \limits_n w_n+\lambda_2 \sum \limits_n E_nw_n.$$ Следовательно,
для любого $n$ выполнено одно из трех условий: $$1+\ln w_n+\lambda_1+
\lambda_2E_n=0,$$ или $w_n=0$, или $w_n=1$. Можно показать, что последние
два условия не дают минимума. Значит, $\ln w_n=\al-\beta E_n$, то есть
$$w_n=e^{\al-\beta E_n}.$$
Таким образом, равновесному состоянию соответствует такое распределение,
при котором энтропия максимальна.

Пусть система состоит из двух невзаимодействующих подсистем, то есть
ее гамильтониан имеет вид $\hat H=\hat H_1+\hat H_2$, где $\hat H_1$
и $\hat H_2$, описывающие соответственно 1-ю и 2-ю подсистему, сильно
коммутируют. Тогда собственные функции $\hat H$ можно выбрать как общие
собственные функции для $\hat H_1$ и $\hat H_2$. Если $\hat H_j e_{k_1k_2}
=E_{k_j}e_{k_1k_2}$, $j=1, \; 2$, то $\hat He_{k_1k_2}=(E_{k_1}+E_{k_2})
e_{k_1k_2}$. Значит, вероятность того, что систему можно обнаружить в
состоянии $e_{k_1k_2}$, равна $$w_{k_1k_2}=e^{\al-\beta E_{k_1}-
\beta E_{k_2}}=e^{\al}e^{-\beta E_{k_1}}e^{-\beta E_{k_2}}.$$ Из
условия $\sum \limits_{k_1, \, k_2}w_{k_1k_2}=1$ получаем, что
$$e^{\al}=\frac{1}{\sum \limits_{k_1}e^{-\beta E_{k_1}}\sum \limits
_{k_2}e^{-\beta E_{k_2}}}.$$ Вероятность обнаружить первую систему в
состоянии $e_{k_1}$ равна $$w^1_{k_2}=\sum \limits_{k_2}w_{k_1k_2}=
\frac{\sum \limits_{k_2}e^{-\beta E_{k_2}}}{\sum \limits_{k_1}e^{-\beta
E_{k_1}}\sum \limits_{k_2}e^{-\beta E_{k_2}}}e^{-\beta E_{k_1}}.$$
Аналогично находим $w^2_{k_2}$ и получаем, что $w_{k_1k_2}=w^1_{k_1}
w^2_{k_2}$. Это равенство называется условием статистической независимости
двух подсистем.

Предположим, что две подсистемы являются статистически независимыми
(энтропия не обязательно максимальна). Докажем, что тогда $S_1+S_2=S$,
где $S_j$\т энтропия $j$-й подсистемы, $S$\т энтропия всей
системы. В самом деле, $$S=\sum \limits_{k_1, \, k_2}w_{k_1k_2}\ln w
_{k_1k_2}=\sum \limits_{k_1, \, k_2}w^1_{k_1}w^2_{k_2}(\ln w^1_{k_1}+
\ln w^2_{k_2})=S_1+S_2.$$ Аналогично доказывается, что в случае статистической
независимости внутренняя энергия системы равна сумме внутренних энергий
подсистем.

\textbf{Замечание.} Энтропию можно ввести другим способом. Разделим систему
на большое число макроскопических частей. Пусть $w_n=w_n(E_n)$\т
функция распределения $n$-й подсистемы, $E_n$\т средняя энергия $n$-й
подсистемы. Если спектр оператора Гамильтона чисто дискретный, то плотность
функции распределения имеет вид $W_n(E)=\sum \limits_k w_{nk}\delta(E-E_k)$.
Обозначим через $\Gamma_n(E)$ число квантовых состояний с энергией, не
превосходящей $E$. Тогда $W_n(E)=\frac{d\Gamma}{dE}w(E)$. Пусть $\langle
E\rangle=\int W(E)E\, dE$\т среднее значение энергии, $\ol{E}$\т
ближайшее к $\langle E\rangle$ значение энергии, в котором реализуется
квантовое состояние. Обозначим через $\Delta E$ такую величину, что
$w(\ol{E})\Delta E=1$. Если $\frac{d\Gamma}{dE}=\gamma \delta(E-
\ol{E})$ в окрестности $\ol{E}$, то положив $\Delta \Gamma=
\gamma \Delta E$, получим $\Delta \Gamma w(\ol{E})=1$. Величина
$\Delta \Gamma$ называется статистическим весом состояния подсистемы, а
ее логарифм называется энтропией подсистемы: $S=\ln \Delta \Gamma$.
Тогда $S=\ln \left(\frac{1}{w(\ol{E})}\right)=-\ln w(\ol{E})$.
Если предположить, что $\ln w(E)=\al+\beta E$, то $\ln w(\ol{E})
=\al+\beta\ol{E}\approx \al+\beta\langle E\rangle=\langle \ln
w(E)\rangle$ (если система достаточно большая, то уровни энергии
находятся близко друг к другу и $\ol{E}=\langle E\rangle$).
Следовательно, $$S=-\langle\ln w(E)\rangle=-\sum \limits_k w_k\ln w_k.$$
Предположение о линейности $\ln w(E_n)$ эквивалентно предположению о
статистической независимости подсистем: при разбиении на две подсистемы
вероятность того, что подсистема 1 характеризуется вероятностью $w^1$,
а подсистема 2\т вероятность $w^2$, равна $w^{12}=w^1w^2$. Отсюда
следует, что $\ln w^{12}=\ln w^1+\ln w^2$. Кроме того, $E^{12}=E^1+E^2$,
где $E^{12}$\т энергия объединения первой и второй подсистем, а $E^j$\т
энергия $j$-й подсистемы. Из предположения о том, что $w$ непрерывно
зависит от $E$, следует, что $\ln w$\т линейная функция.

Рассмотрим макроскопическую систему, состоящую из двух равновесных
подсистем, которые не находятся в равновесии друг с другом. Тогда
подсистемы обмениваются энергией, причем полная энергия остается
постоянной, а энтропия стремится к максимальному значению.
Максимум энтропии соответствует установлению полного равновесия. Это
можно выразить в виде равенства нулю производной от полной энтропии
по энергии одной из подсистем: $$\frac{\partial S}{\partial E}=0, \;E=E_1+
E_2, \; S=S_1+S_2$$ (последние два равенства следуют из того, что можно
взять максимум по множеству распределений, для которых системы статистически
независимы). Отсюда $$0=\frac{\partial S}{\partial E_1}=
\frac{\partial S_1}{\partial E_1}+\frac{\partial S_2}{\partial E_1}=
\frac{\partial S_1}{\partial E_1}-\frac{\partial S_2}{\partial E_2},$$ то
есть $$\frac{\partial S_1}{\partial E_1}=\frac{\partial S_2}{\partial E_2}.$$
Положив $T=\frac{1}{\frac{\partial S}{\partial E}}$, получаем $T_1=T_2$.
Величина $T$ называется температурой. Таким образом, температура одинакова
для всех частей системы в состоянии термодинамического равновесия.

Пусть $T_1\ne T_2$. Тогда $$0<\frac{\partial S}{\partial t}=\frac{\partial
S_1}{\partial t}+\frac{\partial S_2}{\partial t}=\left(\frac{1}{T_1}-
\frac{1}{T_2}\right)\frac{\partial E_1}{\partial t},$$ $S_1=S_1(E_1)$,
$S_2=S_2(E_2)$, $E=E_1+E_1=\const$. При $T_1>T_2$ $\frac{\partial E_1}
{\partial t}<0$, то есть энергия переходит от более нагретого тела к
более холодному.

В качестве $E$ здесь выступает среднее значение $\langle E\rangle$ по
микроскопическим состояниям, которая называется внутренней энергией тела.


Температура должна быть неотрицательной, так как в противном случае
возрастание энтропии сопровождалось бы понижением энергии, что представляет
собой абсолютную неустойчивость.

\subsection{Первое начало термодинамики}

Помимо энергии и энтропии, система характеризуется другими макроскопическими
величинами. Одной из таких величин является давление, которое
характеризует способность системы совершать работу. Рассмотрим сосуд с газом,
который оказывает давление на стенки и поршень. При перемещении поршня
совершается механическая работа, которая при перемещении на $dl$ равна
$dA=F\, dl=PS\, dl=P\, dV$, где $P$\т давление. Если расширение происходит
неравновесным образом, то есть энтропия изменяется, то $$dE=\frac{\partial
E}{\partial S}\, dS+\frac{\partial E}{\partial V}\, dV=T\, dS-P\, dV.$$
Это соотношение называется первым началом термодинамики. Величина $T\, dS$
называется количеством теплоты, переданным системе. Оно не является
полным дифференциалом. Если $dS=0$, то процесс называется адиабатическим.
Второе слагаемое также не является полным дифференциалом.

Аналогично постоянству температуры, можно доказать постоянство давления по
всему телу, находящемуся в термодинамическом равновесии. Пусть две
части тела, имеющие объемы $V_1$ и $V_2$, приведены в соприкосновение.
В равновесии энтропия $S=S_1+S_2$ должна быть максимальной по отношению к
изменению $V_1$ при постоянном $V=V_1+V_2$:
$$0=\frac{\partial S}{\partial
V_1}=\frac{\partial S_1}{\partial V_1}-\frac{\partial S_2}{\partial V_2}.$$
Из первого начала термодинамики имеем $$dS=\frac{dE}{T}+\frac{P}{T}dV,$$
откуда $\frac{P_1}{T_1}=\frac{P_2}{T_2}$; так как $T_1=T_2$, то $P_1=P_2$.
При $P<0$ равновесное состояние неустойчиво, так как тогда возрастание
энтропии сопровождается самопроизвольным сжатием тела.

Построим циклический процесс, соответствующий совершению работы нагретым
телом, причем полное изменение энтропии за время одного цикла должно
быть равно 0. Возьмем цикл из четырех участков:
\begin{enumerate}
\item изотермическое расширение при температуре $T_2$; изменение внутренней
энергии равно $\Delta E_2=T_2\Delta S_2$;
\item адиабатическое расширение: изменение внутренней энергии расходуется на
совершение механической работы, а тело охлаждается до температуры $T_1$;
\item изотермическое сжатие при температуре $T_1$: $\Delta E_1=T_1\Delta
S_1$;
\item адиабатическое сжатие.
\end{enumerate}
Полезная работа равна $\Delta E_2-\Delta E_1=(T_2-T_1)\Delta S_2$, так как
$\Delta S_2=\Delta S_1$. Коэффициент полезного действия равен $$\eta=
\frac{\Delta E_2-\Delta E_1}{\Delta E_2}=\frac{T_2-T_1}{T_2}.$$ Такой
цикл называется \emph{циклом Карно}.
\begin{Def}
Свободной энергией называется величина $F=E-TS$.
\end{Def}
Так как $dF=dE-T\, dS-S\, dT=-S\, dT-p\, dV$, то работа при изотермическом
расширении равна изменению свободной энергии. Отсюда также получаем, что
$$S=-\left(\frac{\partial F}{\partial T}\right)_V, \; P=-\left(\frac{\partial
F}{\partial V}\right)_T.$$ \emph{Тепловой функцией} называется величина
$$W=E+PV.$$ Для нее $$dW=dE+P\, dV+V\, dP=T\, dS+V\, dP.$$ Изменение
тепловой функции равно количеству теплоты, передаваемое телу изобарически.

\emph{Термодинамическим потенциалом} или \emph{свободной энергией Гиббса}
называется $$\Phi=F+PV=E-TS+PV.$$ Пусть число $N$ частиц в системе является
переменным. Тогда $dE=T\, dS-P\, dV-\mu\, dN$, где $\mu$\т
\emph{химический потенциал}, который определяется изменением внутренней энергии
при постоянных $S$, $V$ при добавлении одной частицы. Отсюда $$dF=
-S\, dT-P\, dV+\mu \, dN,$$ $$dW=T\, dS+V\, dP+\mu \, dN,$$ $$d\Phi=
-S\, dT+V\, dP+\mu\, dN.$$ Таким образом, $$\mu=\left(\frac{\partial
E}{\partial N}\right)_{S, \, V}=\left(\frac{\partial F}{\partial N}
\right)_{T, \, V}=\left(\frac{\partial W}{\partial N}\right)_{S, \, P}=
\left(\frac{\partial \Phi}{\partial N}\right)_{T, \, P}.$$ Так как
$T$ и $P$ не аддитивны (в равновесии температура и давление при
постоянном $V$ одинаковы по всему телу), то $\Phi=\mu N$. Таким образом,
$\mu$\т это $\Phi$, отнесенное к одной частице.

Положим $\Omega=F-\mu N$. Тогда $$d\Omega=-S\, dT-P\, dV-N\, d\mu.$$ Так
как $\Phi=\mu N$ и $\Phi=F+PV$, то $$\Omega=\Phi-PV-\Phi=-PV.$$ Отсюда
$$N=\left(\frac{\partial \Omega}{\partial \mu}\right)_{T, \, V}=
V\left(\frac{\partial P}{\partial \mu}\right)_{T, \, V}.$$
\emph{Теплоемкостью} называется количество теплоты, которое надо затратить
на нагревание тела на единицу температуры. Она зависит от процесса.
Например, $C_V=\left(\frac{\partial E}{\partial T}\right)_V$\т
теплоемкость при постоянном объеме, $C_P=\left(\frac{\partial E}{\partial T}
\right)_P$\т теплоемкость при постоянном давлении. Из формул следует,
что $C_P>C_V$.

\emph{Третье начало термодинамики (теорема\,Нернста)}: энтропия
макроскопического тела стремится к 0 при $T\rightarrow 0$. Действительно,
так как энергия\т монотонно возрастающая функция температуры, то
при наименьшей температуре тело находится в состоянии с наименьшей
энергией. Если рассмотреть энергию тела как сумму энергий частей, то
каждая из частей также должна иметь наименьшую энергию (минимальному
значению суммы соответствует минимальное значение слагаемых). Таким
образом, при абсолютном нуле любая часть тела находится в основном
квантовом состоянии. Значит, статистический вес равен 1, откуда следует,
что энтропия\т логарифм статистического веса\т равна 0.

\textbf{Замечание 1.} Здесь температура стремится к 0 при каких-либо неизменных
условиях\т например, при постоянном объеме или давлении. Если стремить к
0 температуру газа с неограниченным уменьшением его плотности, то энтропия
может не обратиться в 0.

\textbf{Замечание.} Теорема Нернста является следствием квантовой статистики,
в которой существенную роль играет понятие о дискретных квантовых состояниях.
Она не может быть доказана в классической статистике, где энтропия
определена с точностью до аддитивной постоянной.

При $T=0$ в нуль обращаются $C_P$ и $C_V$: $$C=\frac{\delta Q}{\delta T}=
\frac{T\, dS}{dT}=\frac{\partial S}{\partial \ln T}.$$ При $T\rightarrow 0$
выполнено $\ln T\rightarrow -\infty$, $S\rightarrow 0$, откуда получаем
$C=0$.

\subsection{Каноническое распределение Гиббса}

Было показано, что в термодинамическом равновесии $\ln w_n$ линейно
зависит от $E_n$ (это условие максимума энтропии при заданном значении
энергии), то есть $$\ln w_n=\beta(F-E_n).$$ Здесь $F$ выполняет функцию
нормировочного множителя:
\begin{align}
\label{gibbs_norm}
\sum \limits_n w_n=1=e^{\beta F}\sum \limits_n e^{-\beta E_n}.
\end{align}
Покажем, что $1/\beta$ совпадает с температурой. В самом деле, энтропия
при таком распределении имеет вид $$S=-\sum \limits_n\beta(F-E_n)e^{\beta
(F-E_n)}=-\beta F+\beta \langle E\rangle,$$ где среднее значение $\langle
E\rangle$ обозначается как внутренняя энергия $E$. Вычислим $\frac{1}{T}
=\frac{\partial S}{\partial E}$. Имеем $\beta F=-\ln \left(\sum \limits_n
e^{-\beta E_n}\right)$, откуда $$\frac{\partial (\beta F)}{\partial E}=
\frac{\sum \limits_ne^{-\beta E_n}E_n\frac{\partial \beta}{\partial E}}
{\sum \limits_n e^{-\beta E_n}}=E\frac{\partial \beta}{\partial E}.$$
Значит, $$\frac{1}{T}=\frac{\partial S}{\partial E}=E\frac{\partial
\beta}{\partial E}+\beta-E\frac{\partial \beta}{\partial E}=\beta.$$ Так как
$S=\frac{1}{T}(E-F)$, то $F=E-TS$\т это выражение для свободной энергии.
Таким образом, мы получили распределение вероятностей по энергиям
\begin{align}
\label{gibbs}
w_n=e^{\frac{F-E_n}{T}}.
\end{align}
Это распределение называется \emph{каноническим распределением Гиббса}. Введем
величину $$Z=\sum \limits_n e^{-\frac{E_n}{T}},$$ называемую статистической
суммой. Тогда из нормировочного условия (\ref{gibbs_norm}) получаем $$F=
-T\ln Z.$$ Эта формула дает связь между термодинамикой и статистикой.

В энергетическом представлении каноническая матрица плотности диагональна
с распределением (\ref{gibbs}) диагональных элементов; это значит, что
в операторном виде матрица плотности имеет вид
\begin{align}
\label{gibbs_oper}
\hat \rho=\exp \left(\frac{F-\hat H}{T}\right),
\end{align}
а статистическая сумма представляет собой след ненормированной матрицы
плотности $$Z=\Tr\exp\left(-\frac{\hat H}{T}\right).$$ С помощью
(\ref{gibbs_oper}) матрицу плотности можно получить в любом представлении.


Рассмотрим систему $N$ невзаимодействующих материальных точек. Гамильтониан
имеет вид $$\hat H=\sum \limits_{k=1}^N \frac{\hat {\vec p}_k^2}{2\mu}=
-\frac{\hbar^2}{2\mu}\sum \limits_{k=1}^N \Delta_k.$$
\textbf{Замечание.} Здесь спектр гамильтониана не дискретен. Перейдя к
энергетическому представлению, требуем, чтобы при заданном среднем
значении энергии энтропия $$S=-\int \limits_{E\ge 0}\ln w(E)w(E)\, dE$$
была максимальной. Решая эту экстремальную задачу, снова получаем
каноническое распределение Гиббса.

В импульсном представлении $$\hat H\psi(p)=\frac{1}{2\mu}\sum \limits_{k=1}
^N p_k^2\psi(\vec p),$$ $$\exp \left(\frac{F-\hat H}{T}\right)=
e^{\frac{F}{T}}\prod \limits_{k=1}^N e^{-\frac{p_k^2}{2\mu T}}.$$
Найдем матрицу плотности в координатном представлении. Для этого
найдем в координатном представлении вид оператора $$\psi(p)\stackrel
{\hat A}{\mapsto} e^{-\frac{p^2}{2\mu T}}\psi(p), \; p\in \R.$$ Он
действует как $$\psi(x)\mapsto (U^{-1}\hat AU\psi)(x),$$ где $U$\т
преобразование Фурье:
$$(U\psi)(p)=\frac{1}{\sqrt{2\pi \hbar}}\int
e^{\frac{-ipx}{\hbar}}\psi(x)\, dx.$$ Таким образом, $$(U^{-1}\hat AU\psi)
(x)=\frac{1}{\sqrt{2\pi \hbar}}\int e^{\frac{ipx}{\hbar}}e^{-\frac{p^2}
{2\mu T}}\frac{1}{\sqrt{2\pi \hbar}}\int e^{\frac{-ipx'}{\hbar}}\psi(x')
\, dx'\, dp=$$ $$=\frac{1}{2\pi\hbar}\int \int e^{\frac{ip(x-x')}{\hbar}-
\frac{p^2}{2\mu T}}\psi(x')\, dx'\, dp,$$ то есть $U^{-1}\hat AU$\т это
интегральный оператор с ядром $$A(x', \, x)=\frac{1}{2\pi \hbar}
\int e^{\frac{ip(x-x')}{\hbar}-\frac{p^2}{2\mu T}}\, dp=\left(\frac{\mu T}
{2\pi\hbar^2}\right)^{1/2}e^{-\frac{\mu T}{2\hbar^2}(x-x')^2}.$$
Следовательно, матрица плотности имеет вид
\begin{align}
\label{gibbs_plotn_svob}
\rho_T(x, \, x')=e^{\frac{F}{T}}\left(\frac{\mu T}{2\pi\hbar^2}\right)
^{3N/2}\prod \limits_{k=1}^N e^{-\frac{\mu T}{2\hbar^2}(\vec x_k-\vec x'_k)^2}.
\end{align}
Используя представление $\delta$-функции вида
$$\delta(x)=\lim \limits_{\al\rightarrow \infty}\sqrt{\frac{\al}{\pi}}
e^{-\al x^2},$$ находим $$\lim \limits_{T\rightarrow \infty}\rho_T
(x, \, x')e^{-\frac{F}{T}}=\prod_{k=1}^N \delta(\vec x_k-\vec x'_k).$$
Заметим, что из условия $\lim \limits_{T\rightarrow \infty}(\rho_T(x, \, x'))
e^{-\frac{F}{T}}=\prod \limits_{k=1}^N \delta(\vec x_k-\vec x'_k)$ можно найти
вид $\rho_T$ при конечной температуре. В самом деле, рассмотрим
ненормированную матрицу плотности $$\tilde \rho=e^{-\frac{\hat H}{T}}=
e^{-\beta \hat H}, \; \beta=\frac{1}{T}.$$ Тогда $\tilde \rho(x, \, x')
=\prod \limits_{k=1}^{3N} \rho_i(x_i, \, x'_i)$, где $$\frac{\partial \rho_i}
{\partial \beta}=-(\hat He^{-\beta \hat H})_i=\frac{\hbar^2}{2\mu}
\frac{\partial^2 \tilde \rho_i}{\partial x_i^2}.$$ Это уравнение является
уравнением теплопроводности; воспользовавшись формулой для его
фундаментального решения, получаем $$\tilde \rho_i(x, \, x'; \, \beta)=
\left(\frac{\mu}{2\pi\hbar^2\beta}\right)^{1/2}e^{-\frac{\mu(x_i-x_i')^2}
{2\hbar^2\beta}},$$ откуда следует (\ref{gibbs_plotn_svob}).

В данном примере матрица плотности факторизуется в произведение
одночастичных матриц, поэтому здесь можно говорить о тепловом распределении
для одной частицы. В общем случае о термодинамическом равновесии имеет
смысл говорить только тогда, когда система состоит из большого числа
частиц или является частью некоторой достаточно большой полной системы,
включающей термостат.

Теперь рассмотрим гармонический осциллятор в термостате (или большое
число слабо взаимодействующих осцилляторов). Так как спектр энергий
имеет вид $E_n=\hbar\om\left(n+\frac12\right)$, то для диагональных
элементов ненормированной матрицы имеем $$\tilde \rho(x, \, x)=
\sum \limits_{n=0}^\infty e^{-\frac{\hbar \om}{T}(n+1/2)}\psi_n^2(x),$$
где $\psi_n$\т нормированная волновая функция одномерного гармонического
осциллятора. Выбрав координаты так, что в них $a=x+\frac12 \frac{d}{dx}$,
получаем $$a\psi_n^2(x)=\left(x+\frac12 \frac{d}{dx}\right)\psi_n^2(x)=
x\psi_n^2(x)+2\psi_n(x)\frac{d\psi_n(x)}{dx}\frac12=$$ $$=x\psi_n^2(x)+
2\psi_n(x)\left(\frac12 \frac{d\psi_n(x)}{dx}+x\psi_n(x)\right)-2x\psi_n(x)=
-x\psi_n^2(x)+2\sqrt{n}\psi_n(x)\psi_{n-1}(x).$$ Аналогично $$a^+\psi_n^2
(x)=2\sqrt{n+1}\psi_n(x)\psi_{n+1}(x)-x\psi_n^2(x).$$ Следовательно,
$$a\tilde \rho=\sum \limits_{n=0}^\infty e^{-\frac{E_n}{T}}(2\sqrt{n}
\psi_{n-1}\psi_n-x\psi_n^2),$$ $$a^+\tilde \rho=\sum \limits_{n=0}^\infty
e^{-\frac{E_n}{T}}(2\sqrt{n+1}\psi_{n+1}\psi_n-x\psi_n^2).$$
Отсюда $$2\frac12\frac{d}{dx}\tilde \rho=(a-a^+)\tilde\rho=\sum \limits
_{n=1}^\infty e^{-\frac{E_n}{T}}2\sqrt{n}\psi_{n-1}\psi_n-\sum \limits_{n=0}
^\infty e^{-\frac{E_n}{T}}2\sqrt{n+1}\psi_n\psi_{n+1}=$$ $$=\sum \limits
_{n=0}^\infty e^{-\frac{E_{n+1}}{T}}2\sqrt{n+1}\psi_{n+1}\psi_n-\sum
\limits_{n=0}^\infty e^{-\frac{E_n}{T}}2\sqrt{n+1}\psi_n\psi_{n+1}=$$
$$=\sum \limits_{n=0}^\infty \left(e^{-\frac{E_{n+1}}{T}}-e^{-\frac{E_n}{T}}
\right)2\sqrt{n+1}\psi_n\psi_{n+1}=\sum \limits_{n=0}^\infty e^{-\frac{E_n}{T}}
\left(e^{-\frac{\hbar\om}{T}}-1\right)2\sqrt{n+1}\psi_n\psi_{n+1},$$
$$2x\tilde\rho=\sum \limits_{n=0}^\infty e^{-\frac{E_n}{T}}2(\sqrt{n}
\psi_{n-1}\psi_n+\sqrt{n+1}\psi_{n+1}\psi_n)-2x\tilde\rho=$$ $$=\sum \limits
_{n=0}^\infty\left(e^{-\frac{E_{n+1}}{T}}+e^{-\frac{E_n}{T}}\right)2
\sqrt{n+1}\psi_{n+1}\psi_n-2x\tilde\rho=\sum \limits
_{n=0}^\infty e^{-\frac{E_n}{T}}\left(e^{-\frac{\hbar\om}{T}}+1\right)2
\sqrt{n+1}\psi_{n+1}\psi_n-2x\tilde\rho.$$ Значит, $$\frac12 \frac{d\tilde
\rho}{dx}=2\frac{e^{-\frac{\hbar\om}{T}}-1}{e^{-\frac{\hbar\om}{T}}+1}
x\tilde\rho=-2\th \frac{\hbar\om}{2T}x\tilde\rho.$$ Решив это уравнение,
получаем
$$\tilde\rho=Ce^{-2\th \frac{\hbar\om}{2T}x^2}.$$
Перейдя к обычным координатам $y=\sqrt{2}x_0x$, $x_0=\sqrt{\frac{\hbar}
{m\om}}$, получаем $$\tilde\rho=Ce^{-\frac{m\om}{\hbar}\th \frac{\hbar
\om}{2T}y^2}.$$ Положив $\lambda=\frac{m\om}{\hbar}\th \frac{\hbar
\om}{2T}$ и определив постоянную из условия нормировки, получим
диагональную часть матрицы плотности: $$\rho(x, \, x)=\sqrt{\frac{\lambda}
{\pi}}e^{-\lambda x^2}.$$ Если $\hbar \om\ll T$, $\lambda\sim
\frac{m\om^2}{2T}$, то $$\rho(x,\, x)\sim \frac{\sqrt{m}\om}{\sqrt
{2\pi T}}e^{-\frac{m\om^2x^2}{2T}}.$$ Это распределение не содержит
постоянной Планка и является классическим. При $\hbar\om\gg T$ получаем
$$\rho(x, \, x)=\sqrt{\frac{m\om}{\pi\hbar}}e^{-\frac{m\om x^2}
{\hbar}},$$ при этом колебания осциллятора практически не возбуждены.

В классическом пределе статистическая сумма может быть вычислена с помощью
квазиклассических представлений. Согласно формуле Бора--Зоммерфельда,
одномерная система имеет по одному квантовому состоянию на <<клетку>>
фазового пространства $2\pi \hbar$. Полное число квантовых состояний
на элемент объема $\Delta \gamma=\prod \limits_{i=1}^\nu \Delta p_i\Delta q_i$
в фазовом пространстве равно $$\Delta \Gamma=\frac{\Delta \gamma}{(2\pi
\hbar)^\nu}.$$ При интегрировании по фазовому пространству $N$ одинаковых
частиц надо учесть, перестановка двух частиц не порождает новой
конфигурации (в квантовой теории это получается автоматически в силу
симметрии или антисимметрии волновой функции относительно перестановок).
Поэтому при вычислении статистической суммы интеграл по фазовому пространству
надо разделить на $N!$. Таким образом, в классическом пределе будем
иметь $$Z=\frac{1}{N!(2\pi \hbar)^{3N}}\int e^{-\frac{E(p_i, \, q_i)}{T}}
\, d^3\vec p_1\dots d^3\vec p_N\, d^3\vec q_1\dots d^3\vec q_N.$$ Более
строго эта формула доказывается в~\cite{berezin}.

\subsection{Большое каноническое распределение}

При выводе распределения Гиббса предполагалось, что матрица плотности
незамкнутой системы зависит только от энергии. В частности, число
частиц в ней предполагалось фиксированным. На самом деле может происходить
обмен частиц с термостатом. В этом случае полная система состоит из
подсистем $L_i$, являющимися копиями системы $L$, которой соответствует
гильбертово пространство $\Hc =\oplus_{n=0}^\infty \Hc_n$,
оператор числа частиц $\hat N$, такой что $\hat N|_{\Hc_n}=nI$,
и оператор Гамильтона $\hat H$, сильно коммутирующий с $\hat N$. Тогда,
если полная система эргодична и в ней происходит слабое взаимодействие
между подсистемами, то в состоянии равновесия матрица плотности,
записанная в базисе общих собственных векторов $\hat H$ и $\hat N$,
имеет вид $$w_{nN}=Ce^{-\al N-\beta E_{nN}}.$$ Этот же вид распределения
получается из условия максимума энтропии при фиксированном значении
средней энергии и среднего числа частиц:
$$\left\{ \begin{array}{l} \sum \limits_{n, \, N}w_{nN}\ln w_{nN}
\rightarrow \inf, \\ \sum \limits_{n, \, N}E_{nN}w_{nN}=\langle E\rangle,
\\ \sum \limits_{n, \, N}Nw_{nN}=\langle N\rangle, \\ \sum \limits_{n,
\, N}w_{nN}=1, \\ w_{nN}\ge 0.\end{array}\right.$$
Энтропия системы равна $$S=-\sum \limits_{n, \, N}w_{nN}\ln w_{nN}=
-\sum \limits_{n, \, N}w_{nN}(\ln C+\al N-\beta E_{nN})=-\ln C-
\al \langle N\rangle+\beta \langle E\rangle.$$ Положим $A=-\ln C$.
Из условия $\sum \limits_{n, \, N}w_{nN}=1$ получаем, что $A=-\ln \left(
\sum \limits_{n, \, N}e^{-\al N-\beta E_{nN}}\right)$, откуда
$$\frac{\partial A}{\partial \langle E\rangle}=\frac{\partial \al}
{\partial \langle E\rangle}\langle N\rangle+\frac{\partial \beta}
{\partial \langle E\rangle}\langle E\rangle,$$
$$\frac{\partial A}{\partial \langle N\rangle}=\frac{\partial \al}
{\partial \langle N\rangle}\langle N\rangle+\frac{\partial \beta}
{\partial \langle N\rangle}\langle E\rangle.$$ Положив $E=\langle E\rangle$,
$N=\langle N\rangle$, получаем
$$\frac{\partial S}{\partial E}=\frac{\partial A}{\partial E}-\frac{\partial
\al}{\partial E}N-\frac{\partial \beta}{\partial E}E-\beta=-\beta,$$
$$\frac{\partial S}{\partial N}=\frac{\partial A}{\partial N}-\frac{\partial
\al}{\partial N}N-\al-\frac{\partial \beta}{\partial N}E=-\al.$$
Так как $$dE=T\, dS-P\, dV+\mu\, dN,$$ то $dS=\frac{1}{T}(dE+P\, dN-
\mu \, dN)$, откуда $\frac{\partial S}{\partial E}=\frac{1}{T}$ и
$\frac{\partial S}{\partial N}=-\frac{\mu}{T}$. Значит, $\al=-\frac{\mu}
{T}$ и $\beta=\frac{1}{T}$. Таким образом, $$S=-\ln C-\frac{\mu N}{T}+
\frac{E}{T}.$$ Отсюда $$T\ln C=E-\mu N-TS=F-\mu N=\Omega,$$ и окончательно
получаем
\begin{align}
\label{bkr}
w_{nN}=e^{\frac{\Omega+\mu N-E_{nN}}{T}}.
\end{align}
Введем \emph{большую статистическую сумму}
$$\Z=\sum \limits_Ne^{\frac{\mu N}{T}}\sum \limits_ne^{-\frac{E_{nN}}
{T}},$$ которая связана с $\Omega$ соотношением
$$\Omega=-T\ln \Z.$$ В квазиклассическом пределе вычисление $\Z$
сводится к интегрированию по фазовому пространству и последующему
суммированию по $N$.

Аналогично тому, как было установлено постоянство температуры и давления
в термодинамически равновесной системе, можно доказать, что химический
потенциал постоянен по объему системы. Действительно, $$S=\frac{E-\mu N
-\Omega}{T}=\frac{E-\mu N+PV}{T}.$$ Условие максимальности энтропии
системы, разбитой на две подсистемы с числом частиц $N_1$ и $N_2$
приводит к равенству $\frac{\mu_1}{T_1}=\frac{\mu_2}{T_2}$, откуда в силу
$T_1=T_2$ получаем $\mu_1=\mu_2$ (при большом каноническом распределении
подсистемы являются статистически независимыми, поэтому энтропия, энергия
и число частиц аддитивны).

Рассмотрим \emph{идеальный газ}\т систему слабо взаимодействующих
между собой частиц. Взаимодействие мало, если газ достаточно разрежен.
Частицы обмениваются энергией при столкновении, что приводит к установлению
термодинамического равновесия.

Для идеального газа можно говорить об одночастичных состояниях $k$
отдельной частицы с энергией $\ep_k$ и числах заполнения
$n_k$, то есть количестве частиц в состоянии $k$. Тогда
$$N=\sum \limits_k n_k, \; E=\sum \limits_k \ep_k n_k.$$ Будем
рассматривать частицы, находящиеся в состоянии $k$, как незамкнутую
систему с переменным числом частиц. Тогда из (\ref{bkr}) получим
$$w_{nk}=\exp\left(\frac{\Omega_k+(\mu-\ep_k)n_k}{T}\right),$$ где
$\Omega_k$\т потенциал $\Omega$ для данной подсистемы. Далее,
$$\Omega=\sum \limits_k\Omega_k=-\sum \limits_k T\ln Z_k,$$ где $Z_k=
\sum \limits_{n_k}\exp \left(\frac{(\mu-\ep_k)n_k}{T}\right)$\т
парциальная статистическая сумма. Среднее значение чисел заполнения
равно $$\langle n_k\rangle=\sum \limits_{n_k}n_k \exp\left(\frac{\Omega_k
+(\mu-\ep_k)n_k}{T}\right).$$ Условие того, что число частиц
фиксировано, имеет вид
\begin{align}
\label{fix_number}
N=\sum \limits_k \langle n_k\rangle.
\end{align}
В других случаях число частиц является переменной величиной, и вместо
(\ref{fix_number}) надо задать другие физические условия.

\section{Квантовые газы}

\subsection{Статистики Ферми, Бозе и Больцмана}

Если частицы являются фермионами, то есть имеют полуцелый спин, то в силу
принципа Паули микроскопические числа заполнения $n_k$ могут принимать только
значения 0 и 1 ($k$\т это квантовое состояние с учетом проекции
спина). Поэтому $$Z_k=\sum \limits_{n_k}\exp\left(\frac{(\mu-
\ep_k)n_k}{T}\right)=1+e^{\frac{\mu-\ep_k}{T}},$$
$$\Omega_k=-T\ln Z_k=-T\ln \left(1+e^{\frac{\mu-\ep_k}{T}}\right).$$
Так как $\Omega_k=F_k-\mu \langle n_k\rangle$, то $$\langle n_k\rangle=
-\frac{\partial \Omega_k}{\partial \mu}=T\frac{\frac{1}{T}e^{(\mu-
\ep_k)/T}}{1+e^{(\mu-\ep_k)/T}}=\frac{1}{1+e^{\frac{
\ep_k-\mu}{T}}}.$$ Эта формула называется распределением Ферми.
Если идеальный Ферми-газ находится в замкнутом объеме, то полное
число частиц равно $$N=\sum \limits_k \langle n_k\rangle=\sum \limits_k
\frac{1}{1+e^{\frac{-\mu+\ep_k}{T}}}.$$ Это отношение определяет
химический потенциал как функцию температуры и числа частиц. Термодинамические
величины получаются суммированием по одночастичным состояниям:
$$E=\sum \limits_k \ep_k\langle n_k\rangle,$$ $$\Omega=
\sum \limits_k \Omega_k=-T\sum \limits_k \ln \left(1+e^{\frac{\mu-
\ep_k}{T}}\right).$$
В случае частиц целого спина (бозонов) микроскопические числа заполнения
могут быть любыми, поэтому
\begin{align}
\label{stat_summa_bose}
Z_k=\sum \limits_{n_k=0}^\infty e^{\frac{(\mu-\ep_k)n_k}{T}}=
\frac{1}{1-e^{\frac{\mu-\ep_k}{T}}},
\end{align}
$$\Omega_k=T\ln \left(1-e^{\frac{\mu-\ep_k}{T}}\right),$$
$$\langle n_k\rangle=-\frac{\partial \Omega_k}{\partial \mu}=\frac{1}
{e^{\frac{\ep_k-\mu}{T}}-1}$$ (распределение Бозе). Для сходимости
ряда (\ref{stat_summa_bose}) при всех $\ep_k\ge 0$ необходимо,
чтобы $\mu<0$. Химический потенциал Бозе-газа в случае фиксированного
полного числа частиц определяется из условия $$N=\sum \limits_k \frac{1}
{\exp\left(\frac{\ep_k-\mu}{T}\right)-1}.$$ Термодинамический
потенциал всего газа в целом получается суммированием $\Omega_k$ по
квантовым состояниям: $$\Omega=\sum \limits_k T\ln \left( 1-\exp\left(
\frac{\mu-\ep_k}{T}\right)\right).$$
Пусть число $N$ частиц фиксировано. Тогда химический потенциал находится
из условия (\ref{fix_number}). Энергия одночастичного состояния атомного
или молекулярного идеального газа имеет вид $$\ep=\frac{\vec p^2}{2m}
+\ep_i,$$ где $\ep_i$\т внутренние энергетические уровни
атомов или молекул, вырожденные с кратностью $g_i$. Тогда для статистики
Бозе или Ферми в квазиклассическом приближении имеем $$N=\sum \limits_k
\langle n_k\rangle=\sum \limits_k \frac{1}{e^{(-\mu+\frac{p_k^2}{2m}+
\ep_k)/T}\pm 1}\approx$$ $$\approx \sum \limits_i \int \frac{d^3\vec p
\, d^3\vec r}{(2\pi \hbar)^3}\frac{1}{e^{(-\mu+\frac{p^2}{2m}+\ep_i)
/T}\pm 1}=\sum \limits_i \frac{V}{2\pi^2\hbar^3}\int \limits_0^\infty
\frac{p^2\, dp}{e^{(-\mu+\frac{p^2}{2m}+\ep_i)/T}\pm 1}.$$ Будем
рассматривать газы, в которых атомы находятся в основном состоянии и
суммирование по $i$ сводится к умножению на число спиновых состояний $g_s$.
Для частиц ненулевой массы $g_s=2s+1$ (что равно размерности пространства
представления группы $SO(3)$ со старшим весом $s$), а для частиц нулевой
массы $g_s=2$. Таким образом, $$N=\frac{Vg_s}{2\pi^2\hbar^3}\int \limits_0
^\infty \frac{p^2\, dp}{e^{(-\mu+\frac{p^2}{2m})/T}\pm 1}.$$ Положим $a=
-\frac{\mu}{T}$, $y^2=\frac{p^2}{2mT}$ и получим
\begin{align}
\label{n_bf}
N=\frac{Vg_s}{2\pi^2\hbar^3}(2mT)^{3/2}\int \limits_0^\infty \frac{y^2\, dy}
{e^{a+y^2}\pm 1}.
\end{align}
Пусть
\begin{align}
\label{cond_bolzman}
\frac{N}{V}\ll \frac{(mT)^{3/2}}{\hbar^3}.
\end{align}
Тогда $$\int \limits_0^\infty \frac{y^2\, dy}{e^{a+y^2}\pm 1}\ll 1,$$
откуда $a\gg 1$ (так как интеграл монотонно зависит от параметра $a$ и
стремится к 0 при $a\rightarrow \infty$). Значит, $|\mu|\gg T$, и для
статистик Бозе и Ферми можно положить $$\langle n_k\rangle=
e^{\frac{\mu-\ep_k}{T}}.$$ Это распределение называется
\emph{распределением Больцмана}. Оно соответствует близкой к единице
вероятности отсутствия частиц в $k$-м состоянии $$w_0=e^{\Omega_k/T}
\approx 1$$ и малой вероятности одночастичного состояния $$w_1=
w_0e^{\frac{\mu-\ep_k}{T}}\sim e^{\frac{\mu-\ep_k}
{T}}.$$ Остальными вероятностями можно пренебречь. Соотношение (\ref
{cond_bolzman}) соответствует случаю, когда газ является достаточно
разреженным, а температура достаточно высокой. Величина $\sqrt{mT}$
является характерным значением импульса частиц газа, поэтому фазовый
объем, занимаемый частицами, есть $V(mT)^{3/2}$. Соотношение (\ref
{cond_bolzman}) означает, что число квантовых состояний, приходящихся на
фазовый объем, существенно больше числа частиц.

Для распределения Больцмана получаем, что
$$N=e^{\mu/T}Vg_s\left(\frac{mT}{2\pi \hbar^2}\right)^{3/2},$$ откуда
\begin{align}
\label{n_boltsman}
\mu=T\ln \left(\frac{N}{Vg_s}\left(\frac{2\pi \hbar^2}{mT}\right)^{3/2}
\right).
\end{align}
Вычислим значения $\Omega$ и $E$ для статистик Бозе и Ферми. Для внутренней
энергии имеем
\begin{align}
\label{energy_bf}
\begin{array}{c}
E=\sum \limits_k\ep_k \langle n_k\rangle\approx
g_s\int \frac{d^3\vec p\, d^3\vec r}{(2\pi \hbar)^3}\frac{p^2}{2m}
\frac{1}{e^{(-\mu+p^2/2m)/T}\pm 1}= \\ =\frac{Vg_s}{2\pi^2\hbar^3}
\int \limits_0^\infty \frac{p^2}{2m}\frac{dp}{e^{(-\mu+p^2/2m)/T}\pm 1}=
\left|x^2=\frac{p^2}{2mT}\right|=\frac{TVg_s}{2\pi^2\hbar^3}(2mT)^{3/2}
\int \limits_0^\infty \frac{x^4\, dx}{e^{-\mu/T+x^2}\pm 1}.
\end{array}
\end{align}
Для $\Omega$ получаем $$\Omega=\sum \limits_k \Omega_k=-T\sum \limits_k
\ln Z_k\approx g_s\int \frac{d^3\vec p\, d^3\vec r}{(2\pi \hbar)^3}\ln Z,$$
где $Z=1+e^{\frac{\mu-\ep}{T}}$ для статистики Ферми, $Z=
\frac{1}{1-e^{\frac{\mu-\ep}{T}}}$ для статистики Бозе, $\ep=
\frac{p^2}{2m}$. Следовательно, $$\Omega=\mp \frac{TVg_s}{(2\pi\hbar)^3}
\int \limits_0^\infty \ln \left(1\pm e^{\frac{\mu}{T}-\frac{p^2}{2mT}}\right)
4\pi p^2\, dp.$$ Здесь верхний знак соответствует статистике Ферми,
нижний\т статистике Бозе.

\textbf{Замечание.} В этом приближении равенство $PV=-\Omega$ сохраняется.
В самом деле, $P=-\frac{\partial F}{\partial V}=-\frac{\partial \Omega}
{\partial V}-\frac{\partial \mu}{\partial V}N$. Подставив сюда
выражение для $\Omega$ и для $N$, получаем $P=-\frac{\Omega}{V}$.

Обозначив $x^2=\frac{p^2}{2mT}$ и проинтегрировав по частям, получаем
\begin{align}
\label{omega_bf}
\Omega=-\frac{TVg_s}{2\pi^2\hbar^3}(2mT)^{3/2}\frac23\int \limits_0^\infty
\frac{x^4\, dx}{e^{-\mu/T+x^2}\pm 1}.
\end{align}
Сопоставив (\ref{energy_bf}) и (\ref{omega_bf}) и воспользовавшись
тем, что $\Omega=-PV$, получаем $$PV=\frac{2}{3}E.$$ Это соотношение
справедливо и в случае статистики Больцмана.

Найдем выражение давления через $N$, $T$ и $V$ (уравнение состояния).
Для этого надо в (\ref{energy_bf}) подставить выражение $\mu$ через
$N$, $T$ и $V$. Для распределения Больцмана
$$E=\frac{TVg_s}{2\pi^2\hbar^3}(2mT)^{3/2}\int \limits_0^\infty
\frac{x^4\, dx}{e^{-\mu/T+x^2}}=\frac{TVg_s}{2\pi^2\hbar^3}(2mT)^{3/2}
e^{\mu/T}\int \limits_0^\infty x^4e^{-x^2}\, dx.$$ Вычислив интеграл
и подставив в качестве $\mu$ выражение (\ref{n_boltsman}), получаем
$$E=\frac{TVg_s}{2\pi^2\hbar^3}(2mT)^{3/2}\frac{N}{Vg_s}\left(\frac{2\pi
\hbar^2}{mT}\right)^{3/2}\frac38\sqrt\pi=\frac32 NT,$$ откуда $$PV=
NT.$$ Это уравнение называется \emph{уравнением состояния Менделеева--Клапейрона}.

Найдем уравнение состояния в приближении, когда отклонение распределения от
больцмановского мало. Для этого разлагаем подынтегральное выражение
в (\ref{energy_bf}) и (\ref{n_bf}) по степеням $e^{-x^2+\mu/T}$.
Получаем $$E\approx \frac{(2mT)^{3/2}g_s}{2\pi^2\hbar^3}TV\left(
e^{\mu/T}\int \limits_0^\infty e^{-x^2}x^4\, dx\mp e^{2\mu/T}\int \limits
_0^\infty e^{-2x^2}x^4\, dx\right)=$$ $$=\frac{(2mT)^{3/2}g_s}{2\pi^2\hbar^3}
TV\left(e^{\mu/T}\frac38\sqrt{\pi}\mp e^{2\mu/T}\frac{3}{32\sqrt{2}}
\sqrt{\pi}\right),$$ $$N\approx \frac{(2mT)^{3/2}g_s}{2\pi^2\hbar^3}V
\left(e^{\mu/T}\int \limits_0^\infty e^{-x^2}x^2\, dx\mp e^{2\mu/T}
\int \limits_0^\infty e^{-2x^2}x^2\, dx\right)=$$ $$=\frac{(2mT)^{3/2}g_s}
{2\pi^2\hbar^3}V\left(e^{\mu/T}\frac14\sqrt{\pi}
\mp e^{2\mu/T}\frac{\sqrt{\pi}}{8\sqrt{2}}\right).$$ Отсюда
$$E=\frac32 NT\pm \frac{(2mT)^{3/2}g_s}{2\pi^2\hbar^3}VT\frac{3}{32\sqrt
{2}}\sqrt{\pi}e^{2\mu/T}.$$ Подставив в качестве $\mu$ выражение
(\ref{n_boltsman}), получаем $$E=\frac32 NT\pm \frac32 \frac{N^2\hbar^3
\pi^{3/2}T}{2Vg_s(mT)^{3/2}}.$$ Из равенства $PV=\frac23 E$ следует, что
$$P=\frac{NT}{V}\left(1\pm \frac{N\hbar^3\pi^{3/2}}{2Vg_s(mT)^{3/2}}
\right),$$ где <<$+$>> соответствует статистике Ферми, а <<$-$>>\т
статистике Бозе. Таким образом, давление в Ферми-газе выше, чем в
больцмановском при той же температуре и  плотности. Это является
следствием принципа Паули: если объем фазового пространства уменьшается,
то часть частиц будет переходить в состояние с большей энергией и,
следовательно, с большими значениями импульса. Значит, получается
дополнительный рост давления при сжатии газа. Для Бозе-газа нет
запрета на заполнение любых энергетических состояний, поэтому сопротивление
сжатию меньше, чем в больцмановском случае. Поправочный член представляет
собой по порядку величины отношение числа частиц к числу клеток в
фазовом пространстве, соответствующее различным квантовым состояниям.
Применимость сделанного приближения означает, что клетки заполнены
неплотно.

В случае больцмановского распределения величины $\frac{\langle n_k\rangle}
{N}$ совпадают с вероятностями $w_k$ для распределения Гиббса. Оказывается,
в этом случае уравнение состояния можно найти с помощью этого распределения.
Вычислим статистическую сумму, описывая поступательное
движение в квазиклассическом приближении:
$$Z=\frac{1}{N!}\left(\int
\frac{d^3\vec p\, d^3\vec r}{(2\pi \hbar)^3}e^{-E/T}\right)^N=\frac{1}{N!}
\left(\int \frac{d^3\vec p\, d^3\vec r}{(2\pi \hbar)^3}e^{-\vec p^2/2mT}Z
_{{\rm вн}}\right)^N,$$ где $Z_{{\rm вн}}$\т статистическая сумма по
внутренним состояниям:
$$Z_{{\rm вн}}=\sum \limits_i g_ie^{-\ep
_i/T}.$$ В результате интегрирования получаем $$Z=\frac{1}{N!}\left(\left
(\frac{mT}{2\pi\hbar^2}\right)^{3/2}Z_{{\rm вн}}V\right)^N.$$ Статистическая
сумма по внутренним состояниям зависит от природы частиц газа. Если газ состоит
из атомов и рассматриваются температуры, при которых большая часть атомов
находится в основном состоянии, то $Z_{{\rm вн}}\sim g_0e^{-\ep_0/T}$.
При более высоких температурах надо учитывать возбуждения, при этом в
случае атомов берется суммирование по электронным состояниям, а в случае
молекул еще и по колебательным степеням свободы.

Так как $N\gg 1$, то для $N!$ можно воспользоваться формулой Стирлинга
$\ln N!\sim N\ln \frac{N}{e}$, откуда $$F=-T\ln Z=-T\ln \left(\frac{1}{N!}
\left[\left(\frac{mT}{2\pi\hbar^2}\right)^{3/2}Z_{{\rm вн}}V\right]^N\right)
\approx$$ $$\approx TN\ln \frac{N}{e}-TN\ln \left[\left(\frac{mT}{2\pi
\hbar^2}\right)^{3/2}Z_{{\rm вн}}V\right]=-NT\ln \left(\frac{eV}{N}\left(
\frac{mT}{2\pi\hbar^2}\right)^{3/2}Z_{{\rm вн}}\right).$$ Дифференцирование
по объему дает давление газа $$P=-\frac{\partial F}{\partial V}=
\frac{NT}{V},$$ откуда получаем уравнение состояния Менделеева--
Клапейрона. Для вычисления химического потенциала воспользуемся
формулами $$N\mu=\Phi=F+PV=F+NT,$$ откуда $$\mu=T-T\ln \left(\frac{eV}{N}
\left(\frac{mT}{2\pi\hbar^2}\right)^{3/2}Z_{{\rm вн}}\right)=T\ln \left(
\frac{N}{V}\left(\frac{2\pi\hbar^2}{mT}\right)^{3/2}\frac{1}{Z_{{\rm вн}}}
\right),$$ что совпадает с (\ref{n_boltsman}).

\subsection{Вырожденный Ферми-газ}

В случае Ферми-газа в каждом квантовом состоянии может быть не более
одной частицы. Поэтому если все $N$ частиц попали в некоторый объем
$\Omega$ фазового пространства, то $$N\le g_s\int \limits_{\Omega}
\frac{d^3\vec p\, d^3\vec r}{(2\pi\hbar)^3}.$$ В частности, если $\Omega
=V\times \{\vec p\cln p\le p_0\}$, то $$N\le g_s V\int_0^{p_0}\frac{4\pi p^2\,
dp}{8\pi^3\hbar^3}=\frac{g_sp_0^3V}{6\pi^2\hbar^3},$$ то есть $p_0\ge
\left(\frac{6\pi^2N}{g_sV}\right)^{1/3}\hbar$. Минимальное значение равно
$$p_F=\left(\frac{6\pi^2N}{g_sV}\right)^{1/3}\hbar.$$ Это значение
называется импульсом Ферми. Если $p_0=p_F$, то полностью заполнены все
клетки фазового пространства с энергией, меньшей \emph{граничной энергии
Ферми}
$$\ep_F=\frac{p_F^2}{2m}=\frac{\hbar^2}{2m}\left(\frac
{6\pi^2N}{g_sV}\right)^{2/3}.$$ Предположим, что $\mu\rightarrow \mu_0
(T\rightarrow 0)$. Тогда $$\langle n_p\rangle=\frac{1}{e^{\frac{\ep
_p-\mu}{T}}+1}\rightarrow \theta(\mu_0-\ep_p)(T\rightarrow 0),$$
то есть при $\ep_p<\mu_0$ заполнены все состояния, а при $\ep
_p>\mu_0$ ни одно состояние не заполнено. Значит, $\mu_0$ должно совпадать
с $\ep_F$.

Распределение по энергии оказывается близким к ступенчатому при температурах
порядка энергии Ферми. Соответствующая температура называется
\emph{температурой вырождения} и определяется как $$T_0\stackrel{def}{=}
\ep_F=\frac{p_F^2}{2m}=\frac{\hbar^2}{2m}\left(\frac{6\pi^2N}
{g_sV}\right)^{2/3}.$$
Это значение может быть достаточно большим. Например, для электронного газа в
металлах $T_0\sim 10^4 K$, что превышает температуру плавления. Поэтому в
металлах электронный газ находится в вырожденном состоянии. Электронный газ
также взаимодействует с ионами кристаллической решетки. Энергия кулоновского
взаимодействия обратно пропорциональна среднему расстоянию между ионами,
которое имеет порядок $\sim \left(\frac{N}{V}\right)^{1/3}$. Кинетическая
энергия пропорциональна квадрату этой величины (см. выражение для $T_0$),
поэтому с увеличением $N/V$ вклад кулоновского взаимодействия становится
все меньше.

Найдем уравнение состояния вырожденного Ферми-газа. При $T\ll T_0$
внутренняя энергия получается интегрированием $$E=g_s\int \limits
_{\vec r\in V, \, p\le p_F}\frac{p^2}{2m}\frac{d^3\vec p\, d^3\vec r}
{(2\pi\hbar)^3}=\frac{g_sV}{2\pi^2\hbar^3}\int \limits_0^{p_F}\frac{p^4}
{2m}\, dp=$$ $$=\frac{g_sV}{20m\pi^2\hbar^3}p_F^5=\frac{3\hbar^2V}{10m}
\left(\frac{6\pi^2}{g_s}\right)^{2/3}\left(\frac{N}{V}\right)^{5/3}.$$
С другой стороны, было получено выражение $PV=\frac23 E$ (при выводе
не использовались какие-либо условия на температуру, так что это равенство
можно применять). Следовательно, уравнение состояния вырожденного
Ферми-газа имеет вид $$P=k\left(\frac{N}{V}\right)^{5/3},$$ где $k=
\frac{\hbar^2}{5m}\left(\frac{6\pi^2}{g_s}\right)^{2/3}$.

\textbf{Замечание 1.} Уравнение $PV^{5/3}=\const$ также является уравнением
адиабаты больцмановского газа.

\textbf{Замечание 2.} Мы получили, что при $T\ll T_0$ выражение для энергии
не зависит от температуры.

Найдем тейлоровское разложение $N$ и термодинамического потенциала
$\Omega$ при низких температурах. Имеем
\begin{multline*}
\Omega=-\frac{VTg_s}{2\pi^2\hbar^3}
(2mT)^{3/2}\frac23 \int \limits_0^\infty \frac{x^4\, dx}{e^{-\mu/T+x^2}+1}=
\left|x^2=\frac{\ep}{T}\right|=-\frac{\sqrt{2}g_s Vm^{3/2}}{3\pi^2
\hbar^3}\int \limits_0^\infty \frac{\ep^{3/2}\, d\ep}
{e^{\frac{\ep-\mu}{T}}+1}=\\=\left|z=\frac{\ep-\mu}
{T}\right|=-\frac{\sqrt{2}g_sVm^{3/2}T}{3\pi^2\hbar^3}\int \limits_{-\mu/T}
^\infty \frac{(\mu+Tz)^{3/2}\, dz}{e^z+1}.
\end{multline*}
Вычислим интеграл:
\begin{multline*}
\int \limits_{-\mu/T}^\infty \frac{(\mu+Tz)^{3/2}T\, dz}{e^z+1}=
\int \limits_0^\infty \frac{(\mu+Tz)^{3/2}T\, dz}{e^z+1}+\int \limits_{-\mu/T}
^0 \frac{(\mu+Tz)^{3/2}T\, dz}{e^z+1}=\\
=\int \limits_0^\infty \frac{(\mu+Tz)^{3/2}T\, dz}{e^z+1}+
\int \limits_0^{\frac{\mu}{T}}\frac{(\mu-T z)^{3/2}}{e^{-z}+1}T\, dz=
\left|\frac{1}{e^{-z}+1}=1-\frac{1}{e^z+1}\right|=\\
=\int \limits_0^\infty \frac{(\mu+Tz)^{3/2}T\, dz}{e^z+1}+\int \limits
_0^{\mu/T}(\mu-Tz)^{3/2}T\, dz-\int \limits_0^{\mu/T}\frac{(\mu-Tz)^{3/2}
T\, dz}{e^z+1}=\\
=\frac25 \mu^{5/2}+\int \limits_0^\infty \frac{\left(
(\mu+Tz)^{3/2}-(\mu-Tz)^{3/2}\right)T\, dz}{e^z+1}+\int \limits_{\mu/T}
^\infty \frac{(\mu-Tz)^{3/2}T\, dz}{e^z+1}.
\end{multline*}
Последнее слагаемое экспоненциально мало при $T\rightarrow 0$. Второе слагаемое вычисляем с
точностью до $o(T^2)$. Для этого разлагаем по формуле Тейлора числитель
в подынтегральном выражении $$(\mu+Tz)^{3/2}-(\mu-Tz)^{3/2}=3\mu^{1/2}
zT+o(T)$$ и получаем, что второй интеграл равен $$3\mu^{1/2}T^2\int
\limits_0^\infty \frac{z\, dz}{e^z+1}+o(T).$$ Утверждается, что
$\int \limits_0^\infty \frac{z\, dz}{e^z+1}=\frac{\pi^2}{12}$
(см.~\cite[т.\,5]{landau}).
Значит, $$\Omega=-\frac{\sqrt{2}g_sVm^{3/2}}{3\pi^2\hbar^3}
\left(\frac25 \mu^{5/2}+\frac{\pi^2}{4}\mu^{1/2}T^2\right)+o(T^2).$$
Отсюда $$S=-\left(\frac{\partial \Omega}{\partial T}\right)_{\mu, \, V}=
\frac{g_sVm^{3/2}}{3\sqrt{2}\hbar^3}\mu^{1/2}T+o(T).$$ Так как $\mu=
\mu_F+o(1)$ при $T\rightarrow 0$, то $$S=\frac{g_sVm^{3/2}}{3\sqrt{2}
\hbar^3}\mu_F^{1/2}T+o(T)=\left(\frac{\pi g_s}{6}\right)^{2/3}\frac{mT}
{\hbar^2}N^{1/3}V^{2/3}+o(T).$$ При $T=0$ энтропия обращается в 0 в согласии
с теоремой Нернста. Теплоемкость может быть вычислена исходя из определения
$$C=T\frac{\partial S}{\partial T}=S$$ (так как $S$ линейна по $T$) и она
также обращается в 0 при $T\rightarrow 0$. Можно показать, что разность
теплоемкостей при постоянном давлении и постоянном объеме стремится к 0
пропорционально $T^3$. Для этого надо брать разложение $\Omega$ по более
высоким степеням и при нахождении энтропии после дифференцирования
по $T$ подставить $\mu=\mu_F+c(N, \, V)T^2+o(T^2)$, где $c(N, \, V)$
находится из равенства $N=a\mu^{3/2}+b\mu^{-1/2}T^2+o(T^2)$ (оно
получается так же, как для $\Omega$).

Теперь рассмотрим релятивистский вырожденный Ферми-газ. Энергия каждой
частицы равна $\ep=c\sqrt{m^2c^2+p^2}$, где $c$\т скорость света,
а $p_F$ такое же, как и раньше. Найдем $-\frac{\Omega}{E}=\frac{PV}{E}$.
Имеем
\begin{multline*}
\Omega=-\frac{Vg_sT}{(2\pi\hbar)^3}\int \limits_0^\infty \ln
\left(1+\exp\left(\frac{\mu-\ep(p)}{T}\right)\right)4\pi p^2\, dp=\\
=-\frac{Vg_sT}{2\pi^2\hbar^3}\frac13\int \limits_0^\infty \ln
\left(1+\exp\left(\frac{\mu-\ep(p)}{T}\right)\right)\, dp^3=\\=
-\frac{Vg_sT}{2\pi^2\hbar^3}\frac13\int \limits_{mc^2}^\infty
\ln \left( 1+\exp\left(\frac{\mu-\ep}{T}\right)\right)\frac{d
(\ep^2-m^2c^4)^{3/2}}{c^3}=\\=-\frac{Vg_s}{6\pi^2\hbar^3c^3}
\int \limits_{mc^2}^\infty \frac{(\ep^2-m^2c^4)^{3/2}}{\exp
\left(\frac{\ep-\mu}{T}+1\right)}\, d\ep.
\end{multline*}
При $T\rightarrow
0$ получаем $$\Omega=-\frac{Vg_s}{6\pi^2\hbar^3c^3}\int \limits_{mc^2}
^{c\sqrt{m^2c^2+p_F^2}}(\ep^2-m^2c^4)^{3/2}\, d\ep =
-\frac{Vg_sc}{6\pi^2\hbar^3}\int \limits_0^{p_F}\frac{p^4\, dp}{\sqrt{m^2
c^2+p^2}}.$$ Этот интеграл находится с помощью метода неопределенного
интегрирования и явно вычисляется. Аналогично находим выражение для
внутренней энергии $$E=\frac{g_sVc}{2\pi^2\hbar^3}\int\limits_0^{p_F}
\sqrt{m^2c^2+p^2}p^2\, dp.$$ Этот интеграл также вычисляется. В итоге
получается формула
\begin{align}
\label{vrfg}
-\frac{\Omega}{E}=\frac{PV}{E}=\frac{\lambda+(\sh
\lambda-8\sh \frac{\lambda}{2})/3}{\sh \lambda-\lambda},
\end{align}
где $\sh \frac{\lambda}{4}=\frac{p_F}{mc}$. В ультрарелятивистском случае
$p_F\gg mc$ приближенно имеем $\ep=cp$, и функция в правой
части (\ref{vrfg}) стремится к 1/3. Таким образом, для ультрарелятивистского
Ферми-газа получаем соотношение
\begin{align}
\label{vurfg}
PV=\frac13 E
\end{align}
с коэффициентом в правой части, в два раза меньшим, чем в нерелятивистском
случае. На самом деле можно показать, что соотношение (\ref{vurfg})
справедливо при любой температуре (это доказывается так же, как в
нерелятивистском случае). Это соотношение между плотностью энергии и
давлением характерно для тензора энергии--импульса безмассового поля:
его след равен 0.

Энергия вырожденного ультрарелятивистского Ферми-газа равна
$$E=\frac{g_scV}{2\pi^2\hbar^3}\int\limits_0^{p_F}p^3\, dp=\frac{g_scV}
{2\pi^2\hbar^3}\frac14 \left(\frac{6\pi^2N}{g_sV}\right)^{4/3}\hbar^4=$$
$$=\frac{3\hbar c}{4}\left(\frac{6\pi^2}{g_s}\right)^{1/3}N^{4/3}V^{-1/3},$$
откуда находим уравнение состояния $$PV^{4/3}=\const.$$ Таким образом,
релятивистский Ферми-газ оказывает меньшее сопротивление сжатию, чем
нерелятивистский. С этим различием связан механизм потери устойчивости
белых карликов и нейтронных звезд, давление в которых создано вырожденным
Ферми-газом из электронов и нейтронов соответственно. Происходит
гравитационное сжатие звезды до металлической плотности, когда основным
фактором, препятствующим дальнейшему коллапсу, становится давление
электронного газа. Если он является нерелятивистским, его сопротивления
по закону $P\sim V^{-5/3}$ достаточно, чтобы создать конфигурацию
звезды, которая представляет собой белый карлик. Если масса превышает
некоторое предельное значение, то плотность звезды и средняя энергия
электронов будет столь велика, что электронный газ нельзя считать
нерелятивистским, и сопротивление не является достаточным для удержания
звезды в равновесном состоянии. При сжатии происходит реакция $p+e
\rightarrow n+\nu_e$ ($p$\т протон, $e$\т электрон, $n$\т нейтрон,
$\nu_e$\т электронное нейтрино), и некоторый момент все вещество превращается
в нейтроны. Нейтроны образуют вырожденный нерелятивистский Ферми-газ
(если масса звезды не превышает некоторого критического значения). В
результате возникают нейтронные звезды. При значениях массы, превышающих
предельное, нейтроны становятся релятивистскими, и равновесие невозможно.
При этом образуются черные дыры.

Дадим обоснование модели Томаса--Ферми, применявшейся для описания
многоэлектронных атомов. В этой модели принимается, что электроны,
движущиеся в самосогласованном поле $\varphi(r)$, созданном ими самими,
а также в поле ядра, образуют вырожденный Ферми-газ. Все состояния с
кинетической энергией, меньшей потенциальной, заполнены (то есть $p^2/2m
\le|e\varphi|$; это неравенство является условием удержания электронов в
связанном состоянии). Таким образом, число электронов внутри сферы радиуса
$r$ равно $$N=g_s\int \limits_{B_r\times B_{p(r)}}\frac{d^3\vec p\, d^3\vec
r}{(2\pi\hbar)^3}=\frac{V(r)}{\pi^2\hbar^3}\int \limits_0^{p(r)}p^2\, dp
=\frac{V(r)p^3(r)}{3\pi^2\hbar^3},$$ где $V(r)=\frac{4\pi r^3}{3}$, $p(r)
=\sqrt{2m|e\varphi(r)|}$, а $g_s=2$ (так как для электронов $s=\frac12$).
Таким образом, плотность электронов в атоме оказывается равной
\begin{align}
\label{plotn_tom_ferm}
n(r)=\frac{N}{V}=\frac{p^3(r)}{3\pi^2\hbar^3}=\frac{(2m|e\varphi(r)|)
^{3/2}}{3\pi^2\hbar^3}.
\end{align}
С другой стороны, потенциал $\varphi(r)$ удовлетворяет уравнению Пуассона
\begin{align}
\label{puass_tom_ferm}
\Delta \varphi=\partial^2_r\varphi+\frac{2}{r}\partial_r\varphi=-4\pi en(r)
\end{align}
с граничным условием $\lim\limits_{r\rightarrow 0}r\varphi(r)=Z|e|$,
учитывающим присутствие ядра с зарядом $Z|e|$. Подставляем
(\ref{plotn_tom_ferm}) в (\ref{puass_tom_ferm}), делаем замену переменных
и получаем уравнение Томаса--Ферми.

\subsection{Бозе-газ при низких температурах}

Рассмотрим газ, состоящий из частиц целого спина при низких температурах.
Если движение нерелятивистских частиц считать квазиклассическим, то число
частиц вычисляется по формуле
\begin{align}
\label{n_bose_quasicl}
N=\frac{Vg_s}{2\pi^2\hbar^3}\int\limits_0^\infty \frac{p^2\, dp}{\exp\left(
\frac{p^2}{2mT}-\frac{\mu}{T}\right)-1}.
\end{align}
Химический потенциал Бозе-газа не может быть положительным. Устремим
$T$ к 0 и получим $$\frac{Vg_s}{2\pi^2\hbar^3}\int \limits_0^\infty
\frac{p^2\, dp}{\exp\left(\frac{p^2}{2mT}-\frac{\mu}{T}\right)-1}\le
\frac{Vg_s}{2\pi^2\hbar^3}\int\limits_0^\infty \frac{p^2\, dp}{\exp\left(
\frac{p^2}{2mT}\right)-1}=$$ $$=\frac{Vg_sT\sqrt{T}}{4\pi^2\hbar^3}
\int\limits_0^\infty\frac{\sqrt{x}\, dx}{e^{x/m}-1}\rightarrow 0(T\rightarrow
0).$$ Так как число $N$ фиксировано, то при некоторой конечной температуре
$T_0$ химический потенциал должен обратиться в 0, а при $T<T_0$ нулевое
значение $\mu$ сохраняется, и формула (\ref{n_bose_quasicl}) перестает
быть справедливой. Это связано с тем, что на самом деле (\ref{n_bose_quasicl})
является квазиклассическим пределом соотношения
\begin{align}
\label{n_bose1}
N=\sum \limits_k \langle n_k\rangle=\sum \limits_k \frac{1}{e^{(\ep_k-
\mu)/T}-1}.
\end{align}
В основном состоянии с нулевой энергией может скапливаться большое число
частиц, а вклад этого состояния в интеграл (\ref{n_bose_quasicl}) равен 0.
Хорошее приближение (\ref{n_bose1}) можно получить следующим образом:
отдельно выписать слагаемое с $\ep_k=0$ (обозначим его $N_0(T)$),
а вместо остальных слагаемых написать формулу (\ref{n_bose_quasicl}):
\begin{align}
\label{cond_bose}
N=N_0(T)+\frac{Vg_s}{2\pi^2\hbar^3}\int\limits_0^\infty \frac{p^2\, dp}
{\exp\left(\frac{p^2}{2m}\right)-1}
\end{align}
(так как $T<T_0$, то $\mu=0$).

\textbf{Замечание.} На самом деле при $T\rightarrow 0$ слагаемые (\ref{n_bose1})
и (\ref{cond_bose}), соответствующие $p>0$, могут иметь разный
порядок убывания. Но эта разница становится заметной только при очень
низких температурах, которые практически не достигаются.

Сделаем в (\ref{cond_bose}) замену переменной $p=z\sqrt{2mT}$ и получим
\begin{align}
\label{bose_n_of_t}
N=N_0+AT^{3/2},
\end{align}
где $$A=\frac{Vg_s\sqrt{2}m^{3/2}}{\pi^2\hbar^3}\int \limits_0^\infty
\frac{z^2\, dz}{e^{z^2}-1}.$$ Температура Бозе-конденсации определяется
из условия
\begin{align}
\label{temp_cond}
N_0(T_0)=0,
\end{align}
означающего, что эффективное заполнение основного состояния еще не началось.
Из (\ref{bose_n_of_t}) и (\ref{temp_cond}) следует, что $A=NT_0^{-3/2}$,
откуда получаем $N_0(T)$ при $T\le T_0$ в виде $$N_0(T)=N\left(1-\left(\frac
{T}{T_0}\right)^{3/2}\right).$$ Таким образом, при $T<T_0$ происходит
накопление частиц в основном состоянии с нулевой энергией, и при
абсолютном нуле все частицы переходят в это состояние. Этот процесс
называется \emph{Бозе\д конденсацией}.

\textbf{Замечание.} На самом деле из формулы (\ref{n_bose1}) следует, что всегда
$\mu<0$, но $\mu\rightarrow 0$ при $T\rightarrow 0$. Кроме того, из
(\ref{n_bose1}) следует,что при $T\rightarrow 0$ происходит конденсация,
так как $\sum \limits_{k\cln E_k>0}\frac{1}{e^{(E_k-\mu)/T}-1}\rightarrow 0
(T\rightarrow 0)$.

Из (\ref{cond_bose}) следует, что
\begin{align}
\label{cond_bose1}
N=N\left(1-\left(\frac{T}{T_0}\right)^{3/2}\right)\theta(T_0-T)+\frac{Vg_s}
{2\pi^2\hbar^3}\int\limits_0^\infty \frac{p^2\, dp}{\exp\left(\frac{p^2}
{2mT}-\frac{\mu}{T}\right)-1},
\end{align}
где $\theta(\cdot)$\т функция Хевисайда. Отсюда $\mu=0$ автоматически
при $T<T_0$.

Для вычисления термодинамических величин воспользуемся тем, что частицы
Бозе\д конденсата не дают вклада во внутреннюю энергию, поэтому при всех~$T$
справедливо соотношение
\begin{align}
\label{cond_bose_energy}
E=\frac{TVg_s}{2\pi^2\hbar^3}(2mT)^{3/2}\int \limits_0^\infty \frac{x^4\,
dx}{e^{-\mu/T+x^2}-1}.
\end{align}
В частности, при $T\le T_0$ $$E=A_1VT^{5/2}, \; {\text где} \; A_1=
\frac{g_s\sqrt{2}m^{3/2}}{\pi^2\hbar^3}\int\limits_0^\infty \frac{x^4\,
dx}{e^{x^2}-1}.$$
Дифференцируя по $T$, получаем $$C_V=\frac52 A_1VT^{3/2}.$$ С другой
стороны, $C_V=T\frac{\partial S}{\partial T}$, откуда $S=\frac53 A_1VT^{3/2}$.
Далее, $F=E-TS=-\frac23 A_1VT^{5/2}$. Так как $\mu=0$, то $\Omega=F$.
Дифференцируя $F$ по объему, получаем $$P=-\left(\frac{\partial F}{\partial
V}\right)_T=\frac23 A_1T^{5/2},$$ откуда $PV=\frac23 E$. Давление Бозе-газа
в области конденсации с уменьшением температуры убывает, и при $T=0$,
когда все частицы переходят в состояние с нулевой энергией, обращается
в 0. При этом в области $T<T_0$ давление не зависит от объема.

Исследуем поведение внутренней энергии в $T=T_0$. Справа от этой точки
$\mu\ne 0$, поэтому для внутренней энергии используется выражение
(\ref{cond_bose_energy}). Химический потенциал определяется из (\ref
{cond_bose1}), которое при $T>T_0$ можно представить в виде
\begin{align}
\label{12tgt0}
N=AT^{3/2}+\frac{Vg_s\sqrt{2}(mT)^{3/2}}{\pi^2\hbar^3}\int\limits_0^\infty
\left(\frac{1}{e^{z^2-\mu/T}-1}-\frac{1}{e^{z^2}-1}\right)z^2\, dz.
\end{align}
Покажем, что интеграл во втором слагаемом равен $(-\frac{\pi}{2}+o(1))
\sqrt{\frac{|\mu|}{T}}$ при $\mu/T\rightarrow 0$. Положим $\al^2=-\frac
{\mu}{T}$ и разобьем интеграл на три слагаемых: $\int_0^\infty=\int_0^{\al
^{1/3}}+\int_{\al^{1/3}}^1+\int_1^\infty$. Последнее слагаемое имеет
порядок $\al^2$ при $\al\rightarrow 0$. Оценим второе слагаемое:
$$-\int \limits_{\al^{1/3}}^1\left(\frac{1}{e^{z^2+\al^2}-1}-\frac
{1}{e^{z^2}-1}\right)z^2\, dz=\int \limits_{\al^{1/3}}^1 \frac{(e^{\al
^2}-1)e^{z^2}z^2\, dz}{(e^{z^2}-1)(e^{z^2+\al^2}-1)}\le $$ $$\le \const
\cdot \al^2\int\limits_{\al^{1/3}}^1\frac{dz}{e^{z^2+\al^2}-1}\le
\const \frac{\al^2}{e^{\al^{2/3}+\al^2}-1}\le \const \cdot\al^2
\frac{1}{\al^{2/3}}=\const \cdot \al^{4/3}.$$ Для первого слагаемого
имеем $$-\int \limits_0^{\al^{1/3}}\left(\frac{1}{e^{z^2+\al^2}-1}-\frac
{1}{e^{z^2}-1}\right)z^2\, dz=\int \limits_0^{\al^{1/3}} \frac{(e^{\al
^2}-1)e^{z^2}z^2\, dz}{(e^{z^2}-1)(e^{z^2+\al^2}-1)}=$$ $$=(1+o(1))
\al^2\int \limits_0^{\al^{1/3}}\frac{dz}{e^{z^2+\al^2}-1}=
(1+o(1))\al^2\int \limits_0^{\al^{1/3}}\frac{dz}{z^2+\al^2}=
(1+o(1))\al\int \limits_0^{\al^{-2/3}}\frac{dy}{1+y^2}=\frac{\pi}{2}
\al(1+o(1)).$$ Таким образом, из (\ref{12tgt0}) $$N=AT^{3/2}-
\frac{Vg_s\sqrt{2}(mT)^{3/2}}{\pi^2\hbar^3}\frac{\pi}{2}\sqrt{\frac{|\mu|}
{T}}.$$ Учитывая соотношения $\Omega=-\frac23 E$, $N=-\frac{\partial
\Omega}{\partial \mu}$ и $N\sim AT^{3/2}$ при $\mu\rightarrow 0$, получаем
при малых положительных $T-T_0$ $$E=A_1VT^{5/2}+\frac32 \mu AT^{3/2}.$$
Значит, в окрестности $T_0$ $$E=A_1VT^{5/2}-\frac{3\pi^2\hbar^3}{g_s^2m^3}
\frac{A}{V^2T^{1/2}}(AT^{3/2}-N)^2\theta(T-T_0).$$ Так как $AT_0^{3/2}=N$,
то $C_V$ непрерывна в $T=T_0$. Однако $\frac{\partial C_V}{\partial T}$
является разрывной. Теплоемкость в $T_0$ максимальна и испытывает излом.

\subsection{Фотоны и фононы в равновесии с веществом}

Рассмотрим систему, в которой число частиц зависит от температуры таким
образом, что химический потенциал тождественно равен нулю. Такая
ситуация имеет место, например, для фотонного газа, находящегося в
термодинамическом равновесии с веществом. Излучение, находящееся в
равновесии в веществом, называется черным.

Термодинамическое равновесие между фотонным газом и излучающим веществом
устанавливается в результате баланса излучения и поглощения квантов.
С увеличением температуры этот баланс изменяется в сторону увеличения
числа квантов. Предположим, что при излучении или поглощении фотонов
не изменяются температура и объем вещества и всей системы, которая является
замкнутой. Из последнего условия следует, что внутренняя энергия
постоянна. В силу условия равновесия энтропия всей системы также не
изменяется и является максимальной. Значит, свободная энергия системы $F_0=E-
TS$ не изменяется и минимальна. Для вещества $dF_1=-p\, dV_1-S_1\, dT+\mu\,
dN_1=0$ (так как все приращения в правой части равны 0). Поэтому свободная
энергия фотонного газа $F=F_0-F_1$ постоянна, то есть $0=dF=-p\, dV-S\, dT+
\mu\, dN=\mu\, dN$, откуда $\mu=0$. Таким образом, полное число фотонов
определяется распределением Бозе (так как спин фотонов целый) с $\mu=0$:
\begin{align}
\label{n_foton}
N=\sum \limits_k\langle n_k\rangle =\sum \limits_k \frac{1}{e^{\hbar
\om_k/T}-1},
\end{align}
где суммирование производится по всем квантовым состояниям.

Состояния фотонов определяются волновым вектором $\vec k$ и поляризацией
(проекцией спина на импульс). Для безмассовых частиц со спином есть только
два спиновых состояния, а именно, спин может быть ориентирован либо вдоль,
либо против импульса. В случае фотонов, спин которых равен 1, два независимых
состояния однозначно соответствуют двум независимым направлениям вектора
$\vec E$ электрического поля соответствующей волны в плоскости, ортогональной
$\vec k$. Фотоны в конечном объеме обладают дискретными значениями
волнового вектора $\vec k$, кратного (для каждого из трех независимых
направлений) $L\nu/2\pi$, где $\nu\in \Z_+$, $L$\т размер области. В
результате суммирование по состояниям фотонов в (\ref{n_foton}) можно
заменить интегрированием по $k$: $$\sum \limits_k\rightarrow 2\frac
{V}{(2\pi)^3}\int d^3\vec k,$$ где $V=L^3$ и 2 соответствует суммированию
по проекциям спина.

\textbf{Замечание.} Это то же самое, что $2V\int \frac{d^3\vec p}{(2\pi
\hbar)^3}$, так как $\vec p=\hbar \vec k$.

Переходя к сферическим координатам в пространстве $\vec k$, получаем
$$\sum\limits_k\rightarrow 2\frac{V}{(2\pi)^3}\int\limits_0^\infty
4\pi k^2\, dk=\frac{V}{\pi^2}\int\limits_0^\infty k^2\, dk.$$ Далее,
воспользуемся тем, что $\om_{\vec k}=c|\vec k|$ и тем, что $\Omega=F$
в силу $\mu=0$, и получим $$\Omega=F=\frac{VT}{\pi^2c^3}\int\limits_0
^\infty \om^2 \ln(1-e^{-\hbar\om/T})\, d\om.$$
Делаем замену $x=\hbar\om/T$ и интегрируем по частям: $$\Omega=
\frac{VT}{\pi^2c^3}\int\limits_0^\infty \frac{x^2T^2}{\hbar^2}\ln
(1-e^{-x})\frac{T}{\hbar}\, dx=\frac{VT^4}{\pi^2c^3\hbar^3}\int \limits_0
^\infty x^2\ln (1-e^{-x})\, dx=$$ $$=-\frac{VT^4}{\pi^2c^3\hbar^3}\frac13
\int\limits_0^\infty \frac{x^3e^{-x}}{1-e^{-x}}\, dx=-\frac{VT^4}{3\pi^2
c^3\hbar^3}\int\limits_0^\infty \frac{x^3\, dx}{e^x-1}.$$ Последний интеграл
вычисляется с помощью дзета-функции Римана (см.~\cite[т.\,5]{landau}) и равен
$$\int \limits_0^\infty\frac{x^3\, dx}{e^x-1}=\frac{\pi^4}{15}.$$ В итоге
получаем $$F=\Omega=\frac{VT^4\pi^2}{45c^3\hbar^3}=-\frac43 \frac{\sigma}
{c}VT^4,$$ где $\sigma=\frac{\pi^2}{60c^2\hbar^3}$\т постоянная
Стефана--Больцмана. Далее, $S=-\frac{\partial F}{\partial T}=\frac{16\sigma}
{3c}VT^4$, откуда по формуле $E=F+TS$ находим внутреннюю энергию $$E=
\frac{4\sigma}{c}VT^4$$ (закон Стефана--Больцмана). Дифференцирование
свободной энергии по объему дает $$P=-\left(\frac{\partial F}{\partial V}
\right)_T=\frac{4\sigma}{3c}T^4.$$ Отсюда получаем ультрарелятивистское
соотношение $PV=\frac13 E$, которое совпадает в выведенным ранее уравнением
состояния для произвольных ультрарелятивистских частиц.

Формула для теплоемкости при постоянном объеме имеет вид $$C_V=\left(
\frac{\partial E}{\partial T}\right)_V=\frac{16\sigma}{c}VT^3.$$
Получим выражение для спектрального распределения излучения. Для этого
перейдем от суммирования по состояниям к интегрированию в соотношении
$E=\sum \limits_k \hbar \om_k\langle n_k\rangle$:
$$E=2\frac{V}{(2\pi\hbar^3)}\frac{1}{c^3}\int \limits_0^\infty \frac{\hbar\om}
{e^{\hbar\om/T}-1}4\pi\om^2\, d\om=\frac{V\hbar}{\pi^2c^3}
\int\limits_0^\infty \frac{\om^3\, d\om}{e^{\hbar\om/T}-1},$$
то есть $$\frac{dE}{d\om}=\frac{V\hbar}{\pi^2c^3}\frac{\om^3}
{e^{\hbar\om/T}-1}$$ (формула Планка). Максимум значения $\frac{dE}
{d\om}$ определяется из соотношения $\frac{d}{d\om}\left(\frac{dE}
{d\om}\right)=0$. Численно решаем это уравнение и получаем закон
смещения Вина $$\hbar \om_{max}\sim 2.8T.$$ Если $\hbar\om\ll T$,
то формула Планка переходит в закон Релея--Джинса $$\frac{dE}{d\om}=
\frac{VT\om^2}{\pi^2c^3}.$$ Эта формула была получена методами
классической статистики. Интеграл от такой плотности распределения
является расходящимся (ультрафиолетовая катастрофа). Если, наоборот,
$\hbar\om\gg T$, то имеет место формула Вина $$\frac{dE}{d\om}=
\frac{V}{\pi^2c^3}\hbar\om^3e^{-\hbar\om/T}.$$ Число фотонов,
приходящееся на интервал частот $d\om$, получается переходом к интегралу
в формуле (\ref{n_foton}):
\begin{align}
\label{n_foton_int}
N=2\frac{V}{(2\pi)^3c^3}\int \limits_0^\infty \frac{4\pi\om^2\, d\om}
{e^{\hbar\om/T}-1}=\frac{V}{\pi^2c^3}\int \limits_0^\infty \frac{\om^2
\, d\om}{e^{\hbar\om/T}-1},
\end{align}
то есть
$$\frac{dN}{d\om}=\frac{V\om^2}{\pi^2c^3(e^{\hbar\om/T}-1)}.$$
Вычислим интеграл (\ref{n_foton_int}):
$$N=\frac{VT^3}{\pi^2c^3
\hbar^3}\int \limits_0^\infty \frac{x^2\, dx}{e^x-1}=\frac{2\zeta(3)}{\pi^2}
V\left(\frac{T}{\hbar c}\right)^3,$$ так как $\frac12\int\limits_0^\infty
\frac{x^2\, dx}{e^x-1}=\zeta(3)$.

Рассмотрим адиабатический процесс, то есть такой, что $S=\const$. Из
формулы для энтропии получаем $VT^3=\const$. С учетом выражения для давления
получаем $PV^{4/3}=\const$, что совпадает с уравнением состояния вырожденного
ультрарелятивистского Ферми\д газа. Отсюда следует, что равновесных
гравитирующих фотонных конфигураций не существует.

Заметим, что излучение распространяется одинаково по всем направлениям.
Введем обозначение $$e_0(\om)=\frac{1}{4\pi V}\frac{dE}{d\om}=
\frac{\hbar\om^3}{4\pi^3c^3(e^{\hbar\om/T}-1)}$$ для спектральной
плотности черного излучения, отнесенной к единице объема и единичному
интервалу телесных углов. Учитывая, что распространение волны
происходит со скоростью $c$, получаем, что \emph{поток энергии} через
элемент телесного угла $d\Omega\sin \theta\, d\theta\, d\varphi$ в интервале
$[\om, \, \om+d\om]$ равен $$ce_0(\om)\, d\Omega\, d\om.$$
Значит, энергия излучения, падающего в единицу времени на единичную
площадку под углом $\theta$ к ее нормали, равна $$ce_0(\om)\cos \theta
\cdot 2\pi\sin \theta\, d\theta\, d\om.$$
\emph{Поглощательной способностью}
$A(\om, \, \theta)$ называется отношение энергии фотонов данного
интервала частоты, поглощенных этим телом, к полному числу таких фотонов
(излучение, прошедшее насквозь через тело, в нее не входит). Тогда количество
поглощенного излучения равно $$ce_0(\om)A(\om, \, \theta)\cos\theta\,
2\pi\sin\theta \, d\theta.$$ Пусть отражение происходит без изменения угла
$\theta$ и частоты $\om$ и все неотраженное излучение поглощается. Тогда
количество поглощенного излучения должно компенсироваться излучением,
испускаемым телом в тех же направлениях и с теми же частотами. Обозначив
интенсивность испускания через $J(\om, \, \theta)2\pi\sin \theta\, d\theta\,
d\om$ и приравняв ее к поглощенной энергии, получим $$J(\om, \, \theta)
=ce_0(\om)A(\om, \, \theta)\cos \theta,$$ то есть $$\frac{J(\om,
\, \theta)}{A(\om, \, \theta)}=ce_0(\om)\cos \theta$$ (закон
Кирхгофа). Для черного тела $A(\om, \, \theta)=1$, и излучение происходит
согласно формуле Планка.

Если происходит рассеяние, то термодинамическое равновесие выполнено не для
плотностей, а для интегралов.

Теперь рассмотрим твердое тело. Тепловые свойства твердых тел обусловлены
колебаниями атомов кристаллической решетки около положений равновесия.
Более точное описание решетки на основе квантовой механики приводят к тому,
что эти колебания представляют систему гармонических осцилляторов (если
возбуждены не слишком высокие уровни, то можно считать, что колебания
являются гармоническими). Рассматривая операторы рождения и уничтожения
в фоковском пространстве соответствующих гармонических осцилляторов как
порождающие и уничтожающие квазичастицы (фононы), получаем квантовую
статистическую систему фононов как квазичастиц.

Пусть $N$\т число ячеек в кристалле, $\nu$\т число атомов в ячейке.
Тогда совокупность атомов образует систему с $3N\nu$ колебательными
степенями свободы, которую можно рассматривать как совокупность $3N\nu$
независимых осцилляторов. Найдем свободную энергию для одного осциллятора,
совершающего колебания с частотой $\om$. Статистическая сумма равна
$$Z=\sum \limits_k e^{-(k+1/2)\hbar\om/T}=\frac{e^{-\hbar\om/2T}}
{1-e^{-\hbar\om/T}},$$ откуда $$F=-T\ln Z=\frac{\hbar\om}{2}+
T\ln(1-e^{-\hbar\om/T}).$$ Значит, для всей совокупности осцилляторов
$$F=N\ep_0+T\sum \limits_\al \ln(1-e^{-\hbar\om_\al/T}),$$
где $N\ep_0$\т энергия всех атомов в положении равновесия.

Рассмотрим предельный случай низких температур. Тогда в сумме играют роль
только слагаемые с малыми частотами: $\hbar\om_\al\sim T$. Колебания
малых частот\т это звуковые волны. Длина звуковой волны связана с частотой
равенством $\lambda=u/\om$, где $u$\т скорость звука. В звуковых
волнах $\lambda\gg a$, где $a$\т расстояние между соседними атомами в
кристалле, поэтому $\om\ll u/a$, или $T\ll \hbar u/a$.

Пусть тело изотропно. Тогда возможно распространение продольных звуковых
волн со скоростью $u_l$ и поперечных волн с двумя направлениями поляризации
и одинаковой скоростью $u_t$.

Число собственных колебаний в спектре с абсолютной величиной волнового
вектора в интервале $dk$ и с данной поляризацией есть $$V\frac{4\pi k^2}
{(2\pi)^3}\, dk,$$ где $V$\т объем тела. Полагая для одной из независимых
поляризаций $k=\frac{\om}{u_l}$ и для двух других $k=\frac{\om}
{u_t}$, получаем, что всего в интервале $d\om$ имеется следующее
число колебаний: $$V\left(\frac{1}{u_l^3}+\frac{2}{u_t^3}\right)\frac
{\om^2\, d\om}{2\pi^2}.$$ Введем среднюю скорость звука по формуле
$$\frac{3}{\ol u^3}=\frac{2}{u_t^3}+\frac{1}{u_l^3}.$$ Поэтому
в интервале $d\om$ число колебаний равно $V\frac{3\om^2\, d\om}
{2\pi^2\ol u^3}$. Переходя в выражении для $F$ от суммирования к
интегрированию, получаем $$F=N\ep_0+\frac{3TV}{2\pi^2\ol
u^3}\int \limits_0^\infty \ln (1-e^{-\hbar\om/T})\om^2\, d\om.$$
Заметим, что эта формула совпадает с формулой для свободной энергии
черного излучения с точностью до замены $c\rightarrow \ol u$,
умножения на $\frac32$ и добавления $N\ep_0$. Поэтому можно
воспользоваться полученными ранее формулами. В результате имеем
$$F=N\ep_0-\frac{\pi^2T^4V}{30(\hbar \ol u)^3}, \; S=
-\left(\frac{\partial F}{\partial T}\right)_V=\frac{2\pi^2T^3V}{15(\hbar
\ol u)^3},$$ $$E=F+TS=N\ep_0+\frac{\pi^2T^4V}{10(\hbar
\ol u)^3}, \; C_V=\left(\frac{\partial E}{\partial T}\right)_V=
\frac{2\pi^2}{5(\hbar \ol u)^3}T^3V.$$ Выражение для теплоемкости
называется формулой Дебая.

\textbf{Замечание.} Так как система атомов кристаллической решетки является
дискретной, то интегралы ограничены частотой $\om_{max}=u/a$. При
$T\ll \hbar\om_{max}$ полученные формулы справедливы.

Пусть теперь $T\gg \hbar u/a$. Тогда $$1-e^{-\hbar \om_\al/T}
\approx \frac{\hbar \om_\al}{T}-\frac{(\hbar\om_\al)^2}{2T^2},$$
$$\ln (1-e^{-\hbar \om_\al/T})\approx \ln \frac{\hbar \om_\al}
{T}-\frac{\hbar\om_\al}{2T},$$ $$F\approx N\ep_0'+T\sum
\limits_{\al}\ln \frac{\hbar\om_\al}{T},$$ где $\ep_0'=
\ep_0-\sum \limits_{\al}\frac{1}{2N}\hbar\om_{\al}$. В
сумме по $\al$ число слагаемых равно $3N\nu$. Положим $$\ln \ol
\om=\frac{1}{3N\nu}\sum \limits_\al \ln \om_\al$$ (эта
величина зависит от $V/N$). Тогда $$F=N\ep_0'-3N\nu T\ln T+3N\nu T
\ln \hbar\ol \om.$$ Отсюда $$E=F-T\frac{\partial F}{\partial T}=
N\ep_0'+3N\nu T, \; C_V=3N\nu.$$ Таким образом, теплоемкости
различных веществ, приведенные на одну степень свободы, одинаковы.
Это утверждение называется законом Дюлонга--Пти.

\end{document}
