\documentclass[a4paper]{article}
\usepackage[simple]{dmvn}

\newcommand{\sect}[1]{\par\textbf{#1}}

\title{Программа и задачи курса ЕНС\\<<Математическая логика и алгоримы>>}
\author{Лектор\т Валентин Борисович Шехтман}
\date{8 семестр, 2006 г.}
\begin{document}
\maketitle

\section*{Программа курса}

\sect{Логика высказываний}
\begin{nums}{-2}
\item Высказывания. Пропозициональные формулы. Оценка пропозициональных переменных. Значение формулы при оценке. Эквивалентные формулы. Тавтологии
\item Аксиомы и правила вывода классического исчисления высказываний (CL)  и интуиционистского исчисления высказываний (IL).
\item Доказательства (выводы) в исчислениях CL и IL. Теоремы (выводимые формулы). Доказательство формулы $A{\ra}A$.
\item Теорема корректности для CL.
\item Вывод из множества формул (теории) $\Ga$ (в CL и IL). Теорема дедукции.
\item Лемма о доказательстве <<от противного>>. Лемма о <<разборе случаев>>.
\item Непротиворечивость и (синтаксическая) полнота пропозициональной теории. Свойства полных теорий.
\item Лемма Линденбаума. Выводимость формулы $\neg\neg A{\ra}A$. Теорема о (семантической) полноте CL.
\item Интуиционистская логика. Шкала Крипке. Модель Крипке. Истинность формулы в точке (<<мире>>) модели Крипке. Принцип сохранности.
\item Теорема корректности для IL относительно моделей Крипке. Недоказуемость закона исключенного третьего ($p \vee \neg p$) в IL.

\sect{Логика предикатов}
\item Сигнатура. Термы и формулы данной сигнатуры. Свободные и связанные вхождения переменной в формулу.
      Параметры формулы. Замкнутые формулы (предложения).
\item Интерпретация сигнатуры. Оцененные термы и формулы. Значение оцененного терма в интерпретации.
      Значение оцененной формулы в интерпретации. Нормальные интерпретации.
\item Выполнимость и общезначимость замкнутой формулы. Универсальное замыкание. Общезначимость произвольной формулы.
\item Теория первого порядка. Модель теории. Выполнимая теория. Примеры теорий первого порядка:
      теория графов; теория полугрупп; теория строгого частичного порядка без максимальных элементов\т
      выполнимая теория, не имеющая конечных моделей.
\item Свободная подстановка терма вместо переменной в формулу.
\item Классическое исчисление предикатов сигнатуры $\Om$ ($\mathrm{PC}_\Om$). Вывод. Теоремы.
      Вывод из данного множества формул.
\item Теорема дедукции для $\mathrm{PC}_\Omega$.
\item Примеры теорем и допустимых правил исчисления предикатов: правила Бернайса;
      правила монотонности; формулы $\neg\exi x\ph\lra\fa x\neg\ph$,
      $\neg\fa x\ph\lra\exi x\neg\ph$; формулы $\fa x\ph(x)\ra\fa y\ph(y)$, $\exi x\ph(x)\ra\exi y\ph(y)$ (с ограничениями).
\item Лемма об истинности универсального замыкания. Леммы о двойной подстановке в термы и формулы. Теорема корректности для $\mathrm{PC}_\Om$.
\item Логическое следование. Теорема корректности и теорема о непротиворечивости для теорий первого порядка.
\item Исчисление предикатов с равенством $\mathrm{PC}_\Om^=$. Лемма о замене термов на равные им термы в атомарных
      формулах. Теоремы корректности и непротиворечивости для $\mathrm{PC}_\Om^=$ и для теорий первого порядка с равенством.
\item Элементарная теория данной интерпретации. Полные теории первого порядка. Свойства полных теорий. Лемма Линденбаума.
\item Экзистенциально полные теории. Теории Хенкина.
\item Лемма о свежих константах. Лемма о расширении непротиворечивой теории до непротиворечивой теории Хенкина.
\item Построение счетной модели для полной и экзистенциально полной теории без равенства в счетной сигнатуре.
\item Теорема Гёделя о полноте для исчисления предикатов без равенства (в двух формах:
      существование модели для непротиворечивой теории и доказуемость общезначимых формул). Эквивалентность
      выводимости и логического следования. Теорема Лёвенгейма\ч Сколема для теорий первого порядка без равенства.
\item Теорема о существовании нормальной модели для непротиворечивой теории с равенством.
\item Полнота исчисления предикатов с равенством. Теорема Лёвенгейма\ч Сколема для теорий первого порядка с равенством.
\item Теорема компактности Гёделя\ч Мальцева для теорий первого порядка. Признак существования бесконечных моделей.
\item Изоморфизм интерпретаций. Сохранение значений термов и формул при изоморфизме.
\item Изоморфность и элементарная эквивалентность интерпретаций. Существование нестандартных моделей арифметики.
\item Полнота теории как элементарная эквивалентность всех ее моделей.
\item Сильная категоричность и счетная категоричность. Полнота счетно категоричных теорий без конечных моделей
      (признак Вота). Примеры счетной категоричности.
\item Сильная категоричность элементарной теории конечной интерпретации в конечной сигнатуре.

\sect{Алгоритмы}
\item Общее понятие алгоритма. Система Поста. Вывод в системе Поста.
\item Вариант определения выводимости в системе Поста с использованием одновременной подстановки.
      Выводимые (производные) правила. Лемма о постановке в выводимые правила.
\item Перечислимые и разрешимые множества слов. Сохранение перечислимости для объединений и пересечений.
      Сохранение разрешимости для булевских операций.
\item Вычислимые частичные словарные функции. Разрешимость как вычислимость характеристической функции. Сохранение перечислимости для проекций.
\item Кодирование систем Поста. Гёделев номер системы Поста. Построение универсальной системы Поста (теорема о нумерации).
\item Построение  перечислимого неразрешимого множества натуральных чисел.
\item Преобразование системы Поста в теорию первого порядка.
\item Перечислимые и разрешимые теории. Перечислимость исчисления предикатов в конечной сигнатуре. Перечислимость
      теории с перечислимым множеством аксиом.
\item Теорема Чёрча о неразрешимости исчисления предикатов в подходящей сигнатуре.
\end{nums}

\subsection*{Литература}

\begin{nums}{-2}
\item Н.\,К.\,Верещагин, А.\,Х.\,Шень. Лекции по математической логике и теории алгоритмов.
Часть 2: Языки и иcчисления. M., МЦНМО, 2000. Электронная версия на \texttt{http:/\kern-2pt/www.mccme.ru}.
\item В.\,А.\,Успенский, Н.\,К.\,Верещагин, В.\,Е.\,Плиско. Вводный курс математической логики. Издательство МГУ. М., 1991 и 1997. Физматлит, 2002.
\item Справочная книга по математической логике под ред. Дж.\,Барвайса. Ч. 1. Теория моделей. М., Наука, 1982.
\item Э.\,Мендельсон. Введение в математическую логику. М., 1984.
\item П.\,Мартин-Лёф. Очерки по конструктивной математике. М., Мир, 1975.
\end{nums}

\medskip\dmvntrail

\section*{Задачи к экзамену}

\begin{nums}{-2}
\item Докажите разрешимость множества всех чётных чисел.
\item Докажите, что если $f$\т вычислимая  (частичная) функция из $\N$ в $\N$, то область
определения и множество значений $f$ перечислимы.
\item Докажите, что формула Даммета  $(p \ra q) \vee (q\ra p)$ истинна в линейно упорядоченных моделях Крипке,
но невыводима в IL.
\item Пусть $Т$\т полная теория с равенством, имеющая конечную модель. Докажите, что $Т$ не имеет бесконечных моделей.
\item Докажите, что сложение натуральных чисел является вычислимой функцией.
\item Докажите, что формула $p \ra \neg\neg p$ является теоремой IL.
\item Докажите, что тождественная функция, заданная на словах конечного алфавита, вычислима.
\item Докажите разрешимость одноэлементного множества натуральных чисел.
\item Докажите, что не существует теории первого порядка в сигнатуре $\hc{+, \times, =, 0,1}$, моделями которой являются
в точности все конечные поля. Аналогично\т для полей ненулевой характеристики.
\item Постройте формулу $1$\д го порядка без равенства, имеющую $2$\д элементную модель, но не имеющую $1$\д элементных моделей.
\item Переведите текст в логическую символику (в подходящей сигнатуре) и постройте конечную модель полученной теории:

\emph{Существуют по крайней мере две прямые. Каждая прямая содержит более одной точки. Через любые 2 различные точки проходит
ровно одна прямая. Прямые параллельны тогда и только тогда, когда они не имеют общих точек. Через любую точку,
не лежащую на данной прямой, проходит ровно одна прямая, параллельная данной.}

\item Постройте формулу $1$\д го порядка без равенства, имеющую $3$\д элементную модель, но не имеющую $2$\д элементных моделей.
\item Докажите, что формула
      $\neg (p\vee q) \ra \neg p \wg \neg q$
является теоремой CL.
\item Докажите, что пустое множество слов в конечном алфавите разрешимо.
\item Используя теорему о полноте, докажите, что формула $\neg (p\vee q) \ra \neg p \wg  \neg q$
является теоремой IL.

\item Докажите, что формула $\fa x\exi y P(x,y) \ra  \exi y \fa x P(x,y)$
невыводима в исчислении предикатов.
\item Пусть
$\ph_n := \fa x_1 \dots \fa x_n \exi x_0 (x_0 \ne x_1 \sw  x_0 \ne x_n)$  (при $n>0$).
Докажите, что теория $Т = \hc{\ph_n \vl n>0}$ полна (в сигнатуре с одним символом $=$).
\item Докажите, что если $\vdash_{\rm CL} A$, то $\vdash_{\rm IL} \neg \neg A$ (теорема Гливенко).
\item Докажите, что композиция вычислимых всюду определенных  функций из $\N$ в $\N$ вычислима.
\item Докажите, что элементарная теория поля $\Q$ в сигнатуре $\hc{+,\times ,=,0,1}$ не является счетно категоричной.
\end{nums}

\medskip\dmvntrail

\pagebreak


\section*{Старый вариант программы экзамена}

\small

\sect{Логика высказываний}
\begin{nums}{-2}
\item Пропозициональные формулы. Аксиомы и правила вывода классического исчисления высказываний
      (CL) и интуиционистского исчисления высказываний (IL).
\item Доказательства (выводы) в исчислениях CL и IL. Теоремы (выводимые формулы). Доказательство формулы $A{\ra}A$.
\item Вывод из множества формул (теории) $\Ga$ (в CL и IL). Теорема дедукции.
\item Оценка пропозициональных переменных. Значение формулы при оценке. Тавтологии.
\item Теорема корректности для CL.
\item Непротиворечивые и полные пропозициональные теории. Свойства полных теорий.
\item Лемма Линденбаума. Выводимость формулы $\neg\neg A{\ra}A$. Теорема полноты для CL.
\item Выполнимые теории. Сильная теорема корректности и сильная теорема полноты для~CL.
      Теорема компактности для CL.
\item Шкала Крипке. Модель Крипке. Истинность формулы в точке (<<мире>>) модели Крипке. Принцип сохранности.
\item Теорема корректности для IL относительно моделей Крипке. Недоказуемость закона исключенного третьего ($p \vee \neg p$) в IL.
\sect{Логика предикатов}
\item Сигнатура. Термы и формулы данной сигнатуры. Свободные и связанные вхождения переменной в формулу.
      Параметры формулы. Замкнутые формулы (предложения).
\item Интерпретация сигнатуры. Оцененные термы и формулы. Значение оцененного терма в интерпретации.
      Значение оцененной формулы в интерпретации. Нормальные интерпретации.
\item Универсальное замыкание. Истинность произвольной формулы в интерпретации. Выполнимость и
      общезначимость. Теория первого порядка. Модель теории первого порядка. Пример
      выполнимой формулы, не имеющей конечных моделей.
\item Допустимая подстановка терма вместо переменной в формулу.
\item Классическое исчисление предикатов сигнатуры $\Om$ (PC$_\Om$). Доказательство. Теоремы. Вывод из данного множества формул.
\item Теорема дедукции для PC$_\Om$. Примеры теорем исчисления предикатов.
\item Леммы о двойной подстановке в термы и формулы. Теорема корректности для PC$_\Om$.
\item Теорема корректности и теорема о непротиворечивости для теорий первого порядка.
\item Исчисление предикатов с равенством PC$_\Om^=$. Теорема корректности для PC$_\Om^=$ и для
      теорий первого порядка с равенством. Примеры теорий первого порядка с равенством.
\item Элементарная теория данной интерпретации. Полные теории. Свойства полных теорий. Теории Хенкина. Экзистенциально полные теории.
\item Лемма о свежих константах. Лемма о расширении непротиворечивой теории до непротиворечивой теории Хенкина. Лемма Линденбаума.
\item Построение счетной модели для полной и экзистенциально полной теории без равенства.
\item Теорема Гёделя о полноте для исчисления предикатов без равенства (в двух формах: существование модели
      для непротиворечивой теории и доказуемость общезначимых формул). Теорема Лёвенгейма\ч Сколема
      для теорий первого порядка без равенства.
\item Теорема о существовании нормальной модели для непротиворечивой теории с равенством.
\item Полнота исчисления предикатов с равенством. Теорема Лёвенгейма\ч Сколема для теорий первого порядка с равенством.
\item Теорема компактности для теорий первого порядка. Признак существования бесконечных моделей.
\item Изоморфизм интерпретаций. Сохранение значений термов и формул при изоморфизме.
\item Изоморфность и элементарная эквивалентность интерпретаций. Существование нестандартных моделей арифметики.
\item Теорема о логическом следовании. Полнота теории как элементарная эквивалентность всех ее моделей.
\item Сильная категоричность и счетная категоричность. Полнота сильно категоричных теорий.
      Полнота счетно категоричных теорий без конечных моделей (признак Вота). Примеры сильной и счетной категоричности.
\sect{Алгоритмы}
\item Общее понятие алгоритма. Система Поста. Вывод в системе Поста.
\item Перечислимые и разрешимые множества слов. Сохранение перечислимости для объединений и пересечений.
      Сохранение разрешимости для булевских операций.
\item Вычислимые частичные словарные функции. Разрешимость как вычислимость характеристической функции. Сохранение перечислимости для проекций.
\item Кодирование систем Поста. Гёделев номер системы Поста. Построение универсальной системы Поста.
\item Построение перечислимого неразрешимого множества натуральных чисел.
\item Преобразование системы Поста в теорию первого порядка.
\item Теорема Чёрча о неразрешимости исчисления предикатов.
\end{nums}

\medskip\dmvntrail

\end{document}
