\documentclass[a4paper]{article}
\usepackage[simple]{dmvn}

\begin{document}

\section*{Контрольная работа по дифференциальной геометрии}
\subsection*{2004 год. IV семестр. Преподаватель\т В.\,М.\,Мануйлов}


\subsubsection*{Вариант 2}

\begin{problem}
Найти кривые, пересекающие прямолинейные образующие гиперболического параболоида
$xy=az$ под прямыми углами. Найти репер Френе этих кривых, кривизну и кручение.
\end{problem}
\begin{solution}
Найдём уравнения прямолинейных образующих. Запишем уравнение прямой в параметрическом виде:
\eqn{\case{x=x_0 + \al t, \\ y =y_0 + \be t,\\ z =z_0 + \ga t,}}
и подставим в уравнение параболоида:
\eqn{(x_0 + \al t)(y_0 + \be t) = a (z_0 + \ga t).}
Это равенство должно быть верно при любом $t$, а значит, коэффициенты при степенях $t$ должны быть нулевыми. Получаем систему уравнений:
\eqn{\case{x_0y_0 = az_0, \\ \al y_0+\be x_0 = a \ga,\\ \al\be=0.}}
Из последнего уравнения следует, что $\al = 0$ или $\be =0$. Заметим, что одновременно $\al$ и $\be$ не могут быть нулевыми, так как тогда бы
из второго уравнения получилось бы, что $\ga =0$, а направляющий вектор всегда ненулевой. Рассмотрим первый случай: $\be = 0$, $\al \neq 0$~---
это <<первая серия>> образующих. Тогда направляющий вектор с точностью до пропорциональности равен
\eqn{\vec{v}=(a, 0, y_0).}

Запишем уравнение параболоида в параметрическом виде: $r(u, v)=(u, v, \frac{uv}{a})$. Рассмотрим кривую $\Ga$ на этой поверхности. Она задаётся уравнением
$\ga(t)=r\br{u(t),v(t)}$. Касательный вектор к $\Ga$ в точке $t$ имеет координаты
\eqn{\dot{\ga}(t)=\br{\dot{x}(u,v), \dot{x}(u,v), \dot{x}(u,v)} = \hr{\pf{x}{u}\dot{u}+\pf{x}{v}\dot{v}, \pf{y}{u}\dot{u}+\pf{y}{v}\dot{v}, \pf{z}{u}\dot{u}+\pf{z}{v}\dot{v}} = \hr{\dot{u}, \dot{v}, \frac{\dot{u}v+u\dot{v}}{a}}.}

Поскольку кривая перпендикулярна вектору $\vec{v}$, то $(\dot{\ga}, \vec{v})=0$. Имеем $\vec{v}=(a, 0, v)$. Получаем дифференциальное уравнение
\eqn{\dot{u}a + \frac{\dot{u}v+u\dot{v}}{a}v=0 \; \Lra \; \dot{u}\hr{a^2 + v^2}+uv\dot{v}=0.}
Преобразуем его:
\eqn{\frac{du}{dt}\hr{a^2+v^2}+ \frac{dv}{dt}uv=0\; \Lra \; du \hr{a^2+v^2}+dv (uv)=0 \; \Lra \; \frac{du}{u} = - \frac{v dv}{a^2+v^2}.}
Проинтегрировав последнее уравнение, получаем
\eqn{C + 2 \ln u = -\ln\hr{a^2+v^2} \; \Lra \; Cu^2 = \frac{1}{a^2+v^2}.}
Принимая $v$ за параметр, получаем уравнение кривой $\Ga$:
\eqn{\case{x=u=\frac{1}{\sqrt{C(a^2+v^2)}},\\y=v,\\z=\frac{uv}{a}=\frac{v}{a\sqrt{C(a^2+v^2)}}.}}
О т в е т:
\eqn{\ga(t)=\hr{\frac{1}{\sqrt{C(a^2+t^2)}}, t, \frac{t}{a\sqrt{C(a^2+t^2)}}}.}

Остаётся совсем немного: трижды продифференцировать эту и без того ужасную формулу и найти репер Френе, кривизну и кручение по известным формулам.
Второй случай ($\al=0, \be \neq 0$) рассматривается аналогично. Но как всё ЭТО можно успеть за одну пару, непонятно\ldots
\end{solution}

\end{document}
