\documentclass[a4paper]{article}
\usepackage{dmvn}

\newcommand{\dx}{\,dx}
\newcommand{\dz}{\,dz}
\newcommand{\dt}{\,dt}

\newcommand{\fih}{\frac i\hbar}
\newcommand{\ddt}{\frac d{dt}}
\newcommand{\ddx}{\frac d{dx}}
\newcommand{\ddp}{\frac d{dp}}

\newcommand{\sug}{\mathfrak{su}}

\newcommand{\ag}{\mathfrak{a}}
\newcommand{\hg}{\mathfrak{h}}

\newcommand{\sqr}{\lower.75pt\hbox{$\square$}}

\def\ftp#1{\frac1{(2\pi)^{{#1}}}}

\def\j{\mathbf{j}}
\def\k{\mathbf{k}}
\def\l{\mathbf{l}}
\def\n{\mathbf{n}}
\def\x{\mathbf{x}}

\newcommand{\dxf}{d^4x\,}
\newcommand{\dxt}{d^3\x\,}
\newcommand{\dkf}{d^4k\,}
\newcommand{\dkt}{d^3\k\,}
\newcommand{\dlt}{d^3\l\,}

\newcommand{\am}{a^-}
\newcommand{\ap}{a^+}
\newcommand{\apm}{a^\pm}

\def\aph{\overset{*}{\ph}}


\def\aphp{\overset{*}{\ph}{}^+}
\def\aphm{\overset{*}{\ph}{}^-}
\def\aphpm{\overset{*}{\ph}{}^\pm}

\def\aap{\overset{*}{a}{}^+}
\def\aam{\overset{*}{a}{}^-}
\def\aapm{\overset{*}{a}{}^\pm}
\def\aamp{\overset{*}{a}{}^\mp}

\def\php{\ph^+}

\def\psp{\psi^+}
\def\psm{\psi^-}

\def\pspm{\psi^\pm}

\def\apsp{\overset{*}{\psi}{}^+}
\def\apsm{\overset{*}{\psi}{}^-}
\def\apspm{\overset{*}{\psi}{}^\pm}

\def\avpm{\overset{*}{v}{}^\pm}

\def\avp{\overset{*}{v}{}^+}
\def\avm{\overset{*}{v}{}^-}

\newbox\mybigbox
\newbox\mysmallbox
\def\Size{\Huge}
\def\bigsyml#1{\setbox\mysmallbox\hbox{#1}\setbox\mybigbox\hbox{\Size#1}%
\raise\ht\mysmallbox\hbox{\lower\ht\mybigbox\copy\mybigbox}}
\def\bigsymh#1{\smash{\hbox{\Size#1}}}

\newenvironment{petit}
{\par\smallskip\hrule\smallskip\footnotesize}{\par\smallskip\hrule\smallskip}

\begin{document}
\dmvntitle{Математические основы}{современной физики}{Лектор\т Фёдор Юрьевич Попеленский}
{IV курс, 8 семестр, поток математиков}{Москва, 2006 г.}
\pagebreak

\tableofcontents

\section*{Предисловие}

\subsection*{Release notes}

Это \TeX\д версия лекций курса ЕНС, читающегося в 8~семестре.
Здесь пока не хватает одной лекции, распространяемой пока в виде PDF-файла
под названием <<Уравнение Дирака>>.
В данной версии исправлено много глюков и дописан недостающий кусочек последней лекции.

Для понимания курса очень желательно хорошее знание дифференциальной геометрии в объёме мехматского курса. Также приветствуется
знание основ теории групп и алгебр Ли, хотя все необходимые факты и определения формулируются или доказываются по ходу дела.
Однако я считаю лишним пояснять, что такое, скажем, гладкий путь в группе $\SO_{1,3}$, а то и так больше 40 страниц вышло.

Некоторые утверждения были сформулированы в виде задач. К некоторым их них автор данного конспекта, а также ещё некоторые граждане,
коим отдельное спасибо, рискнули написать решения или указания. Правильность их НЕ гарантируется.  К совсем очевидным упражнениям
решения не прилагаются\т ну надо же оставить читателю хоть какую\д то пищу для ума\dots

За решение и \TeX-ание некоторых задач спасибо Александру Юхименко. Также спасибо Алексею Гордиенко за помощь в наборе последней
лекции.

\medskip
\dmvntrail

%\begin{thebibliography}{4}
%\setlength\itemsep{-2pt}
%\bibitem{mf}
%    А.\,С.\,Мищенко, А.\,Т.\,Фоменко. \emph{Курс дифференциальной геометрии и~топологии.}\т М.: Факториал, 2000.
%\bibitem{humphreys}
%    Дж.\,Хамфрис. \emph{Введение в теорию алгебр Ли и их представлений.}\т М.: МЦНМО, 2003.
%\end{thebibliography}

\pagebreak

\section{Введение}

\subsection{Сказка о квантовой физике}

В этом параграфе не будет точных определений и терминов. Сначала всё будет изложено на интуитивном уровне,
а потом начнётся\ldots\ физика? нет, не угадали\т алгебра, функциональный анализ и дифференциальная геометрия.

\subsubsection{Элементарные частицы}

Квантовая и ядерная физика\т это наука об элементарных частицах, их взаимодействиях и взаимных превращениях.

Весь окружающий мир можно условно разделить на две части: материальный мир и то, что отвечает за взаимодействие частиц.
По представлениям современной науки, материя состоит из лептонов и кварков. Наверное, их и дальше можно делить на более
мелкие частицы (подобно делению молекулы на атомы), но физики наших времён этого пока доказать не могут. Опровергнуть,
впрочем, тоже.

Итак, что же нам известно об элементарных частицах? Их можно разбить на 3 группы.

Мы вполне понимаем, что такое электрон $e$ и сколько он весит\т
$0.00054$ mp (атомная единица массы\т масса протона).
Относительно недавно (по сравнению с другими частицами) были открыты так называемые нейтрино $\nu_e$\т стабильные
нейтральные лептоны, участвующие только в слабом и гравитационном взаимодействиях (что это такое, будет сказано
чуть позже). Массу его никто пока не измерил, известно только, что она меньше, чем~$10^{-8}$.

Ещё бывают $u$-кварки, $d$-кварки и мюоны. Массы кварков\т $0.0047$ и $0.0074$ соответственно.
Их названия происходят от слов <<up>> и <<down>>. Мюон $\nu_\mu$ имеет отрицательный заряд и массу $<0.0003$.

Помимо названных имеются еще странный (strange) $s$-кварк, очарованный (charming) $c$-кварк
с массами $1.6$ и $0.16$ соответственно, а также тауон $\nu_\tau$ с массой $<0.033$.

Еще существуют $t$-кварки (от слова top) и $b$-кварки (от слова bottom) с массами $1.89$ и $5.2$ соответственно.

\subsubsection{Постулаты квантовой физики и типы взаимодействия}

Мы будем считать, что:

\pt{1} Материальный мир описывается тензорными или спинорными полями;

\pt{2} Взаимодействовать могут только частицы, обладающие зарядом одного типа.

Это аксиомы, в которые мы так или иначе верим: они достаточно точно описывают
те явления, которые мы в рамках современной науки умеем наблюдать.

Взаимодействие бывает 4 типов:

\begin{items}{-1}
\item Гравитационное (самое слабое);
\item Электромагнитное;
\item Слабое взаимодействие: распад $n\ra e+p+\nu_e$;
\item Сильное взаимодействие (взаимодействие $n$ и $p$ в атомном ядре).
\end{items}

\subsubsection{Заряды}

Как следует  из основного постулата, заряды бывают 4 типов.

\begin{items}{-1}
\item Электрическое поле\т порождает электрический заряд.
\item Электромагнитное поле: оно бывает двух сортов: классическое (<<большое>>), описываемое
уравнениями Максвелла, и квантовое (для небольшого количества взаимодействующих электронов).
Если разглядеть поле более детально, то отдельные кванты энергии становятся видны (они называются фотонами
или $\ga$-квантами).
\item Слабое поле: для слабого взаимодействия классического поля не бывает (всё происходит на уровне отдельных частиц).
Слабое взаимодействие переносится так называемыми бозонами. Их имеется три: $\om_+$, $\om_-$ и $z_0$ с массой $80$ mp.
\item Для сильного поля взаимодействие переносится с помощью глюонов, которых бывает 8 видов.
\end{items}

\begin{note}
Количество частиц, осуществляющих взаимодействие, не случайно. Оно совпадает с размерностью алгебр Ли
$\sug_1$, $\sug_2$, $\sug_3$.
\end{note}

\subsection{Хронология развития квантовой физики}

\begin{nums}{-1}
\item 1901 г.\т Квантовая гипотеза М. Планка о том, что энергия излучается порциями (<<квантуется>>)
\item 1950 г.\т Квантовая теория электромагнитного поля
\item 1960 г.\т Стандартная модель (теория электрического и слабого взаимодействия)\т Глэшоу, Салам, Вайнберг
\item 1964 г.\т КХД (квантовая хромодинамика) сводит сильное взаимодействие $p$ и $n$ в ядре к взаимодействию кварков,
из которых, по этой теории, состоят $n$ и $p$
\item Теория струн
\end{nums}

\subsection{Структура курса}

\begin{nums}{-1}
\item Основные понятия квантовой механики, наблюдаемые, состояния, измерения, принцип неопределённости, вероятность
\item Лагранжев формализм в теории поля. Пространство Минковского, уравнения Эйлера\ч Лагранжа, теорема Нётер
Сохраняющиеся величины: энергия, импульс, угловой момент, электрический заряд
\item Уравнение Клейна\ч Гордона\ч Фока и его решение
\item Спиноры. Спинорные поля. Уравнение Дирака и его решение
\item Квантование свободных полей (материи)
\item Калибровочные поля\т поля взаимодействия
\end{nums}

\section{Основные структуры}

\subsection{Наблюдаемые величины. Состояния}

\subsubsection{Наблюдаемые}

В классической механике наблюдаемыми являются функции $\R^m\mapsto \R$. В квантовой же механике в качестве наблюдаемых
будут выступать операторы. Более точно, рассмотрим $\Hc$\т сепарабельное гильбертово пространство над полем $\Cbb$,
в котором скалярное произведение $\ha{\cdot,\cdot}\cln\Hc^2\ra\Cbb$ антилинейно по \textbf{первому} аргументу (то есть
комплексные числа выносятся из первого аргумента с сопряжением, а из второго\т просто так).

\begin{df}
\emph{Наблюдаемая величина}\т самосопряжённый оператор в $\Hc$, то есть такой оператор $A$, что
\eqn{\ha{Ax,y} = \ha{x,Ay}.}
\end{df}

Буквой $\ag$ мы будем обозначать множество наблюдаемых. Готическими буквами обычно обозначают алгебры Ли, и мы сейчас
убедимся в том, что это множество действительно является алгеброй Ли. Но сначала напомним, что это такое.

\begin{df}
\emph{Алгеброй Ли} называют векторное пространство $\ggt$
с билинейной кососимметричной операцией $[\cdot,\cdot]\cln \ggt\times\ggt \ra \ggt$, удовлетворяющей тождеству Якоби
$[[f,g],h]+[[g,h],f]+[[h,f],g]=0$.
\end{df}

На $\ag$ есть привычные нам операции сложения и умножения на вещественные числа. Введем еще одну операцию, называемую
\emph{квантовой скобкой Пуассона}. Пусть $A$ и $B$\т наблюдаемые, тогда положим
\eqn{\hc{A,B}_\hbar := -\fih\hs{A,B},}
где $[A,B] = AB-BA$\т обычный коммутатор операторов, а $\hbar$\т некоторая константа, физический смысл которой\т
постоянная Планка.

Эта операция  обладает обычными свойствами коммутатора, то есть билинейна и кососимметрична, а также удовлетворяет
тождеству Якоби $\hc{\hc{A,B},C}+\hc{\hc{B,C},A}+\hc{\hc{C,A},B}=0$ (индекс $\hbar$ для краткости опущен).

Легко также проверить, что имеет место нечто вроде правила Лейбница:
\eqn{\hc{A,BC}_\hbar = \hc{A,B}_\hbar \cdot C + B\cdot \hc{A,C}_\hbar.}

Отметим также, что если $A,B \in \ag$, то $\hc{A,B}\in \ag$. Это даёт нам право утверждать, что пространство $\ag$
с операцией $\hc{\cdot,\cdot}_\hbar$ образует алгебру Ли.

\begin{note}
При разных значениях $\hbar$ получаются, вообще говоря, разные (неизоморфные) алгебры.
\end{note}

\subsubsection{Состояния}

\begin{df}
\emph{Состоянием} $\om$ квантовой системы будем называть функционал на пространстве $\ag$.
\end{df}

Пусть $A \in \ag$. Определим отображение $A\mapsto \ha{A}_\om$, удовлетворяющее следующим аксиомам:

\begin{nums}{-2}
\item $\ha{\la\cdot \id}_\om = \la$ (здесь $\id$\т тождественный оператор из $\ag$, а $\la\in\R$);
\item $\ha{\la A+\mu B}_\om = \la \ha{A}_\om + \mu \ha{B}_\om$ (здесь $\la,\mu \in\R$, а $A,B\in\ag$);
\item $\ha{A^2}_\om \ge 0$ (отметим, что если $A\in \ag$, то и $A^2\in \ag$).
\end{nums}

\begin{df}
Оператор $A$ называется \emph{положительным}, если $\ha{Av,v}\ge 0$ для всех $v\in \Hc$.
\end{df}

\begin{petit}
Вообще говоря, такой оператор называется неотрицательным.
\end{petit}

\begin{df}
\emph{Следом} оператора $A$ в бесконечномерном гильбертовом пространстве называется сумма ряда
из диагональных элементов матрицы оператора (в нашем пространстве имеется счётный базис, поэтому оператор можно
записать бесконечной матрицей). След существует не всегда (будем говорить, что он существует, если ряд
абсолютно сходится).
\end{df}

\begin{problem}
Доказать, что след оператора не зависит от выбора базиса.
\end{problem}

\begin{petit}
Видимо, тут можно попробовать воспользоваться тем фактом, что в конечномерном пространстве это верно, и устроить предельный переход\dots
Хотя Р.\,Жданов предлагает следующее:
\begin{hint}
Согласно книжке Кириллова\ч Гвишиани (задача 572), след оператора мы умеем считать, когда оператор является ядерным,
то есть представляется в виде произведения двух \emph{операторов Гильберта\ч Шмидта}. Оператором Гильберта\ч Шмидта
будем называть оператор, у которого для некоторого гильбертова базиса $\hc{x_i}$ (а тогда и для любого) сходится ряд:
$\sums{n} |A x_n|^2$. Пусть $C=AB$, где $A$ и $B$\т операторы Гильберта\ч Шмидта. Тогда
$$\sums{n} (Cx_n,x_n)=\sums{n}(Ax_n, B^*x_n)=\ha{A,B^*},$$ где последнее выражение означает скалярное произведение
операторов в пространстве операторов Гильберта\ч Шмидта.
\end{hint}
\end{petit}


\begin{theorem}[Задача со звёздочкой]
Если $\om$\т состояние, то существует положительный самосопряжённый линейный оператор $\rh_\om$ со следом 1, такой, что
$\ha{A}_\om = \tr (\rh_\om A)$ для всех $A \in \ag$.
\end{theorem}


Имеет место так называемый \emph{принцип суперпозиции}: если $\om_1$ и $\om_2$\т состояния, то $(1-t)\om_1 + t\om_2$\т тоже
состояние (здесь $t\in[0,1]$).

\subsubsection{Чистые состояния}

Пусть  $\psi \in \Hc$, $|\psi|=1$. Рассмотрим оператор проекции на вектор $\psi$:
\eqn{P_\psi \cln \ph \mapsto \ha{\psi,\ph}\psi.}

\begin{stm}
Оператор $P_\psi$ задаёт некоторое состояние:
\eqn{\ha{A}_\psi = \tr(P_\psi A).}
\end{stm}
\begin{proof}
Заметим сначала, что оператор $P_\psi$ самосопряжённый (совсем легко проверить).
Теперь выберем ОНБ в~$\Hc$, такой, что $\psi = e_1$. Тогда
\eqn{\tr(P_\psi A) = \sum \ha{P_\psi A e_n, e_n} = \sum \ha{A e_n, P_\psi e_n} = \ha{A\psi,\psi},}
так как все слагаемые, кроме первого, занулятся.
Проверить остальные свойства состояния предоставляется читателю.
\end{proof}

\begin{df}
Состояния, отвечающие проекторам на одномерные подпространства, называют \emph{чистыми}.
\end{df}

Допуская вольность речи, мы часто будем называть чистыми состояниями не операторы $P_\psi$ (которые фактически
являются функционалами на $\Hc$), а сами векторы из $\Hc$, поскольку между проекторами и единичными
векторами имеется очевидная биекция.

\subsection{Теория и эксперимент}

\subsubsection{Отклонение эксперимента от теории}

\newcommand{\av}{\mathrm{av}}

Попробуем установить связь нашего понятия наблюдаемой величины (оператора) с тем, что имеет место в физическом эксперименте.
Естественно, измерения проводятся с некоторой погрешностью, поэтому чтобы что\д то измерить, нужно провести много
экспериментов и вычислить среднее значение, которое бы будем обозначать $A_\av$ (индекс происходит от слова <<average>>).
Имеется связь между теоретическим значением\т оператором $A$ и средним $A_\av$:
\eqn{\label{theory_and_experiment}\ha{A}_\om = A_\av.}
Легко видеть, что если $A\in \ag$, то $(A-A_\av)^2 \in \ag$. Величина $(A-A_\av)^2_\av$ является среднеквадратичным
отклонением эксперимента от теории.
С учётом нашего соотношения \eqref{theory_and_experiment} получаем
\eqn{\ha{(A-A_\av)^2}_\om = \ha{A^2 - 2A_\av A + (A_\av)^2}_\om  = \ha{A^2}_\om - \ub{2A_\av \ha{A}_\om}_{2\ha{A}^2_\om} + \ha{A}_\om^2 = \ha{A^2}_\om - \ha{A}^2_\om.}
Данную величину мы будем обозначать символом $\De^2_\om A$.

Выше был определён оператор $P_\psi$. Заметим, что он является состоянием, так как он самосопряжённый и $\tr P_\psi =1$.
Кроме того, в силу самосопряжённости мы можем рассматривать его как наблюдаемую, определяющую, находится ли наша система
в состоянии $P_\psi$, то есть чистом состоянии, соответствующем вектору $\psi$.

Для сокращения записи введём обозначение $\ha{A}_\psi := \ha{A}_{P_\psi}$.

\begin{stm}
$\ha{A}_\psi = \ha{\psi, A\psi}$.
\end{stm}
\begin{proof}
Выберем в $\Hc$ ортонормированный базис $\hc{e_i}$, у которого $e_1 = \psi$. Тогда
\eqn{\ha{A}_\psi = \tr(P_\psi A) = \sum \ha{e_n, P_\psi A e_n} \stackrel{!}{=} \sum\ha{P_\psi e_n, A e_n} =
\ha{e_1, Ae_1} = \ha{\psi, A\psi}.}
Переход <<!>> сделан ввиду самосопряжённости $P_\psi$.
\end{proof}

\subsubsection{Вероятностная интерпретация чистых состояний}

Пусть система находится в чистом состоянии, отвечающем единичному вектору $\ph$.
Вычислим среднее:
\eqn{(P_\psi)_\av = \ha{P_\psi}_\ph \stackrel!= \ha{\ph, P_\psi\ph} = \ba{\ph, \ha{\psi,\ph}\psi} = \ha{\ph, \psi}\ha{\psi, \ph} = |\ha{\psi, \ph}|^2.}
В равенстве, отмеченном <<!>>, мы применили доказанное только что утверждение.

Теория вероятностей учит нас понимать полученное равенство так: если система находится в (чистом) состоянии $\ph$, то вероятность
обнаружить её в состоянии $\psi$ равна $|\ha{\psi,\ph}|^2$.

\begin{df}
Величину $\ha{\psi, \ph}$ называют \emph{амплитудой вероятности}.
\end{df}

Приведём еще одну вероятностную интерпретацию.
Пусть $A \in \ag$, и пусть этот оператор хороший, то есть существует ортонормированный базис из собственных векторов
$\hc{\psi_n}$, то есть $A\psi_n = a_n \psi_n$.
Пусть $\ph$\т некоторое чистое состояние. Разложим его по базису $\psi_n$:
\eqn{\ph = \sum c_n \psi_n, \quad \sum |c_n|^2=1.}
Тогда
\eqn{\ha{A}_\ph = \ha{\ph, A\ph} = \bba{\sums{n} c_n \psi_n, A\sums{k} c_k \psi_k} =
\sum\ha{c_n \psi_n, a_n c_n\psi_n} = \sum a_n |c_n|^2 = \sum a_n \hm{\ha{\ph, \psi_n}}^2.}
Это равенство можно понимать так: при экспериментальных измерениях собственное число $a_n$ будет получаться
с вероятностью $\hm{\ha{\ph, \psi_n}}^2$.
Заметим также, что
\eqn{\ha{A}_{\psi_n} = \ha{\psi_n, A\psi_n} = \ha{\psi_n, a_n\psi_n} = a_n,}
то есть эта интерпретация согласуется с исходным соотношением \eqref{theory_and_experiment}.

Добавим еще пару слов о связи физического эксперимента и нашей теории. Что, собственно говоря, является наблюдаемой
величиной в физике? Конечно, сам оператор мы из эксперимента не увидим. Зато приборы отлично показывают нам его
спектр. И наши собственные значения $a_n$ как раз и составляют спектр оператора $A$, если он достаточно хороший.
Отметим также, что этот случай (наличие точечного спектра) в каком\д то смысле достаточно типичный: наобум взятый
оператор почти всегда имеет различные собственные значения (<<плохих>> операторов в некотором смысле <<мало>>).

Пусть $P_\psi$\т чистое состояние. Зададимся вопросом: когда $\De^2_\psi A = 0$? Мы знаем, что
\eqn{\De^2_\psi A = \ha{A^2}_\psi - \ha{A}^2_\psi \bw= \ha{\psi, A^2\psi} - \ha{\psi,A\psi}^2.}
Отсюда следует, что если $\psi$\т собственный вектор оператора $A$, то $\De^2_\psi A = 0$.

\subsubsection{Соотношения неопределённости Гейзенберга}

Отвлечёмся на секунду от квантовой механики и рассмотрим классическую систему. Например, мы наблюдаем за движением
материальной точки. Мы вполне можем измерить её скорость, никак на неё не повлияв (она будет двигаться так же,
как и до нашего наблюдения)\т можно просто засечь время, за которое она проходит некоторое фиксированное расстояние.
А вот в квантовой механике всё иначе: наблюдатель, чтобы обнаружить частицу и что\д то о ней сказать, не может
сделать этого, не повлияв на частицу. Посветить на неё нельзя (то есть можно, конечно, но от ударов фотонов по ней
она изменит курс), а других способов, кроме как подействовать на частицу излучением, чтобы её засечь, пока не
придумали. Погрешность измерения пропорциональна длине волны того излучения, которое мы направляем на частицу.
Например, для красного света частица при облучении получает маленький импульс, зато сильно смещается
в пространстве. А если на неё ультрафиолетом посветить, или, хуже того, рядом атомную бомбу рвануть, то
сместится\д то она не сильно, зато импульс получит гигантский. Так что в квантовой механике любая система фактически
имеет вид <<частица(ы)---прибор>>.

Математический смысл вышесказанного можно сформулировать так:

\begin{theorem}[Соотношения неопределённости Гейзенберга]
Пусть $A,B\in \ag$, а $\psi \in \Hc$\т единичный вектор. Тогда
\eqn{\De^2_\psi A\cdot \De^2_\psi B \ge \frac14 \hr{\ha{i[A,B]}_\psi}^2.}
\end{theorem}
\begin{proof}
Центрируем наши операторы: рассмотрим операторы $C:= A - \ha{A}_\psi$ и $D := B-\ha{B}_\psi$. Тогда имеем
$\De^2_\psi A = \ha{C^2}_\psi$ и $\De^2_\psi B = \ha{D^2}_\psi$.
Применим стандартный приём доказательства неравенств типа Коши\ч Буняковского: имеем
\eqn{\ha{(C + itD)\psi, (C+itD)\psi} \ge 0.}
Раскрываем скобки:
\eqn{\ha{C\psi,C\psi}+ \ha{C\psi, itD\psi} + \ha{itD\psi,C\psi} + \ha{itD\psi, itD\psi} \ge 0.}
Теперь немного преобразуем выражение, пользуясь самосопряжённостью операторов:
\eqn{\ha{\psi,C^2\psi}+ t\ha{\psi, iCD\psi} + t \ha{\psi,-iDC} + t^2 \ha{\psi, D^2\psi} \ge 0,}
\eqn{\ha{\psi,C^2\psi}+ t\ha{\psi, i (CD-DC)\psi} + t^2 \ha{\psi, D^2\psi} \ge 0.}
Заметим теперь, что $[A,B]\bw= [C,D]$, так как скалярные операторы $\ha{\cdot}_\om$ коммутируют со всеми.
Поэтому можно переписать последнее равенство в виде
\eqn{\De^2_\psi A  + t \ha{i[A,B]}_\psi + t^2 \De^2_\psi В \ge 0.}
Дискриминант данного квадратного уравнения должен быть отрицательным, чтобы выражение всегда было неотрицательным.
Но это условие и есть в точности требуемое неравенство.
\end{proof}

\section{Уравнения квантовой механики}

\subsection{Две картины квантовой механики}

\subsubsection{Классическая система}

Как обычно, сначала рассмотрим какой\д нибудь пример из классической механики.
Например, возьмём простейшую классическую систему\т математический маятник, имеющую гамильтониан
\eqn{H(p,q) =\frac{p^2}{2m} - \frac{m\om^2q^2}{2},}
Напомним, что $q$\т это координата, а $p$\т это импульс.
Уравнения движения системы имеют вид
\eqn{\bcase{\dot q &= \phm\pf{H}{p} = \frac pm,\\
\dot p &= -\pf{H}{q}.}}
Первое уравнение выражает связь координаты и скорости, а второе\т не что иное как второй закон
Ньютона (производная импульса пропорциональна ускорению).
Если координат и импульсов много, то система имеет общий вид
\eqn{\bcase{\dot q_k &= \phm\pf{H}{p_k},\\
\dot p_k &= -\pf{H}{q_k}.}}
Но мы далее для простоты будем рассматривать одномерные системы.

Введём важное понятие, которое далее будет преследовать нас повсюду.

\begin{df}
\emph{Скобкой Пуассона} функций $f$ и $g$ называется <<коммутатор>>
\eqn{\hc{f,g} := \pf{f}{q}\pf{g}{p}-\pf{g}{q}\pf{f}{p}.}
Если система многомерная, то берётся сумма по всем частным производным:
\eqn{\hc{f,g} := \sum\hr{\pf{f}{q^k}\pf{g}{p^k}-\pf{g}{q^k}\pf{f}{p^k}}.}
\end{df}

Свойства скобки\т такие же, как и у квантовой: антикоммутативность, линейность, тождество Якоби. Отметим также,
что оператор $D_f := \hc{f,\cdot}$ является оператором дифференцирования (то есть на произведение функций
действует по правилу Лейбница\т это следует из того, что обычное дифференцирование обладает этим свойством).

С помощью скобки можно переписать уравнения Гамильтона так:
\eqn{\bcase{\dot q &= \hc{q,H},\\
\dot p &= \hc{p,H}.}}

Очевидно также, что $\hc{q_k,q_l} = \hc{p_k,p_l} = 0$, а $\hc{q_k,p_l} = \de_{kl}$.

Итак, в классической механике наблюдаемыми являются координата $q$ и импульс $p$.
Вообще, если $f$\т некоторая наблюдаемая, то эволюция системы задаётся уравнением
\eqn{\label{eqn:hamilton}\dot f  = \hc{f,H},}
где $H$\т гамильтониан. В классическом случае $\vec f = (p,q)$.

\subsubsection{Уравнения для квантовых систем}

Теперь перейдём к квантовой системе. Она задаётся некоторым оператором $H \in \ag$\т оператором Гамильтона.

Пусть $A$\т наблюдаемая, $\psi$\т состояние системы. Наша система как\д то эволюционирует, поэтому $A=A(t)$,
$\psi = \psi(t)$. Но когда всё зависит от времени, то получается всё слишком сложно. Поэтому
в квантовой механике рассматриваются две в некотором смысле противоположных ситуации, или, как ещё говоря,
две картины\т Гейзенберга и Шрёдингера.

\pt{1} \textbf{Картина Гейзенберга}

Гейзенберг сказал: а пусть $\pf{\psi}{t} =0$, то есть $\psi$ не зависит от времени.
Тогда уравнение \eqref{eqn:hamilton} будет названо \emph{уравнением Гейзенберга} и перепишется в виде
\eqn{\ddt A = \hc{A,H}_\hbar = -\fih [A,H].}

Как его решать? Для хороших операторов $H$ можно найти оператор эволюции, то есть решение дифференциального уравнения
\eqn{\label{eqn:evolution}\bcase{\ddt U(t,t_0) &= - \fih H(t)U(t,t_0),\\U(t,t)&= \id.}}
Если бы оператор $H$ не зависел от $t$ и был бы ограниченным, то мы могли бы сразу написать решение:
\eqn{U(t,t_0) = \exp \hr{-\fih(t-t_0)H}.}
Поэтому далее мы будем рассматривать только хорошие операторы $H$, для которых существует оператор эволюции $U$.

\begin{problem}
Проверить, что $U$\т унитарный оператор.
\end{problem}
\begin{solution}
Мы хотим доказать, что $U^* U = UU^* = \id$. При $t=t_0$ это верно. Покажем, что $\ddt (UU^*)=0$, тогда это будет верно
и при всех $t$. Эта производная равна $\ddt (UU*) = -\fih [H,UU*]$. При $t=t_0$ коммутатор справа равен нулю по свойству оператора  $U$.
Но $t_0$ произвольно, значит, производная всегда равна нулю.
\end{solution}

\begin{problem}
Если существует оператор эволюции $U$, то решение уравнения Гейзенберга имеет вид
\eqn{A(t) = U^*(t,t_0)A(t_0)U(t,t_0).}
\end{problem}
\begin{solution}
Продифференцируем выражение для $A(t)$ (при фиксированном $t_0$):
\mln{\ddt A(t) = \ddt \br{U^*(t,t_0)A(t_0) U(t,t_0)} = \Br{\ddt U^*(t,t_0)}  A(t_0) U(t,t_0) + U^*(t,t_0)A(t_0) \Br{\ddt U(t,t_0)} =\\=
\fih U^*(t,t_0) H A(t_0) U(t,t_0) - \fih U^*(t,t_0) A(t_0) H U(t,t_0) = -\fih U^*(t,t_0) \bs{A(t_0),H} U(t,t_0).}
В частности, это верно при $t_0=t$. В силу свойств оператора $U$ в правой части $U$ и $U^*$ пропадают, остаётся вот что:
\eqn{\ddt A(t) = -\fih [A(t),H],}
что и требовалось доказать.
\end{solution}


\pt{2} \textbf{Картина Шрёдингера}

В картине Шрёдингера, наоборот, $\pf{A}{t} = 0$, а $\psi = \psi(t)$. Состояния будем описывать оператором $\rh_\om(t)$
(мы его пока не знаем, и хотим получить на него какое\д нибудь соотношение):
\eqn{\ha{A}_\om = \tr(\rh_\om A).}

\begin{petit}
У нас была задача со звёздочкой, которая утверждала, что такой оператор существует.
\end{petit}


Получим уравнение для $\rh_\om$. Пусть $A_0$ и $\rh_{\om,0}$\т это наши наблюдаемые и состояния при $t= t_0$.

Индексами $H$ и $S$ будем обозначать операторы для картины Гейзенберга и Шрёдингера соответственно (по первым
буквам фамилий). В картине Гейзенберга $A^H(t) = U^*(t,t_0)A_0 U(t,t_0)$ и $\rh^H_\om(t) = \rh_{\om,0}$, а в картине
Шрёдингера $A^S(t) = A_0$ и $\rh^S_\om(t) = нечто$. Получим уравнение на $\rh^S_\om(t)$, исходя из того, что мы знаем о картине Гейзенберга.
Самой квантовой системе без разницы, в какой картине мы её рассматриваем\т она про эти картины ничего не знает, поэтому
ответ должен получиться в обеих картинах одинаковый. Найдем среднее значение $A$ в обеих картинах. Имеем
\eqn{\tr\br{\rh_{\om,0} U^*(t,t_0)A_0U(t,t_0)}= \ha{A^H(t)}_{\rh^H_\om(t)} = \ha{A^S(t)}_{\rh^S_\om(t)} = \tr(\rh^S_{\om(t)}A_0).}
Как известно, $\tr(AB)= \tr(BA)$, поэтому переставим оператор $U(t,t_0)$ в начало:
\eqn{\tr\br{\rh_{\om,0} U^*(t,t_0)A_0U(t,t_0)} = \tr\br{U(t,t_0)\rh_{\om,0} U^*(t,t_0)A_0}.}
\begin{petit}
Для полного обоснования того текста, который здесь написан, потребовалось бы сказать ещё достаточно много умных слов.
В окончательной версии этих лекций этот текст будет.
\end{petit}

Итак, в картине Шрёдингера имеем
\eqn{\rh^S_\om(t) = U(t,t_0)\rh^S_\om(t_0)U^*(t,t_0).}



\begin{problem}
\label{prob:shroedinger_equation}
Доказать, что
\eqn{\ddt\rh^S_\om(t) = - \hc{\rh^S_\om(t),H}_\hbar.}
\end{problem}
\begin{solution}
При фиксированном $t_0$ продифференцируем уравнение для $\rh^S_\om(t)$:
\eqn{\ddt \rh^S_\om(t) = \Br{\ddt U(t,t_0)} \rh^S_\om(t_0) U^*(t,t_0) + U(t,t_0)\rh^S_\om(t_0)\Br{\ddt U^*(t,t_0)}.}
Подставляя значения производных операторов $U$ и $U^*$ из уравнения \eqref{eqn:evolution} и не забывая, что
при сопряжении сомножители $H(t)$ и $U^*(t,t_0)$ во втором слагаемом переставляются, получаем
\eqn{\ddt \rh^S_\om(t) = -\fih H(t) \ub{U(t,t_0) \rh^S_\om(t_0) U^*(t,t_0)}_{\rh^S_\om(t)} +
\fih \ub{U(t,t_0) \rh^S_\om(t_0) U^*(t,t_0)}_{\rh^S_\om(t)} H(t) = \fih [\rh^S_\om(t),H(t)] = -\hc{\rh^S_\om(t),H(t)},}
что и требовалось доказать.
\end{solution}


Выясним, как будет выглядеть это уравнение для чистого состояния.

\begin{problem}
Если $\rh^S_\om(t)$ был проектором при $t=t_0$, то он будет проектором и при любом $t$.
\end{problem}
\begin{solution}
Почти очевидно. Для краткости $\rh(t) := \rh^S_\om(t)$, $U := U(t,t_0)$. Нам дано, что $\rh^2(t_0) = \rh(t_0)$,
и нужно доказать, что $\rh^2(t) = \rh(t)$ (это определение проектора).
По нашей формуле имеем $\rh(t) = U \rh(t_0) U^*$. Тогда
\eqn{\rh^2(t) = \br{U \rh(t_0) U^*}^2 = U \rh(t_0) \ub{U^*U}_{\id} \rh(t_0) U^* =
U \ub{\rh^2(t_0)}_{\rh(t_0)} U^* = U \rh(t_0)U^* = \rh(t),}
а этого мы и добивались.
\end{solution}

\begin{problem}[Гипотеза Попеленского]
Если $\rh^S_\om(t_0)$\т проектор на одномерное направление (то есть чистое состояние), то $\rh^S_\om(t)$\т
проектор на некоторый вектор $\psi(t)$.
\end{problem}
\begin{solution}
Пусть $\rh(t_0) = P_\psi$ (индекс $\om$ и аргументы у $U(t,t_0)$ для краткости писать не будем). Тогда он действует на вектор $\ph$ так:
\eqn{\rh(t_0)\ph = \ha{\psi,\ph}\psi.}
Тогда
\eqn{\rh(t)\ph = (U\rh(t_0)U^*) \ph = U \rh(t_0) (U^*\ph) = U \ha{\psi, U^*\ph}\psi = \ha{U\psi, \ph} (U\psi) = P_{U\psi},}
то есть этот оператор является проектором на вектор $\psi(t) := U(t,t_0)\psi$, то есть тоже будет некоторым чистым состоянием.
\end{solution}

\subsection{Уравнение Шрёдингера}

\subsubsection{Уравнение Шрёдингера для чистых состояний}

Пусть $\rh^S_\om(t) =: P_{\psi(t)}$\т проектор на вектор $\psi(t) \in \Hc$. Тогда по
задаче \ref{prob:shroedinger_equation} уравнение на $\psi(t)$ имеет вид
\eqn{\ddt P_{\psi(t)} = \fih [P_{\psi(t)},H].}
По определению проектора, $P_{\psi(t)}\ph = \ha{\psi(t),\ph}\psi(t)$ для любого вектора $\ph$.
Поэтому уравнение приобретает такой вид:
\eqn{\ddt \ha{\psi(t),\ph}\psi(t) = \fih \hr{P_\psi(t)H \ph - HP_{\psi(t)}\ph} \text{ для всех } \ph \in \Hc.}
Дифференцируем правую часть по правилу товарища Лейбница и применяем формулу для проектора:
\eqn{\Ba{\ddt \psi(t),\ph}\psi(t) + \ha{\psi(t),\ph}\ddt\psi(t) = \fih \br{\ha{\psi(t),H\ph}\psi(t) -\ha{\psi(t),\ph}H\psi(t)}.}


\begin{stm}
Для чистых состояний $\psi(t)$ выполняется уравнение
\eqn{\ddt \psi(t) + \fih H\psi(t) = 0,}
\end{stm}
\begin{proof}

\begin{petit}
Тут было сказано, что <<из физических соображений вектор $\psi$ не является собственным для оператора $H$, а
потому вектора $\psi$ и $H\psi$ линейно независимы. Так как $\hm{\psi(t)}=1$, то $\psi(t)$ и $\ddt \psi(t)$ тоже линейно независимы.>>
Вроде бы для доказательства это даже не особо нужно...
\end{petit}

Перепишем наше уравнение, используя самосопряжённость $H$, в виде
\eqn{\hr{\ha{\ddt \psi(t),\ph} + \ha{\fih H\psi(t),\ph}}\psi(t) + \ha{\psi(t),\ph} \hr{\ddt\psi(t) +\fih H \psi(t)}=0,}
или, что то же самое,
\eqn{\ha{\ddt \psi(t)+ \fih H\psi(t),\ph} \psi(t) + \ha{\psi(t),\ph} \hr{\ddt\psi(t) +\fih H \psi(t)}=0.}

Вектор $\ph$ в наших рассуждениях произвольный, значит, коэффициент при втором слагаемом не тождественно равен нулю.
Обозначим $\xi(t) := \ddt \psi(t)+ \fih H\psi(t)$. В этих обозначениях уравнение запишется в виде
\eqn{\ha{\xi(t),\ph} \psi(t) + \ha{\psi(t),\ph} \xi(t)=0.}
Если $\xi(t)\equiv 0$, то мы всё доказали, так как это в точности требуемое уравнение.
Если же нет, то вектор $\xi$ пропорционален вектору $\psi$ с каким\д то коэффициентом $k$.
Значит, $2k\ha{\psi(t),\ph}\psi(t)=0$, откуда $k=0$, а значит, $\xi\equiv 0$.
\end{proof}

Уравнение
\eqn{\ddt \psi(t) + \fih H\psi(t) = 0.}
называется \emph{уравнением Шрёдингера} и описывает динамику вектора $\psi(t)$.

\subsubsection{Координатное и импульсное представления}

А теперь придётся немного вспомнить функциональный анализ\dots

Пусть $\Hc = L_2^\Cbb(\R)$, то есть рассматриваем комплексно\д значные функции на прямой. Скалярное произведение задаётся
обычным образом: $\ha{\psi(x),\ph(x)} := \int \ol{\psi(x)}\ph(x)\dx$.

\pt{1} \textbf{Координатное представление.}

Будем рассматривать два оператора $Q$ и $P$, действующих по формулам
\eqn{Q\psi(x) := x\psi(x), \quad P \psi(x) := \frac\hbar i \ddx \psi(x).}

\begin{problem}
Доказать, что $\hc{Q,P}_\hbar = \id$.
\end{problem}
\begin{petit}
На всякий случай подчеркнём, что скобка Пуассона для этих операторов есть именно скалярный оператор
(а после умножения на подходящий коэффициент\т тождественный), а не нуль. Благодаря этому обстоятельству,
в каком\д то смысле, и существует квантовая механика. Главное её отличие от классической механики именно
в <<некоммутативности>>.
\end{petit}
\begin{solution}
Распишите скобку по определению\т и всё получится.
\end{solution}

\pt{2} \textbf{Импульсное представление.}

В координатном представлении мы дифференцировали по $x$ и умножали на $x$.
В импульсном представлении, как несложно догадаться, будут очень похожие формулы, только с импульсом:
\eqn{Q\psi(p) := -\frac \hbar i \ddp \psi(p), \quad P \psi(p) := p \psi(p).}

Теперь найдём связь между этими двумя представлениями. Оператор дифференцирования и умножения на независимую
переменную (а тем более их коммутатор) уже напоминают нам про оператор Фурье. В качестве задачи читателю
предлагается доказать, что изоморфизм между координатным и импульсным представлением осуществляется с помощью
преобразования Фурье (правда, не совсем обычного):
\eqn{\psi(p) = \frac{1}{\sqrt{2\pi \hbar}} \int \ph(x) e^{-\fih xp} \dx.}

Сформулируем без доказательства следующий важный факт.

\begin{theorem}[Стоун\ч фон Нейман]
Пусть есть два пространства $\Hc_1$ и $\Hc_2$, в которых заданы наборы операторов $Q^{(1)}_i, P^{(1)}_i$, и
$Q^{(2)}_i, P^{(2)}_i$ соответственно, $i=1\sco n$.
Пусть $\hc{Q_k,Q_l} = \hc{P_k,P_l} = 0$, и $\hc{Q_k,P_l} = \de_{kl}$ (здесь верхние индексы у букв $Q$ и $P$ опущены\т
они либо везде единицы, либо везде двойки).
Пусть эти пространства неприводимы,\footnote{Алгебраисты сказали бы, что тут просто задано неприводимое
представление алгебры Ли, порождённой операторами $P$ и $Q$\dots}
то есть в них нельзя выделить меньшие инвариантные подпространства относительно
этих операторов. Тогда существует унитарный изоморфизм $\Psi\cln \Hc_1\ra \Hc_2$ такой, что
\eqn{Q^{(1)}_k = \Psi^{-1}Q^{(2)}\Psi,\quad P^{(1)}_k = \Psi^{-1}P^{(2)}\Psi.}
\end{theorem}

\subsubsection{Пример\т квантовый осциллятор}

Как уже ранее отмечалось, из эксперимента мы обычно видим спектры операторов. Точнее говоря, видим разность
между двумя собственными значениями. Сначала физики\д экспериментаторы сидят с приборами
и получают кучу чисел. Потом пытаются уловить в этих числах какую\д нибудь закономерность
(в общем, нумерология в чистом виде). Как гласит легенда, именно так была получена
формула для разностей уровней энергии атома водорода:
\eqn{E_{nm} = \hr{\frac1n-\frac1m}C,}
где $m, n \in \N$.

Рассмотрим уравнение Шрёдингера $\ddt\psi(t) = -\fih H\psi(t)$.
Пусть $\Hc = L_2(\R)$, тогда (в координатном представлении) векторы\т это функции переменной $x$.
Уравнение Шрёдингера примет вид:
\eqn{\pf{}{t}\psi(x,t) = -\fih H\psi(x,t).}
Физики рассуждают так (нестрого): мы это уравнение решать не умеем\т оно очень сложное.    Пусть оно имеет решение вида
\eqn{\psi(x,t) = e^{-\fih Et}\psi(x).}
Подставляя такую функцию в уравнение и упрощая его, получаем, что функция $\psi(x,t)$ удовлетворяет уравнению
Шрёдингера тогда и только тогда, когда $H\psi(x) = E\psi(x)$, то есть $\psi(x)$ является собственным вектором оператора~$H$,
а число $E$\т собственным значением (или, как говорят физики, \emph{уровнем энергии}).

На самом деле нужно всё вышесказанное формулировать так: найдём спектр оператора $H$. Если $\psi_E(x)$\т собственный вектор
с собственным значением $E$, то есть $H\psi_E(x) = E\psi_E(x)$, то решение уравнение Шрёдингера имеет вид
\eqn{\psi(x,t) = e^{-\fih Et}\psi_E(x).}
\begin{petit}
\textbf{Комментарий для Ф.Ю.} Видимо, правильнее было бы сказать, что \emph{существует} решение вида\ldots.
А то мало ли... схватили собственный вектор, и что\д то там написали. Возьмём другой вектор,
и получится другое решение.
\end{petit}


В качестве примера мы рассмотрим \emph{квантовый осциллятор} (то бишь маятник) и вычислим его спектр.
Гамильтониан такой системы имеет вид
\eqn{H(P,Q) := \frac {P^2}{2} + \frac{\om^2Q^2}{2}.}
Он представляет собой сумму квадратов импульса и координаты. Если бы там была разность, мы бы её раскрыли по соответствующей
формуле\т с произведением линейных операторов гораздо приятнее иметь дело. Но интуиция подсказывает, что надо то же самое
сделать и тут, только вылезет буква $i$:
\eqn{H(P,Q) = -\frac12\hr{iP + \om Q}\cdot \hr{iP - \om Q} - \frac{\hbar\om}{2}.}
Ну, в последнем слагаемом ничего особо страшного нет, это всё\д таки константа.

Для простоты положим $\hbar:=1$ и $m:=1$. Тогда $\hc{Q,P}_\hbar = -\fih [Q,P]=1$, то есть $[Q,P] = i$.
Рассмотрим операторы, называемые операторами \emph{уничтожения} и \emph{рождения} соответственно:
\eqn{a^- := \frac{1}{\sqrt{2\om}}(\om Q+i P), \quad a^+ := \frac{1}{\sqrt{2\om}}(\om Q-i P).}


Далее везде, где не оговорено противное, звёздочкой будем обозначать комплексное сопряжение (а в случае матриц\т ещё и транспонирование).
\begin{lemma}[Свойства операторов рождения и уничтожения]
\label{lem:BornDeathProperties}
Для $\am$ и $\ap$ верны соотношения:
\begin{points}{-3}
\item $\om \am \ap = H + \frac\om2$;
\item $\om \ap \am = H - \frac\om2$;
\item $[\am,\ap] = 1$;
\item $(\am)^* = \ap$, $(\ap)^* = \am$.
\end{points}
\end{lemma}
\begin{proof}
Докажем первое свойство (второе доказывается аналогичной выкладкой):
\eqn{\om \am \ap = \om \cdot \frac{1}{2\om}(\om Q+i P)(\om Q-i P) =
\frac 12 (\om^2Q^2 + P^2)- \frac12(i\om Q P-i\om P Q)= H - \frac12\om i[Q,P] = H + \frac\om2.}
Третье свойство вытекает из первого и второго:
\eqn{[\am,\ap] = \am\ap-\ap\am = \frac 1\om\hr{H+\frac\om2 - H+\frac \om2} = \frac1\om \hr{\frac\om2 + \frac\om2} = 1.}
Четвёртое свойство следует сразу из определения $a^+$ и $a^-$.
\end{proof}

\begin{lemma}
\label{lem:BornDeathCommutations}
Имеют место следующие коммутационные соотношения:
\begin{points}{-2}
\item $[H,\am] = -\om \am$;
\item $[H,\ap] = \phm\om \ap$.
\end{points}
\end{lemma}
\begin{proof}
Докажем ради разнообразия второе утверждение. По предыдущей лемме имеем
\eqn{[H,\ap] = \hs{\om \ap\am +\frac\om2,\ap} = \om[\ap\am,\ap] = \om(\ap\am\ap-\ap\ap\am) = \om\ap[\am,\ap] = \om \ap.}
Первое доказывается точно такой же выкладкой.
\end{proof}

\begin{theorem}
Пусть $\psi_E \in \Hc$\т собственный вектор (самосопряжённого)
оператора $H$ с собственным значением $E$. Тогда:
\begin{points}{-2}
\item $E \ge \frac\om2$;
\item $E = \frac\om2$ тогда и только тогда, когда $\am \psi_E = 0$;
\item Если $E > \frac\om2$, то $\am\psi_E \neq 0$, и вектор $\am\psi_E$ является собственным с собственным значением $E-\om$.
\item $\ap\psi_E \neq 0$, и вектор $\ap\psi_E$ является собственным с собственным значением $E+\om$.
\end{points}
\end{theorem}
\begin{proof}
Пусть $H\psi_E = E\psi_E$. Тогда по лемме~\ref{lem:BornDeathProperties} имеем
\eqn{\om \ap\am \psi_E +  \frac\om2\psi_E = E\psi_E.}
Умножим это
равенство скалярно на $\psi_E$ слева, получим
\eqn{\ha{\psi_E,\om\ap\am \psi_E} + \ha{\psi_E,\frac\om2\psi_E} = \ha{\psi_E,E\psi_E}.}
Отсюда
\eqn{\om\hn{\am\psi_E}^2 + \frac\om2\hn{\psi_E}^2 = E\hn{\psi_E}^2.}
Из этого соотношения уже очевидно, что $E \ge \frac\om2$ и $E = \frac\om2$ только лишь тогда, когда $\am\psi_E = 0$.
Далее, вычислим собственное значение оператора $H$ при действии на $\am\psi_E$. По лемме~\ref{lem:BornDeathCommutations}
имеем
\eqn{H\am\psi_E = [H,\am]\psi_E + \am H\psi_E = -\om \am\psi_E + \am E\psi_E = (E-\om)\am\psi_E.}
Осталось доказать последний пункт. Имеем $H = \om\am\ap -\frac\om2$. Имеем
\eqn{\ha{\psi_E,H\psi_E} = \ha{\psi_E, E\psi_E},}
\eqn{\om\ha{\ap\psi_E,\ap\psi_E} =\frac\om2\ha{\psi_E,\psi_E} + E\ha{\psi_E,\psi_E},}
откуда $\om\hn{\ap \psi_E}^2 = (E+\frac\om2)\hn{\psi_E}^2 > 0$.
Остаётся показать, что $\ap\psi_E$\т собственный вектор с собственным значением  $E+\om$. В самом деле,
\eqn{H\ap\psi_E = [H,\ap]\psi_E + \ap H\psi_E = \om\ap\psi_E + \ap E\psi_E = (E+\om)\ap\psi_E,}
а это и требовалось. Теорема доказана.
\end{proof}
\begin{petit}
Иногда операторы $\am$ и $\ap$ называют соответственно \emph{понижающим} и \emph{повышающим} операторами (смысл этих
терминов становится ясен благодаря теореме\т они повышают и понижают собственные значения). Эта терминология более принята
в теории представлений алгебр Ли, которая к данному примеру имеет более чем прямое отношение (об этом ещё несколько слов будет
сказано чуть ниже).
\end{petit}

Предположим теперь, что в пространстве $\Hc$ нашелся хотя бы один собственный вектор $\psi_E$ оператора $H$ с собственным значением~$E$.

\begin{problem}
Может ли оператор (самосопряжённый) в гильбертовом пространстве не иметь собственных векторов?
\end{problem}
\begin{solution}
Да вроде может\ldots Возьмём гильбертово пространство $L_2[-1,1]$ с обычным скалярным произведением
и рассмотрим там оператор $A\cln \ph(x)\mapsto x\ph(x)$.
Он, очевидно, самосопряжённый, но с собственными векторами у него проблемы: из равенства
$x \ph(x) = \la \ph(x)$ следует, что $\ph = 0$.
\end{solution}

%\begin{petit}
%Видимо, если речь идёт только про оператор Шрёдингера для осциллятора и про сепарабельное пространство $H$, то конечно, такой вектор всегда
%существует: мы сейчас просто все эти вектора предъявим в пространстве $L_2$ (а любое другое гильбертово пространство ему
%изоморфно, поэтому там всё будет точно так же).
%\end{petit}

Итак, пусть $H\psi_E = E\psi_E$. Будем действовать на этот вектор оператором $\am$. По нашей теореме рано или поздно вектор занулится,
так как собственные значения убывают и ограничены снизу числом $\frac\om2$. Пусть $\psi_0$\т такой вектор, что $\am\psi_0 =0$,
то есть $(\am)^{k+1}\psi_E =0$, а $\psi_0 := (\am)^k\psi_E\neq 0$. Нормируем его, и далее считаем, что $\hn{\psi_0}=1$.
Этот вектор называется \emph{вакуумным}.\footnote{В теории представлений алгебр Ли он, конечно, называется \emph{младшим} вектором.}

Предположим, что вакуумный вектор единственный, то есть $\dim\Ker \am=1$ и $\Ker \am = \ha{\psi_0}$.
Из теоремы следует, что если в $\Hc$ имеется хотя бы один вектор $\psi_0$, то в $\Hc$ оператор энергии имеет спектр
\eqn{\Spec H = \hc{\frac\om2 + k\om}_{k=0}^\bes.}

Будем искать <<минимальное>> пространство в $\Hc$, в котором верны все наши леммы и теорема (то есть такое пространство, что действия
операторов $\ap$ и $\am$ из него не выводят. Иначе говоря, построим неприводимое представление (4\д мерной) алгебры Ли
$\hg := \ha{\id,\am,\ap,H}$ (алгеброй Ли она будет именно потому, что коммутаторы этих операторов снова лежат в ней).

Далее нам потребуется ещё две леммы про операторы $\ap$ и $\am$.

\begin{lemma}
Имеет место соотношение $[\am,(\ap)^n] = n (\ap)^{n-1}$.
\end{lemma}
\begin{proof}
Докажите это в качестве упражнения\dots{} эх, ну что делать, докажем: вспомним лемму про то, что $[\am,\ap]=\am\ap-\ap\am=1$, то есть
$\ap\am=\am\ap-1$. Будем переставлять оператор $\am$ в выражении $(\ap)^n\am$ последовательно, учитывая
данное коммутационное соотношение. Сделаем несколько первых шагов, дальше всё станет ясно (формально нужно рассуждать по индукции).
Итак, откусываем один множитель:
\eqn{(\ap)^n \am = (\ap)^{n-1} (\ap \am) = (\ap)^{n-1} (\am\ap-1) = (\ap)^{n-1} \am\ap- (\ap)^{n-1}.}
Видно, что перекидывание оператора $\am$ через один из множителей обошлось нам в слагаемое $(\ap)^{n-1}$. Если мы его переставим
ещё раз, появится ещё одно такое же слагаемое, и так далее. Когда мы переставим его на самое первое место, вылезет коэффициент $n$.
Убедимся в этом, проделав аналогичный переброс $\am$ в первом слагаемом:
\eqn{(\ap)^{n-1}\am\ap = (\ap)^{n-2}(\am\ap-1)\ap = (\ap)^{n-2}\am(\ap)^2 -(\ap)^{n-1}.}
Итого получим вот что:
\eqn{[\am,(\ap)^n] = \am(\ap)^n-(\ap)^n\am = \am(\ap)^n-\hr{\am(\ap)^n - n(\ap)^{n-1}} = n(\ap)^{n-1},}
что и требуется.
\end{proof}
\begin{petit}
Впрочем, можно один раз доказать более общий факт о том, что коммутатор $[a^-,\cdot]$
является \emph{дифференцированием}, то есть удовлетворяет
некоторому набору свойств, присущих обычному дифференцированию. Одно из них (пожалуй, ключевое)\т правило
Лейбница (оно же\т тождество Якоби).
\end{petit}
\begin{lemma}
Пусть  $n\ge m$. Тогда
\eqn{\ha{(\ap)^m\psi_0, (\ap)^n\psi_0} = n(n-1)\sd\br{n-(m-1)}\ha{\psi_0, (\ap)^{n-m}\psi_0}.}
\end{lemma}
\begin{proof}
Во второй строчке нижеследующей выкладки будет применена предыдущая лемма:
\mln{\ha{(\ap)^m\psi_0, (\ap)^n\psi_0} = \ha{(\ap)^{m-1}\psi_0,\am(\ap)^n\psi_0} =\\=
\ba{(\ap)^{m-1}\psi_0,(\ap)^n\ub{\am \psi_0}_{0}} + \ha{(\ap)^{m-1}\psi_0,[\am(\ap)^n]\psi_0}=\\=\ha{(\ap)^{m-1}\psi_0,n(\ap)^{n-1}\psi_0}
= n\ha{(\ap)^{m-1}\psi_0,(\ap)^{n-1}\psi_0}.}
Степени у операторов понижены на 1. Дальше\т по индукции.
\end{proof}

Рассмотрим векторы $\psi_n := \frac{1}{\sqrt n!} (\ap)^n \psi_0$.

\begin{theorem}
\begin{points}{-2}
\item $\hn{\psi_n}=1$ и векторы $\hc{\psi_n}$ образуют ортонормированную систему.

\item Операторы $H$, $P$, $Q$, $\ap$, $\am$ переводят подпространство $\ha{\psi_0,\psi_1\etc}$ в себя.
\end{points}
\end{theorem}
\begin{proof}
\pt{1} По второй лемме имеем
\eqn{\ha{(\ap)^n\psi_0,(\ap)^n\psi_0} = n!\hn{\psi_0}^2 = n!.}
Пусть $n\neq m$, для определённости $n>m$. Тогда
\eqn{\ha{(\ap)^m\psi_0,(\ap)^n\psi_0} = \const \cdot \ha{\psi_0,(\ap)^{n-m}\psi_0} = \ba{\ub{\am\psi_0}_0,(\ap)^{n-m+1}\psi_0}=0.}
Значит, векторы  $(\ap)^k\psi_0$ действительно образуют ортонормированную систему.

\pt{2} Очевидным образом следует из свойств операторов $\ap$, $\am$, $H$, $P$, $Q$.
\end{proof}

\begin{problem}
Найти матрицы $P,\,H,\,Q,\,a^-,\,a^+$ в базисе $\{\psi_i\}_{i\in\N }$.
\end{problem}
\begin{solution}
$$
a^+\psi_n=\frac1{\sqrt{n!}}(a^+)^{n+1}\psi_0=\sqrt{n+1}\psi_{n+1},
$$
поэтому $a^+_{(n+1)n}=\sqrt{n}$.
$$
a^-\psi_n=\frac1{\om}\frac1{\sqrt{n!}}\hr{H+\frac1{\om}}(a^+)^{n-1}\psi_0=
\frac1{\sqrt{n}}\hr{\frac{H}{\om}+\frac12}\psi_{n-1}=\frac1{\sqrt{n}}\hr{n-1+\frac12+\frac12}\psi_{n-1}=\sqrt{n}\psi_{n-1},
$$
поэтому $a^-_{n(n+1)}=\sqrt{n}$. $\Spec H=\hc{\frac{\om}2+k\om}_0^{\infty} $, поэтому
$H=\diag(\om/2+k\om)$. Матрицы $Q$ и $P$ считаются по правилам $Q=\sqrt{2/\om}(a^++a^-)$,
$P=-i\sqrt{2/\om}(a^--a^+)$.
\end{solution}

Рассмотрим пространство $\Hc = L_2^{\Cbb}(\R)$. В координатном представлении $Q\cdot \psi(x) = x\cdot \psi(x)$, а $P = \frac 1i \ddx$.
Найдём собственные функции оператора $H$. Для этого найдём вакуумный вектор. Решим уравнение $\am \psi_0 = 0$, то есть
$(\om x + \ddx)\psi_0(x) = 0$.
Оно имеет решение $\psi_0(x) = C\cdot e^{-\om\frac{x^2}2}$.
Константа $C$ находится из нормировки $\hn{\psi_0} = 1$:
\eqn{1 = \hn{\psi_0}^2 = C^2 \int e^{-\om x^2}\dx = \frac{C^2}{\sqrt\om}\int e^{-(x\sqrt\om)^2}\,d(\sqrt\om x) = \frac{C^2}{\sqrt \om} \sqrt\pi,}
откуда $C^2 = \sqrt{\frac{\pi}{\om}}$.

\begin{problem}
Полиномы Эрмита определяются формулой
\eqn{P_n(x)=\sum_{k=0}^{\hs{\frac{n}2}}(-1)^k c_{nk}x^{n-2k},\quad c_{nk}=\frac{n!}{2^kk!(n-2k)!}.}
Доказать, что:
\begin{points}{-1}
\item $\hr{x-\frac{d}{dx}}P_n(x)=P_{n+1}(x)$;
\item $\psi_n(x)=1{\sqrt{n!}}P_n(x\sqrt{2\om})\psi_0(x)$;
\item Система функций $\psi_n(x)$ полна в $L^2(\R)$.
\item Многочлены $P_n$ ортогональны и получаются ортогонализацией стандартного базиса $\hc{x^n}$ с весом $e^{-x^2}$.
\end{points}
\end{problem}
\begin{solution}
Очевидно, что после применения оператора $\hr{x-\frac{d}{dx}}$ к $P_n(x)$ получится многочлен $n+1$ степени,
у которого при $x^{n+1-2k}$ будет следующий коэффициент
\eqn{(-1)^kc_{nk}-(-1)^{k-1}(n-2(k-1))c_{n(k-1)}=(-1)^k\frac{n!}{2^kk!(n+1-2k)!}(n+1-2k+2k)=c_{(n+1)k}.}
Таким образом, пункт \pt1 доказан.

Докажем \pt2. Имеем
\eqn{a^+=\frac1{\sqrt{2\om}}\hr{\om Q-iP},\quad Q\psi(x)=x\psi(x),\;P\psi(x)=\frac1i\frac{d}{dx}\psi(x),}
поэтому
\mln{
\psi_n=\frac{(a^+)^n}{\sqrt{n!}}\psi_0=\frac1{\sqrt{n!}}\hr{\frac1{\sqrt{2\om}}\hr{\om
x-\frac{d}{dx}}}^n C\cdot \exp\hr{-\om \frac{x^2}{2}}=\\=\frac1{\sqrt{n!}}\hr{\frac1{\sqrt{2\om}}\hr{\om
x-\frac{d}{dx}}}^{n-1}\hr{\frac{\sqrt{\om}x}{\sqrt{2}}\exp\hr{-\om \frac{x^2}{2}}-\exp\hr{-\om\frac{x^2}{2}}\frac{-\sqrt{\om}x}{\sqrt{2}}}=\\
= \frac1{\sqrt{n!}}\hr{\frac1{\sqrt{2\om}}\hr{\om x-\frac{d}{dx}}}^{n-1}P_1(\sqrt{2\om}x)C\cdot \exp\hr{-\om \frac{x^2}{2}}=\ldots
=\frac{C}{\sqrt{n!}}P_n(\sqrt{2\om}x)\cdot \exp\hr{-\om \frac{x^2}{2}}.}
Таким образом, можно считать, что пункт \pt2 доказан.

Для доказательства пункта \pt3 нужно воспользоваться следующей теоремой из функционального анализа: если $f\in L^2(a,b)$
(интервал может быть бесконечным) и $f(x)e^{\de|x|}\in L^2(a,b)$, то система функций $\hc{x^nf(x)}_{n\in\N}$ полна
в $L^2(a,b)$. В нашем случае $f(x)=\exp\hr{-\frac{\om}2x^2}$, а $x^n$ получается из линейной комбинации
$P_n(x)$.
\end{solution}



\section{Теория относительности. Классические поля}

В этой главе мы на некоторое время забудем то, что мы изучали раньше, и будем изучать группу Лоренца, лагранжев формализм в теории поля,
а также примеры релятивистских полей, согласованных с группой Лоренца. Нашими основными объектами изучения скоро станут тензорные
и спинорные поля. Поэтому для начала нам придётся сначала опять немного вспомнить алгебру и
обыкновенные дифференциальные уравнения, а потом\т тензорное исчисление в пространстве с метрикой Минковского.

В этой главе мы будем действовать по следующей схеме: напишем лагранжиан, соответствующий тому или иному полю, напишем для него динамические
инварианты, пользуясь теоремой Нётер, а затем будем это поле квантовать (но это будет уже в следующей главе).

\subsection{Группа Лоренца и пространство Минковского}

\subsubsection{Основные постулаты и определения}

\begin{df}
Система отсчёта называется инерциальной, если в ней при материальная точка движется равномерно и прямолинейно при отсутствии
воздействия на неё.
\end{df}

Мы хотим (и потому это постулируем, что все законы природы (уравнения движения) одинаковы во всех системах отсчёта.

В классической механике потенциал $V(x)$ зависит от точки, $F_k = -\pf{V}{x^k}$ и взаимодействие распространяется мгновенно.
На самом деле взаимодействие распространяется с конечной скоростью (не превосходящей скорости света
${c = 2.998\cdot 10^{8}}$~м/с).

Во втором томе книжки Ландау и Лифшица написано, что мы живём в пространстве Минковского $\R^{1,3}$ с
метрикой
\eqn{\label{eqn:MinkovskyMetric}ds^2 = (c\dt)^2 - (dx)^2- (dy)^2- (dz)^2.}

Далее мы будем иметь дело с 4\д мерными векторами $x = (x^0,x^1,x^2,x^3)$, где $x^0=сt$ (время), а $x^1=x$, $x^2 =y$ и $x^3=z$.

\subsubsection{Парадокс специальной теории относительности}

Один из парадоксов теории относительности (<<парадокс близнецов>>)
заключается в замедлении времени для систем отсчёта, движущихся равномерно прямолинейно с некоторой
скоростью $V$ (скорость движущейся системы отсчёта мы почти всегда будем обозначать именно этой буквой).
Пусть $t$\т время в неподвижной системе отсчёта, а $t'$\т в подвижной. Из формулы \eqref{eqn:MinkovskyMetric}
мы получаем, что
$(c\dt')^2 = (c\dt)^2 \hr{1-\frac{V^2}{c^2}}$, то есть $dt' = dt\sqrt{1-\frac{V^2}{c^2}}$.
Пока эти формулы никакого удивления не вызывают. Но давайте проведём такой опыт: запустим одного человека в космос на
ракете, движущейся со скоростью $V$, а другого оставим на Земле. Пусть через некоторое время космонавт вернулся на Землю.
Тогда из формул следует, что он постареет меньше, чем тот, который сидел на Земле.
Тут, правда, есть некоторое жульничество, заключающееся в том, что в момент разворота ракета испытает ускорение, и вроде бы
наша формула перестаёт работать. Но в общей теории относительности эту трудность можно решить.

\subsubsection{Группа Лоренца}

Итак, выше было сказано, что мы будем рассматривать пространство $\R^{1,3}$ (пространство Минковского) с метрикой, задаваемой
диагональной матрицей Грама $G_{1,3} := \diag(1,-1,-1,-1)$.

\begin{df}
Рассмотрим группу преобразований пространства $\R^{1,3}$, сохраняющий наше скалярное произведение. Она состоит из тех и только тех
невырожденных преобразований $\La$ из группы $\GL_4(\R)$, для которых $\La^t G_{1,3}\La = G_{1,3}$.
Данная группа преобразований называется \emph{группой Лоренца} и обычно обозначается $L:=\SO_{1,3}(\R)$.
Если добавить к этим преобразованиям ещё и параллельные переносы, то получится группа, называемая \emph{группой Пуанкаре} (формально
говоря, она является полупрямым произведением группы $L$ на группу параллельных переносов).
\end{df}

Для краткости пространство Минковского с соответствующей метрикой будем обозначать $M$ (или $M^4$, чтобы подчеркнуть размерность).
Матрицу Грама $G_{1,3}$ для краткости будем обозначать просто $G$.

\begin{problem}
Пусть диффеоморфизм $\ph\cln M\ra M$ сохраняет метрику Минковского. Тогда он лежит в группе Пуанкаре.
\end{problem}
\begin{solution}
Мы будем решать чуть более общую задачу.

Пусть задано гладкое $n$\д мерное многообразие $M$ с постоянной матрицей римановой метрики $g_{ij}$,
такое, что любые две точки можно соединить геодезической.
Через $\wt L$ обозначим группу, сохраняющую квадратичную форму, соответствующую~$g$.

Рассмотрим $p \in M$. Пусть $G = \Isom M$, и пусть $H := \St(p) \subs G$\т стабилизатор точки $p$.
Рассмотрим $h \in H$. Тогда дифференциал
\eqn{d_ph\cln T_{p} M \ra T_{p} M}
сохраняет скалярное произведение в касательном пространстве, то есть $d_ph \in \wt L$.
Рассмотрим отображение $\la\cln H \ra \wt L$, которое элементу $h \in H$ ставит в соответствие его дифференциал.
Очевидно, что это гомоморфизм групп. Докажем его инъективность.

Достаточно доказать, что $\Ker \la = 0$. Покажем, что если $\la(h) =\id$, то $h = \id$.
Пусть $d_ph = \id$. Рассмотрим произвольную точку $q \in M$ и покажем, что $h(q) = q$.
Рассмотрим геодезическую из точки $p$ в точку $q$. При изометрии
геодезические переходят в геодезические, потому что сохраняются символы Кристоффеля (они выражаются
через метрику). Посмотрим, куда перейдёт наша геодезическая $\ga$. Её начало сохраняется,
потому что точка $p$ неподвижна, то есть $h(\ga(0)) = \ga(0)$. Кроме того,
\eqn{\ddt h(\ga)\evn{t=0} = d_ph(\dot \ga(0)) = \dot\ga(0).}
А теперь срабатывает теорема единственности для задачи Коши: у нас есть уравнение геодезических
второго порядка и заданы нулевая и первая производные (начальная точка и направление).
Одно решение у этого уравнения уже есть\т это сама геодезическая $\ga$.
Значит, $h(\ga) = \ga$ и тем более $h(q) = q$, то есть $h = \id$.

Таким образом, построено вложение $H \inj \wt L$.

Аналогично поборемся со сдвигами. Организуем отображение
\eqn{\nu\cln g \mapsto (g(p), d_p g).}
Покажем, что оно инъективно. В самом деле, пусть $\nu(g_1) = \nu(g_2)$.
Тогда, в частности, $g_1(p) = g_2(p)$, откуда следует, что $h := g_2^{-1}g_1 \in H$.
Имеем $d_p h = (d_p g_2)^{-1}d_pg_1 = \id$ (потому что $d_p g_1 = d_pg_2$), откуда, как мы уже показали, $h =\id$.
Следовательно, $g_1 = g_2$.

По сути всё сделано. Мы показали, что всякий элемент группы $G$ определяется тем, куда он перемещает
некоторую фиксированную точку многообразия и дифференциалом в этой точке, который, как было показано,
принадлежит группе $\wt L$.

А что такое группа Пуанкаре? Они именно так и устроена: это полупрямое произведение $\SO_{3,1}$
на группу параллельных переносов, изоморфную $\R^{3,1}$.
\end{solution}


\begin{problem}
Доказать, что группа $L$ в пространстве всех матриц 4-го порядка $\Mat_{4\times 4}$ является подмногообразием.
\end{problem}
\begin{solution}
Для каждой матрицы $\La\in L$ у нас есть уравнение $\La^t G_{1,3}\La = G_{1,3}$. Это матричное уравнение эквивалентно некоторой
системе уравнений (вообще говоря, второй степени) на коэффициенты матрицы $\La$ (то есть на её координаты в нашем
пространстве $\Mat_{4\times 4}$). Значит, локально наша группа представляет собой некоторую (гладкую) поверхность, то есть подмногообразие.
Конечно, хорошо бы ещё проверить, что эти уравнения хорошие, но это достаточно просто.
\end{solution}

Посмотрим, как устроена алгебра Ли группы $L$, то есть касательное пространство $T_E L$ к $L$ в единице.
В одном из определений касательного вектора говорится, что касательное пространство состоит из векторов скорости кривых, лежащих
в многообразии. Рассмотрим произвольную кривую $A(t)$ в группе, у которой $A(0)=E$, и продифференцируем
её при $t=0$. Естественно, эта производная будет некоторым вектором в касательном пространстве.
У нас  есть соотношение $A(t)^t G A(t)= G$.
Дифференцируем его по правилу Лейбница: $(A')^t(t)GA(t) + A^t(t)GA'(t)= 0$. Теперь подставляем  $t=0$, вспоминая, что $A(0)=E$.
Получаем $(A')^t(0)G + GA'(0)= 0$. Это и есть условие на производную матрицы $A$.
Иначе его можно сформулировать так: матрица $GA'(0)$ должна быть кососимметричной.

Таким образом, мы поняли, что касательное пространство содержится в пространстве матриц $X$, для которых $X^tG+GX=0$.
Возникает вопрос: а любая ли матрица с таким условием попадёт в касательное пространство?
Ответ утвердительный, и мы сейчас это докажем.

\begin{problem}
\begin{points}{-2}
\item Ряд $\exp X$ экспоненты матрицы $X$ сходится для любой матрицы $X$ по любой матричной норме;
\item Этот ряд сходится абсолютно и равномерно при $\hn{X} \le C$;
\item $\ddt \exp (tX) = X \exp (tX)$;
\item $\det \exp X = \exp \tr X$;
\item Если $[X,Y]=0$, то $\exp (X+Y) = \exp X \exp Y$.
\end{points}
\end{problem}
\begin{proof}
Первые два пункта легко следуют из свойств обычного числового ряда для экспоненты. Третий проверяется путём почленного
дифференцирования ряда и пристального взгляда на левую и правую часть.

Докажем свойство \pt{4}. Для диагональных матриц утверждение очевидно. Если матрица $X$ не диагонализуется, то приведём её к
жордановой форме, и пусть $C$\т матрица перехода к жордановому базису, а $Y$\т жорданова форма. Легко видеть, что экспонента
жордановой клетки со значением $\la$ имеет $e^\la$ на диагонали. Поэтому
\eqn{\det \exp X = \det \exp (C^{-1} Y C) = \det \sum \frac{(C^{-1}YC)^k}{k!}.}
При возведении в степень промежуточные матрицы $C$ погибнут, поэтому получится вот что:
\eqn{\det \exp X = \det \br{C^{-1} \sum \frac{Y^k}{k!}С} = \det (C^{-1} \exp Y C) = \det \exp Y.}
Пусть  $\la_1\sco \la_k$\т собственные значения с кратностями $m_1\sco m_k$. В матрице $\exp Y$ на диагонали будут числа $e^{\la_1}$ (повторенное $m_1$ раз),
$e^{\la_2}$ (повторенное $m_1$ раз), и так далее. Определитель $Y$ будет произведением наших экспонент. Но $e^{\tr Y}$ даст то же самое
произведение в силу свойства $e^{x+y} =e^x\cdot e^y$.

\pt{5} Тупо перемножаем ряды (так можно, ведь они хорошо сходятся). Там посокращаются все коммутаторы и останется то, что нужно.
\end{proof}

Теперь рассмотрим произвольный касательный вектор $\xi$ из $T_E L$ (то есть матрицу!) и предъявим кривую $A(t)$ в группе,
проходящую через единицу при $t=0$ и для которой $A'(0)=\xi$. Применим третье утверждение задачи и положим $A(t) = \exp (t \xi)$.
Имеем $\ddt \exp (t\xi) = \xi \exp (t\xi)$. Так как $A(0) = E$, то
\eqn{\ddt \exp (t\xi)\evn{t=0} = \xi \cdot E = \xi.}
Но тут имеется одна проблема: надо бы ещё проверить, что кривая $A(t)$ попала в нашу группу.  Проверим тождество
$A(t)^tGA(t)=G$. Подставляем решение $A(t) = \exp (t\xi)$, дифференцируем его, и вспоминая, что $\xi^t G \bw+ G\xi=0$, убеждаемся,
что <<с точностью до константы>> оно выполнено. Но при $t=0$ имеем $A(t)=E$, и потому равенство выполняется (оно вырождается в $G=G$).
А значит, оно выполняется и при всех $t$.

\begin{petit}
Последнее рассуждение кажется мне слишком сложным. Видимо, имеется общий метод доказательства подобных фактов, но мне его лень
придумывать (заметим, что мы никак не использовали конкретный вид нашего тождества).
\end{petit}


Вычислим размерность группы Лоренца в общем случае\т для $n$\д мерного пространства. Пусть $X\in T_E L$. Условие кососимметричности
матрицы $GX$ накладывает $\frac{n^2+n}{2}$ ограничений на её элементы (элементы под диагональю однозначно определяются элементами
над диагональю, а на диагонали стоят нули). Остаётся $\frac{n^2-n}{2}$ свободных параметров.
Значит, $\dim L = \frac{n(n-1)}{2}$.

С топологической точки зрения группа $L$ имеет 4 компоненты связности (наличие хотя бы двух компонент очевидно и следует из того,
что $\det \La=\pm1$ для любого преобразования $\La \in L$. Но есть ещё один инвариант. Рассмотрим элемент в верхнем углу матрицы $\La^0_0$.
В терминах этого элемента можно указать 4 компоненты связности:

\begin{nums}{-1}
\item Компонента единицы $L_+^\uparrow$: собственные преобразования, сохраняющие время\т $\det \La =1$, $\La_0^0>0$;
\item Компонента матрицы $P := \diag(+1,-1,-1,-1)$, обозначаемая $L_-^\downarrow$: несобственные преобразования (отражения), обращающие время\т $\det \La =-1$, $\La_0^0<0$;
\item Компонента $L_+^\downarrow$: собственные преобразования, обращающие время\т содержат матрицу $TP$, где $T \bw= \diag(-1,+1,+1,+1)$. Для них
$\det \La =1$, $\La_0^0<0$;
\item Компонента $L_-^\uparrow$: несобственные преобразования, сохраняющие время\т содержат матрицу $T$, и для них $\La_0^0 > 0$, $\det \La = -1$.
\end{nums}

\newcommand{\hugeo}{\vbox to 0pt{\hbox to0pt{\text{\Huge $\Ob_3$}\hss}\vss}}
\newcommand{\hugee}{\vbox to 0pt{\hbox to0pt{\kern-7pt\text{\huge $E$}\hss}\vss}}
\newcommand{\hugezu}{\vbox to 0pt{\hbox to20pt{\kern7pt\text{\huge $0$}\hss}\vss}}
\newcommand{\hugezd}{\vbox to 0pt{\hbox to0pt{\kern10pt\text{\huge $0$}\hss}\vss}}
В группе Лоренца имеются матрицы некоторого специального вида, которые в некотором смысле типичны:
\eqn{O:=\rbmat{1 & 0 & 0  &0 \\
0 & \hugeo & & \\
0 & & & \\
0 & & &}, \quad
R:=\rbmat{
\ch \chi & \sh\chi & \hugezu  & \\
\sh \chi & \ch\chi &        & \\
\hugezd   &        & \hugee &   \\
        &        &        &     },}
где
\eqn{\ch \chi = \frac{1}{\sqrt {1-\frac{V^2}{c^2}}},\quad  \sh \chi = \frac{-\frac Vc}{\sqrt {1-\frac{V^2}{c^2}}}.}

\begin{problem}
\emph{Гиперболическим поворотом} называется преобразование из группы Лоренца, оставляющее неподвижной двумерную плоскость.
Доказать, что любое преобразование из подгруппы $L_+^\uparrow$ есть произведение гиперболического поворота на матрицу $R$
(при этом преобразование $R$ будет собственным, то есть подматрица будет лежать в $\SO_3$).
\end{problem}
\begin{solution}
Пусть $A \in L_+^\uparrow$. Покажем, что $A=RO$. Рассмотрим стандартный ортонормированный (относительно матрицы Грама) базис $e_0, e_1,e_2,e_3$.
Посмотрим, куда матрица $A$ переводит вектор $e_0$. Пусть $w := Ae_0 = \la e_0 + \mu v$, где  $v\in \ha{e_1,e_2,e_3}$ и $(v,v)=1$.
Наше преобразование псевдоортогональное, поэтому $(w,w)=1$. Значит, $\la^2 - \mu^2=1$. Но это значит, что можно положить $\ch\ph = \la$ и
$\sh \ph = \mu$. Тогда положим $R v := \sh\ph e_0 + \ch\ph v$. Остальную часть матрицы $R$ заполним так, как нам нужно.
Первый столбец матрицы $O$ положим равным $(1,0,0,0)$. Остаётся показать, что матрица $O$ при этом будет иметь требуемый вид.
Так как построенная матрица $R$ лежит в группе Лоренца, то и $O$ будет там лежать. Более того, оно будет собственным,
так как $\det R=1$ и $\det A=1$. Значит, и первая строка матрицы $O$ будет равна $(1,0,0,0)$, ибо она ортогональна (скалярные
произведения различных столбцов относительно $G$ равны нулю). Далее, ограничение преобразования $O$ на $\ha{e_1,e_2,e_3}$ будет иметь
сигнатуру $(-3,0)$, то есть фактически будет ортогональным.
\end{solution}

\subsection{Лагранжев формализм в теории поля}

\subsubsection{Пример перехода от дискретной системы к сплошной среде}

Сейчас мы рассмотрим систему с $N$ степенями свободы, а потом устремим число $N$ к бесконечности, и в пределе получим уравнение
движения, моделирующего сплошную среду.

Рассмотрим систему из $N$ шариков на расстоянии $\De$ друг от друга, соединённых пружинами одинаковой жёсткости.
Пусть первый и последний шарики закреплены. Пусть $Y$\т модуль Юнга (модуль упругости) пружин.
Пусть $\eta_i$\т отклонения $i$\д го шарика от положения равновесия. Тогда сила, действующая на $i$\д й шарик, равна
\eqn{F_i = \frac {Y}{\De} \br{(\eta_{i+1}-\eta_i)-(\eta_i-\eta_{i-1})}.}
При достаточно пристальном взгляде правая часть напоминает аппроксимацию второй производной величины $\eta_i$ по переменной $x$
(умноженную на модуль Юнга). Из этого наблюдения уже можно написать уравнение, которое получится после предельного
перехода $N\ra\bes$: слева стоит сила $F_i = m\ddot \eta_i$ (вторая производная по времени), а справа\т $\eta_{xx}$\т вторая
производная по $x$. Поэтому в пределе будет уравнение
вида $\eta_{tt} = a\eta_{xx}$. Но мы получим этот же ответ более честным и более научным путём.

Найдем потенциал $V(\eta_1\sco \eta_N)$. По определению, имеем $F_i = \pf{V}{\eta_i}$. Интегрируя написанное выше
соотношение на силы и смещения, получаем
\eqn{V = \frac{Y}{2\De} \sum (\eta_{i+1}-\eta_i)^2.}

Рассмотрим функцию Лагранжа $L(\eta,\dot\eta) = T-V$ (здесь $T$\т кинетическая энергия).
Как известно\footnote{Почему это так, все тщательно скрывают.}, эволюция
механической системы задаётся принципом наименьшего действия
\eqn{S[\eta] = \int L(\eta,\dot\eta)\dt \ra \min}
и следующим из него уравнением Лагранжа
\eqn{\ddt\pf{L}{\dot\eta_i} = \pf{L}{\eta_i}.}
Пусть $\mu$\т линейная плотность массы, то есть $m = \mu\De$. Тогда
\eqn{L = \sum \hr{\frac{\mu\dot\eta_i^2}{2} - \frac{Y}{2\De}(\eta_{i+1}-\eta_i)^2}.}
Переходя в пределе от суммы к интегралу, получаем
\eqn{L = \int \frac{\mu}2 \hr{\pf{\eta}{t}}^2 - \frac{Y}{2} \hr{\pf{\eta}{x}}^2\dx.}
Подынтегральную функцию обозначим $\Lc$ и обзовём \emph{плотностью Лагранжа}.
Итак, нам нужно минимизировать функционал
\eqn{S[\eta] = \int dt \int dx \Lc = \int dx\dt\Lc.}
Для дальнейшего приближения к ответу можно, как уже было замечено, взять старое уравнение движения и устремить
$N$  к бесконечности. Поделим всё на $\De$, тогда исходное уравнение
\eqn{m\ddot\eta_i  - \frac{Y}{\De}\br{(\eta_{i+1}-\eta_i)-(\eta_i -\eta_{i-1})}.}
превратится в
\eqn{\mu\ddot\eta_i  - Y\frac{(\eta_{i+1}-\eta_i)-(\eta_i -\eta_{i-1})}{\De^2} \quad \Lra \quad \mu \pf{^2\eta}{t^2} = Y\pf{^2\eta}{x^2}.}

Более честный пусть заключается в варьировании функционала.

\begin{problem}
Показать, что ответ в данной задаче не зависит от метода его получения.
\end{problem}
\begin{solution}
Получим наше уравнение колебаний как решение уравнения Эйлера\ч Лагранжа (доказательство формулы см. ниже).
Имеем
\eqn{\pf{\Lc}{\eta} = \pd_k \pf{\Lc}{(\pd_k \eta)}.}
В нашем случае у нас две переменных, $k$ принимает всего два значения, поэтому распишем сумму по индексу~$k$:
\eqn{\pf{\Lc}{\eta} = \pd_t \pf{\Lc}{(\pd_t \eta)} + \pd_x \pf{\Lc}{(\pd_x \eta)}.}
В нашем случае лагранжева плотность  $\Lc$ зависит только от производных по $\pd_k\eta$, поэтому уравнение приобретает вид
\eqn{0 = \pd_t\hr{ \mu \pf{\eta}{t}} - \pd_x \hr{Y \pf{\eta}{x}}.}
После дифференцирования получаем ответ
\eqn{0 = \mu\pf{^2\eta}{t^2} -Y\pf{^2\eta}{x^2}.}
Таким образом, при честном способе решения получается то же самое.
\end{solution}


\begin{theorem}
Если функция $\eta$ является экстремалью функционала $S$, то она удовлетворяет уравнению Эйлера\ч Лагранжа
\eqn{\pf{L}{\eta} = \pd_\mu \pf{\Lc}{(\pd_\mu \eta)}.}
\end{theorem}
\begin{proof}
Пусть $\xi$\т вариация, тогда
\eqn{\frac{d}{d\ep}\evu{\ep=0}{15pt}{10pt} S[\eta + \ep\xi] =
\int \dxf \Lc(x,\eta+\ep\xi,\pd_\mu\eta + \ep \pd_\mu \xi) =
\int \dxf \Lc(x,\eta,\pd_\mu \eta) + \int d^4x \ep\hr{\pf{\Lc}{\eta}\xi + \pf{\Lc}{(\pd_\mu\eta)}\pd_\mu \xi} + O(\ep^2).}
Поскольку вариация произвольна, из соотношения
\eqn{\int \dxf \ep\hr{\pf{\Lc}{\eta}\xi + \pf{\Lc}{(\pd_\mu\eta)}\pd_\mu \xi} = 0}
получаем равенство нулю подынтегрального выражения.
Заметим, что
\eqn{\pf{\Lc}{\pd_\mu\eta}\pd_\mu \xi = -\xi \pd_\mu \pf{\Lc}{(\pd_\mu\eta)} + \pd_\mu \hr{\xi \pf{\Lc}{(\pd_\mu \eta)}}.}
Поэтому \eqn{\int \dxf \hr{\pf{\Lc}{\eta}\xi - \xi \pd_\mu \pf{\Lc}{(\pd_\mu\eta)}} + \int \dxf\pd_\mu\hr{\xi \pf{\Lc}{(\pd_\mu\eta)}}.}
По теореме Стокса второе слагаемое равно $0 = \ints{\Sig}\hr{\vec n, \xi \pf{\Lc}{(\pd_\mu\eta)}}\,d\Sig$, потому что мы
интегрировали по всему пространству.
Отсюда
\eqn{\int\dxf \hs{\hr{\pf{\Lc}{\eta} - \pd_\mu \pf{\Lc}{(\pd_\mu\eta)}}\xi}= 0.}
Применяя лемму Дюбуа\ч Реймона, получаем искомое уравнение.
\end{proof}

\subsection{Классическое релятивистское поле}

В каждой инерциальной системе отсчёта (то есть в ортонормированном базисе в $\R^{1,3}$) задана некоторая вектор\д функция $u(x)$
(вещественно\д значная или комплексно\д значная) со значениями в некотором пространстве~$V$.

Пусть $x$ и $x'$\т две инерциальные системы отсчёта. Тогда они переводятся друг в друга некоторым преобразованием $\La$
из группы Лоренца, то есть $x' = \La x$. Сейчас мы определим, как должны преобразовываться наши функции $u(x)$.
Для этого мы захотим, чтобы такие преобразования задавали линейное представление группы Лоренца в пространстве $V$.
Сейчас мы напомним, что эти слова означают (точнее говоря, мы просто сформулируем те аксиомы, которые должны выполняться).
Итак, пусть $u'(x') \equiv u'(\La x) = R_\La u(x)$, где линейные операторы $R_\La := R(\La)$ и будут операторами нашего
представления $R\cln L\ra \GL(V)$. Мы требуем выполнения следующих свойств:

\begin{points}{-2}
\item Операторы $R_\La$ обратимы;
\item Они согласованы с умножением в группе, то есть $R_{\La_1} R_{\La_2} = R_{\La_1\La_2}$;
\item Оператор $R_E$ есть тождественное преобразование пространства $V$;
\item $R_{\La^{-1}} = (R_\La)^{-1}$.
\end{points}

\begin{petit}
Напомним всё\д таки алгебраическую терминологию. Фактически, первое свойство говорит, что нам задано отображение в
группу $\GL(V)$. Кроме того, оно должно быть гомоморфизмом (свойства \pt{2}--\pt{4}). Это и означает, что задано линейное
представление группы.
\end{petit}



За динамику поля отвечает лагранжиан $\Lc$, который зависит от $\eta^a$ и $\pd_\mu \eta^a$ (и не зависит от $x^\mu$).
Функционал $S[\eta]  = \int \dxf \Lc$ является релятивистским инвариантом (то есть не меняется при преобразованиях из группы Пуанкаре).

\begin{note}
Закон преобразования $u'(\La x) = R_\La u(x)$ выполняется только для преобразований из группы $L$. При сдвигах $x\mapsto x + a$,
не лежащих в $L$, полагаем $u'(x-a) = u(x)$.
\end{note}

Далее нас будут интересовать три поля: два скалярных (вещественное и комплексное), и одно спинорное.

Мы будем изучать их по следующему плану: напишем представление и лагранжиан, потом уравнения Эйлера\ч Лагранжа, решим их, и найдём
динамический инвариант (в другой терминологии\т первый интеграл). Но это ещё не всё. Остаётся проквантовать наше поле. После этой
операции, как водится, скалярные величины станут операторами, а функция $u(x)$\т операторнозначной.


В следующих параграфах очень часто будет использоваться дифференцирование $\pd^\mu$ с верхним индексом.
Его следует понимать в смысле поднятия индекса в метрике Минковского:
\eqn{\pd^\mu = g^{\mu\nu}\pd_\nu, \quad g_{\mu\nu} = g^{\mu\nu} := \diag (1,-1,-1,-1).}
Запись $\pd_\mu\ph\pd^\mu\ph$ нужно понимать в обычном тензорном смысле:
\eqn{\pd_\mu\ph\pd^\mu\ph = \pd_0\ph\pd^0\ph + \pd_1\ph\pd^1\ph + \pd_2\ph\pd^2\ph + \pd_3\ph\pd^3\ph.}

И ещё одно важное замечание: пока мы работаем с функциями, умножение которых коммутативно, некоторые дальнейшие
выкладки можно будет немного упростить. Но мы этого делать не будем, поскольку при квантовании там вылезут операторы, которые
коммутируют достаточно редко.

Итак, приступим к достаточно скучным, но необходимым  вычислениям.


\subsubsection{Вещественное скалярное поле}

Вещественное скалярное поле $\ph$ задаётся лагранжианом
\eqn{\Lc := \frac12\pd_\mu \ph \pd^\mu \ph - \frac{m^2}{2}\ph^2.}
Поскольку поле скалярное, то естественно, $V = \R$. Этому полю мы сопоставим тривиальное представление $\ph'(\La x) = \ph(x)$ для
всех $\La$, то есть $R_\La = \id_\R$.

Запишем уравнение Лагранжа для функции $\ph$:

\eqn{\pf{\Lc}{\ph} -\pd_\mu \hr{\pf{\Lc}{(\pd_\mu\ph)}} = 0.}
Дифференцируя, получаем уравнение
\eqn{-m^2\ph -\pd_\mu\hr{\pd^\mu\ph} = 0.}
\eqn{(-\pd_\mu\pd^\mu -m^2)\ph = 0.}
Обозначая оператор $\sqr := -\pd_\mu\pd^\mu$ (оператор Д'аламбера), получаем уравнение
\eqn{(\sqr-m^2)\ph=0.}
Оно называется \emph{уравнением Клейна\ч Гордона\ч Фока} (с точностью до действия симметрической группы $\Sb_3$ на множестве фамилий).

\begin{stm}
Решение уравнения КГФ имеет вид
\eqn{\ph(x) = \ph^+(x) + \ph^-(x)}
где
\eqn{\ph^{\pm}(x) = \ftp{3/2} \int \dkt \frac{\exp(\pm i k x)}{\sqrt{2k_0}}a^{\pm}(\k),}
а $a^{\pm}$\т некоторые функции, выражения для которых будут написаны ниже.
\end{stm}

Поясним обозначения: $k = (k^0,\k)$, $k_0 = \sqrt{\k^2+m^2}$, $k_0 = k^0$ и $k_i = -k^i$ при $i=1,2,3$.
Произведение $kx$ в экспоненте, естественно, понимается как скалярное в смысле метрики Минковского:
$kx = k_\mu x^\mu = k^0x^0 - \k \cdot\x$.

\begin{note}
Разложение  функции $\ph$ инвариантно относительно преобразований из связной компоненты, для которой $\La_0^0 >0$. Если же
число $\La_0^0 <0$, то слагаемые $\ph^+$ и $\ph^-$ меняются местами.
\end{note}

Далее следовало упражнение по расстановке кванторов в этом утверждении. его нужно понимать так: для любого заданного поля $\ph$,
удовлетворяющего УКГФ, существуют функции $a^{\pm}$ и $\ph^{\pm}$ такие, что имеет место указанная формула. Теперь докажем её.

\begin{proof}
Так как наша формула напоминает преобразование Фурье, выполним его над функцией $\ph$ по всем 4 координатам:
\eqn{\ph(x) = \frac{1}{(2\pi)^2} \int \dkf e^{ikx}\wt\ph(k).}
Вспомним про то, что функция $\ph$ есть решение уравнения $(\sqr-m^2)\ph = 0$. Натравим преобразование Фурье на это уравнение.
Как известно, дифференцирование при этом переходит в умножение на независимую переменную, поэтому для образа $\wt\ph$ выполнено уравнение
\eqn{(k^2-m^2)\wt\ph(k)=0.}
Множитель $k^2-m^2$ почти всегда не равен нулю (за исключением гиперповерхности $k^2=m^2$, представляющей собой гиперболоид). Значит,
почти во всех точках должно быть $\wt\ph(k) = 0$. Но если функция $\wt\ph$ непрерывна, то решение заведомо может быть только нулевым.
Значит, надо искать решение в классе обобщённых функций.

Чтобы не усложнять себе жизнь, будем искать его в виде функции
\eqn{\wt\ph(k) = \sqrt{2\pi}\de(k^2-m^2)\Ph(k),}
где $\Ph$\т обобщённая функция без сингулярностей на поверхности $\hc{k^2=m^2}$.
Тогда имеем
\eqn{\ph(x) = \ftp{3/2} \int \dkf e^{ikx}\de(k^2-m^2)\Ph(k).}

\begin{problem}
Пусть $f\in \Cb^\bes$, точки $x_1\sco x_n$\т все нули функции $f$ (однократные). Тогда
\eqn{\de\br{f(x)} = \suml{i=1}{n} \frac{\de(x-x_i)}{|f'(x_i)|}.}
\end{problem}
\begin{solution}
// Осторожно, возможны глюки...

Утверждение задачи вытекает из формулы замены переменных в обобщённых функциях. Так как все нули однократные, то $f'(x_i)\neq 0$
для всех точек $x_i$. Это значит, что локально в окрестности каждого нуля можно сделать замену переменной $x = f^{-1}(y)$.
Проведём необходимую выкладку, на время забыв про то, что $\de$\т обобщённая функция. Если делать всё честно, то нужно рассматривать
$\de$\д образную последовательность и переходить к пределу, но по сути на ход решения это не влияет.
Так как нулей конечное число, действие нашей функции на пробную функцию $\psi$ можно переписать в виде суммы интегралов по
окрестностям нулей функции~$f$.
Имеем
\eqn{\int \de(f(x)) \psi(x)\dx = \suml{i=1}{n} \ints{U(x_i)} \de(y) \psi(f^{-1}(y)) \frac{dy}{|f'(y)|}.}
Так как $\supp \de= \hc{0}$, то значение функции в точках, отличных от $x_i$, нас мало интересуют.
По определению $f^{-1}(0) = \hc{x_1\sco x_n}$. Значит, делая в каждом из интегралов сдвиг в точку $x_i$, приходим к выражению
\eqn{\de\br{f(x)} = \suml{i=1}{n} \int \frac{\de(x-x_i)}{|f'(x_i)|}\psi(x)\dx = \suml{i=1}{n} \frac{\de(x-x_i)}{|f'(x_i)|}.}
А это и требовалось доказать.
\end{solution}

Применяя утверждение задачи, получаем
\eqn{\de(k^2-m^2) = \frac{\de\Br{k_0 -\sqrt{\k^2+m^2}}}{2\sqrt{\k^2+m^2}} + \frac{\de\Br{k_0 +\sqrt{\k^2+m^2}}}{2\sqrt{\k^2+m^2}}.}
Заметим, что эти функции инвариантны относительно действия подгруппы $L^+$.
Итак, $\ph(x)$ разложилось в сумму двух слагаемых. Напишем их одновременно, используя знаки $\pm$ и $\mp$ (читать нужно либо
одновременно верхние, либо одновременно нижние знаки):
\mln{\ph^{\pm}(x) = \ftp{3/2} \int \dkf e^{ikx} \frac{\de\Br{k_0 \mp\sqrt{\k^2+m^2}}}{2\sqrt{\k^2+m^2}} \Ph(k) = \\=
\ftp{3/2} \int \dkt \frac{\exp\hr{\pm \sqrt{\k^2+m^2} x^0 -\k\x}}{2\sqrt{\k^2+m^2}} \Ph\br{\pm \sqrt{\k^2+m^2},\k}.}
Положим $k_0 = \sqrt{\k^2+m^2}$ и $\apm(\k) := \frac{\Ph\hr{\pm\sqrt{\k^2+m^2},\pm\k}}{\sqrt{2k_0}}$.
Для получения формулы для второго слагаемого нужно лишь сделать замену $\k\mapsto -\k$ и провести все те же выкладки.
\eqn{\ph^{\pm}(x) = \ftp{3/2} \int \dkt \frac{e^{\pm i\hr{k_0x_0-\k\x}}}{\sqrt{2k_0}}\Ph(\pm k_0, \pm \k),\quad\text{ где }\quad k_0 = \sqrt{\k^2+m^2}.}
Утверждение доказано.
\end{proof}

\subsubsection{Комплексное скалярное поле}

Теперь будем рассматривать комплексное скалярное поле $\ph(x) = \ph_1(x) + i\ph_2(x)$. Звёздочкой, как водится,
обозначаем эрмитово сопряжение (то есть транспонирование и комплексное сопряжение).
нам будет удобно перейти к другому базису, и вместо компонент $\ph_1$ и $\ph_2$ рассматривать $\ph$ и $\aph$.

В комплексном случае лагранжиан имеет вид
\eqn{\Lc = \pd_\mu \ph^*\pd^\mu \ph - m^2 \ph^*\ph.}
Уравнения:
\eqn{\case{(\sqr - m^2)\ph = 0,\\
(\sqr-m^2)\ph^* = 0.}}
Решения этих уравнений выглядят (звёздочки, чтобы не лепить, приходится писать сверху)
так же, как и для вещественного поля, а именно,
\eqn{\ph(x) = \ph^+(x) + \ph^-(x), \quad \ph^*(x) = \aphp(x) + \aphm(x),}
где
\eqn{\aphpm = \ftp{3/2} \int \dkt \frac{e^{\pm ikx}}{\sqrt{2k_0}}\aapm(\k).}

\begin{problem}
Доказать, что $(a^\pm)^* = \aamp$.
\end{problem}


\subsection{Теорема Нётер и динамические инварианты}

\subsubsection{Теорема Нётер}

Рассмотрим однопараметрическую группу преобразований
полевых функций $u(x) \mapsto \La_\tau u(x)$, то есть такое семейство преобразований $\La_\tau$,
что $\La_0 = \id$, $\La_\tau\circ \La_\si = \La_{\tau + \si}$ (здесь $\tau, \si \in \R$).
Мы будем хотеть, чтобы было выполнено условие
\eqn{\La_\tau(\pd_\mu u(x)) = \pd_\mu(\La_\tau u(x)),}
то есть дифференцирование коммутирует с этой группой преобразований.

Кроме того, мы будем хотеть, чтобы было выполнено свойство
\eqn{\La_\tau\Lc(u(x), \pd_\mu u(x)) = \Lc(\La_\tau u(x), \La_\tau \pd_\mu u(x)).}

Рассмотрим оператор
\eqn{D := \pf{}{\tau}\evn{\tau = 0}\La_\tau.}
\begin{petit}
На лекции $\La_\tau$ было зверским образом забыто. Нет ничего ужаснее ошибки в
определении.
\end{petit}
Обозначим
\eqn{\Pi^\mu := \pf{\Lc}{(\pd_\mu u)},}
или, покоординатно,
\eqn{\Pi^\mu_a := \pf{\Lc}{(\pd_\mu u^a)}.}


\begin{theorem}[Нётер]
Пусть задано однопараметрическое преобразование полевых функций,
такое,  что
\eqn{D\Lc = \pd_\mu f^\mu,}
где $f$\т некоторый $4$\д вектор. Тогда для величины
\eqn{j^\mu := \Pi^\mu D u - f^\mu = \Pi_a^\mu D u^a - f^\mu}
выполнено $\pd_\mu j^\mu = 0$.
\end{theorem}

\begin{proof}
По определению,
\mln{D\Lc \stackrel!= \pf{}{\tau}\evn{\tau =0} \Lc(\La_\tau u, \La_\tau \pd_\mu u) =
\pf{\Lc}{u}\pf{}{\tau}\evn{\tau =0}\La_\tau u + \pf{\Lc}{(\pd_\mu u)} \pf{}{\tau}\evn{\tau=0} \La_\tau \pd_\mu u\stackrel{!!}=\\\stackrel{!!}=
\pd_\mu \pf{\Lc}{(\pd_\mu)}D u + \pf{\Lc}{(\pd_\mu u)} \pd_\mu Du = \pd_\mu\hr{\pf{\Lc}{(\pd_\mu u)} D u} = \pd_\mu(\Pi^\mu D u).}
В первом равенстве мы сразу запихнули $\La_\tau$ под лагранжиан, а во третьем\т воспользовались уравнением Лагранжа.
Таким образом, имеет место равенство
\eqn{\pd_\mu f^\mu = D\Lc = \pd_\mu(\Pi^\mu D u),}
то есть
\eqn{\pd_\mu (\Pi^\mu D u - f^\mu) = \pd_\mu j^\mu = 0.}
Теорема доказана.
\end{proof}


\begin{imp}
Величина
\eqn{Q = \int j^0\dx^1\dx^2\dx^3}
не зависит от $x_0$, то есть $Q$ не зависит от времени.
\end{imp}
\begin{proof}
Проинтегрируем тождественный нуль по четырёхмерному цилиндру $V = [x_1^0,x_2^0]\times B_R^3$ (через $B^3_R$ обозначен
трёхмерный шар радиуса $R$ по пространственным координатам):
\eqn{\ints{V} 0 = \ints{V} \pd_\mu j^\mu = \int d\Sig (\n\cdot \j) =
\ints{x^0 = x_1^0} (-j^0)\dxt + \ints{x^0 = x_2^0} (j^0)\dxt + \ints{\Sig} d\Sig(\n\cdot \j).}
Устремим $R$ к бесконечности. Тогда первый интеграл стремится к $-Q(x_1^0)$, второй интеграл\т к $Q(x_2^0)$,
а третий стремится к нулю, потому что на бесконечности $\j$ стремится к нулю
за счёт того, что у нас все полевые функции быстро убывают на бесконечности.\footnote{Ранее мы ничего не говорили
о свойствах полевых функций, потому что они не играли никакой роли.}
\end{proof}


Физики говорят, что $Q$ является динамическим инвариантом, а математики\т что $Q$\т это первый интеграл.

\begin{df}
Величина $Q$ называется зарядом (Нётер), а $j$\т током Нётер.
\end{df}

\subsubsection{Тензор энергии\ч импульса}

Тензор энергии\ч импульса появляется из\д за того, что действие
$S[u]$ инвариантно при сдвигах $x \mapsto x + e$, где $e \in M^4$
(в частности, потому что $\Lc$ не зависит от $x$).

Рассмотрим однопараметрическое преобразование
\eqn{\La_\tau\cln  u(x) \mapsto u(x + \tau e).}

Проверим условия теоремы Нётер:
\mln{D\Lc = \pf{}{\tau}\evn{\tau=0} \Lc\br{u(x + \tau e), \pd_\mu u(x + \tau e)}=
\pf{\Lc}{u} \pd_\nu u e^\nu  + \pf{\Lc}{(\pd_\mu u)} \pd_\nu\pd_\mu u e^\nu=\\=
e^\nu\hr{\pf{\Lc}{u} \pd_\nu u + \pf{\Lc}{(\pd_\mu u)} \pd_\nu \pd_\mu u} =
e^\nu \pd_\nu \Lc = \pd_\nu \hr{e^\nu \Lc}.}

Имеем $Du = \pd_\nu u e^\nu$. Вычислим ток Нётер:
\eqn{j^\mu =\Pi^\mu Du - e^\mu \Lc = \Pi^\mu (\pd_\nu u e^\nu) - e^\mu \Lc = \Pi^\mu \pd^\nu u e_\nu - g^{\mu\nu} e_\nu \Lc =
\ub{\hr{\Pi^\mu \pd^\nu u - g^{\mu\nu}\Lc}}_{T^{\mu\nu}}e_\nu.}

Выражение в скобках мы обозначим через $T^{\mu\nu}$ и назовём \emph{тензором энергии\ч импульса}.
По теореме Нётер для функции $j^\mu$ выполнено $\pd_\mu j^\mu = 0$. Значит, в нашем случае (поскольку $e$\т постоянный вектор)
получаем уравнение
\eqn{\pd_\mu T^{\mu\nu} = 0.}

\subsubsection{Сохраняющиеся величины}

\begin{df}
\emph{Энергией} называется выражение
\eqn{P^0 := \int T^{00} \dxt.}
\emph{Вектором импульса} называется выражение
\eqn{P^m := \int T^{0m} \dxt \quad (m = 1,2,3).}
\end{df}

\begin{problem}
\label{prob:real-scalar-energy-impulse}
Доказать, что для вещественного скалярного поля
\eqn{T^{00} = \frac12 \suml{\mu=0}{3} \pd_\mu \ph \pd_\mu \ph + \frac12 m^2 \ph^2.}
\eqn{T^{0l} = \pd^0\ph \pd^l \ph, \quad l = 1,2,3.}
\end{problem}

\begin{solution}
Имеем
\eqn{T^{\mu\nu} = \Pi^\mu\pd^\nu\ph -g^{\mu\nu} \Lc =
\pf{\Lc}{(\pd_\mu \ph)} \pd^\nu \ph  - g^{\mu\nu}\hr{\frac12\pd_\la \ph \pd^\la \ph - \frac{m^2}{2}\ph^2}.}
Тогда
\mln{T^{00} =
\pf{}{(\pd_0 \ph)}\hr{\frac12\pd_\la \ph \pd^\la \ph - \frac{m^2}{2}\ph^2} \pd^0 \ph  -
\ub{g^{00}}_{1} \hr{\frac12\pd_\la \ph \pd^\la \ph - \frac{m^2}{2}\ph^2}=\\=
\pf{}{(\pd_0 \ph)}\hr{\frac12\pd_0\ph\pd_0\ph}\pd^0\ph - \frac12\pd_\la\ph\pd^\la \ph+\frac12 m^2\ph^2 =
\pd_0\ph\pd^0\ph - \frac12\pd_\la\ph\pd^\la \ph+\frac12 m^2\ph^2 = \frac12\suml{\mu=0}{3}\pd_\mu\ph\pd_\mu\ph +  \frac12 m^2\ph^2.}
В последнем равенстве мы опустили индекс, от этого поменялись знаки.

Докажем вторую формулу. В этому случае второго слагаемого нет, так как $g^{0l}=0$ при $l=1,2,3$.
Остаётся вот что:
\eqn{T^{0l} = \Pi^0\pd^l\ph = \pf{\Lc}{(\pd_0 \ph)} \pd^l \ph  = \pf{}{(\pd_0 \ph)} \hr{\frac12\pd_\la \ph \pd^\la \ph - \frac{m^2}{2}\ph^2} \pd^l \ph
= \pf{}{(\pd_0 \ph)} \hr{\frac12 \pd_0\ph \pd^0 \ph} \pd^l\ph  = \pd^0\pd^l\ph,}
что и требовалось.
\end{solution}

\begin{problem}
Вывести аналогичным образом формулы для комплексного скалярного поля:
\eqn{T^{00} = \sum \pd_\mu \aph \pd_\mu \ph + m^2 \aph\ph,}
\eqn{T^{0l} = \pd^0\aph \pd^l \ph + \pd^l \aph \pd^0\ph, \quad m = 1,2,3.}
\end{problem}

Сейчас в качестве примера мы получим ещё одну сохраняющую величину, имеющую физический смысл.

Рассмотрим комплексное скалярное поле и подействуем на него преобразованием $\La_\tau \ph(x) := e^{-i\tau}\ph(x)$, а на сопряжённое поле
будет действовать преобразование $\aph(x) \mapsto e^{i\tau}\aph(x)$.
Заметим, что лагранжиан
\eqn{\Lc = \pd_\mu \ph^*\pd^\mu \ph - m^2 \ph^*\ph}
при этом преобразовании не меняется, так как экспоненты друг друга убьют.
Значит, $D\Lc = 0$. Вычислим $j^\mu$:
\eqn{j^\mu = \pf{\Lc}{(\pd_\mu\ph)} D\ph + \pf{\Lc}{(\pd_\mu\aph)} D\aph=
\pd^m\aph(-i\ph) + \pd^\mu\ph(i\ph) =
i \aph \pd^\mu\ph - i \pd^\mu \aph\ph.}
Смысл величины $Q$ в этом примере\т электрический заряд, а $j$\т электрический ток.

\subsubsection{Момент количества движения}

Рассмотрим преобразования вида
\eqn{\La_\tau\cln u(x) \mapsto u(e^{-\tau Y}x).}
Если $Y \in T_E L$, то $e^{-\tau Y} \in L$ (экспонента элемента алгебры Ли).
Мы знаем, что $T_E L$ состоит из всех матриц $Y$, для которых матрица $G_{1,3}Y$ кососимметрична,
то есть $g_{\mu \al} Y^\al_\be$ кососимметрична по $\mu$ и $\be$:
\eqn{g_{\mu\al} Y^\al_\be = - g_{\be\al} Y^\al_\mu.}
Вычислим оператор $D$: имеем
\eqn{\pf{}{\tau} u\hr{e^{-\tau Y}x} = \pd_\mu u\hr{e^{-\tau Y}x} \hr{\pf{}{\tau}e^{-\tau Y}x}^\mu,}
откуда, полагая $\tau = 0$, получаем
\eqn{Du = \pd_\mu u (-Y x)^\mu = \pd_\mu u\br{-Y^\mu_\be x^\be}.}

\begin{problem}
Показать, что $D \pd_\mu u = -\pd_\mu \pd_\al u Y^\al_\be x^\be$.
\end{problem}
\begin{solution}
Выкладка аналогичная, потом напишем.
\end{solution}


\begin{theorem}
Пусть лагранжиан поля имеет вид
\eqn{\Lc = \frac12 \pd_\mu u \pd^\mu u + V(u).}
Тогда выражение
\eqn{M^{\mu\al\be} := x^\al T^{\mu\be} - x^\be T^{\mu\al}}
удовлетворяет соотношению
\eqn{\pd_\mu M^{\mu\al\be} = 0,}
то есть является инвариантом.
\end{theorem}
\begin{proof}
Нам поможет следующая лемма:
\begin{lemma}
В условиях теоремы
\eqn{\pf{\Lc}{(\pd_\mu u)} \pd_\al u Y^\al_\be \de_\mu^\be = 0.}
\end{lemma}
\begin{proof}
Воспользуемся уж очень конкретным видом лагранжиана. Имеем
\eqn{\pf{\Lc}{(\pd_\mu u)} \pd_\al u Y^\al_\be \de_\mu^\be = \pd_\mu u \pd_\al Y^\al_\mu =
\ub{\pd^\mu u \pd^\al u}_{\text{симм.}} \ub{g_{\al\ga} Y^\ga_\mu}_{\text{кососимм.}} = 0,
}
потому что свёртка симметричного тензора с кососимметрическим по жизни равна нулю.
\end{proof}

В силу леммы можно дописать слагаемое, отмеченное $*$ (его вклад всё равно нулевой):
\mln{D\Lc = \pf{\Lc}{u} Du + \pf{\Lc}{(\pd_\mu u)}\pd_\mu Du =
\pf{\Lc}{u}\pd_\al u \Br{-Y^\al_\be x^\be} + \pf{\Lc}{(\pd_\mu u)}
\br{-\pd_\mu \pd_\al u Y^\al_\be x^\be - \ub{\pd_\al u Y^\al_\be \de^\be_\mu}_{*}} =\\=
-\hr{\pf{\Lc}{u}\pd_\al u  Y^\al_\be x^\be + \pf{\Lc}{(\pd_\mu u)} \pd_\mu \pd_\al u Y^\al_\be x^\be}=
-Y^\al_\be x^\be\hr{\pf{\Lc}{u}\pd_\al u + \pf{\Lc}{(\pd_\mu u)} \pd_\mu \pd_\al u}=\\=
-Y^\al_\be x^\be \pd_\al \Lc =
- x^\be\pd_\al\hr{Y^\al_\be \Lc}\stackrel!=
-\pd_\al\hr{x^\be Y^\al_\be \Lc} + \hr{\pd_\al x^\be}=
-\pd_\al\hr{x^\be Y^\al_\be \Lc} + \ub{\de_\al^\be Y^\al_\be}_{0} \Lc = -\pd_\al\hr{x^\be Y^\al_\be \Lc}.
}
Здесь в равенстве <<!>> мы используем правило $u'v = (uv)' - uv'$, а равенство нулю в предпоследнем
выражении обусловлено тем, что это опять свёртка симметрического и кососимметрического тензоров.

Итак, мы проверили условия теоремы Нётер и нашли, что $f^\al = - x^\be Y^\al_\be \Lc$.
Вычисляем ток Нётер:
\mln{j^\mu = \Pi^\mu D u - f^\mu = \pf{\Lc}{(\pd_\mu u) }\hr{-Y^\al_\be x^\be \pd_\al u} + x^\be Y^\al_\be \Lc=
Y^\al_\be x^\be\hr{-\pf{\Lc}{(\pd_\mu u)} \pd_\al u + \Lc} =\\=
Y_{\al\be} x^\be\hr{-\pf{\Lc}{(\pd_\mu u)} \pd^\al u +  g^{\al\mu}\Lc} =
-Y_{\al\be} x^\be(\Pi^\mu \pd^\al u - g^{\al\mu}\Lc) =
-Y_{\al\be} x^\be T^{\mu\al}.}

По теореме Нётер имеем $\pd_\mu j^\mu = 0$, то есть
\eqn{Y_{\al\be} \pd_\mu(x^\be T^{\mu\al}) = 0.}
Отсюда следует, что
\eqn{\pd_\mu\hr{x^\be T^{\mu\al}} = 0.}
\begin{petit}
Видимо, здесь для обоснования нужно сказать такие слова: возьмём какую\д нибудь невырожденную матрицу $Y$ (у нас таких
в алгебре много).
На неё можно будет просто <<сократить>>, то есть домножить на обратную. Оставшееся выражение
равно в точности тому, чему надо. А поскольку это выражение не зависит от $Y$,
оно должно быть равно нулю всегда.
\end{petit}
Для удобства величину $M^{\mu\al\be}$ берут именно такой, как в формулировке теоремы (так можно, поскольку про каждое слагаемое
в отдельности мы доказали, что его производная равна нулю).
Теорема доказана.
\end{proof}

\begin{df}
Тензор $M^{\mu\al\be}$ называется тензором углового момента.
\end{df}


\begin{df}
Величина
\eqn{M^{\al\be} := \int M^{0\al\be}\dxt}
называется \emph{моментом количества движения}\footnote{Я правильно помню, что эта штука иногда
называется кинетическим моментом?}.
\end{df}


\subsubsection{Свойства динамических инвариантов вещественных и комплексных полей}

\begin{problem}
Для вещественного скалярного поля имеет место равенство
\eqn{\pd_0 \int x^s T^{00}\dxt = P^s.}
\end{problem}
\begin{solution}
По задаче~\ref{prob:real-scalar-energy-impulse} имеем
\eqn{T^{00} = \frac12 \suml{\mu=0}{3} \pd_\mu \ph \pd_\mu \ph + \frac12 m^2 \ph^2.}
Ну а дальше надо посчитать и получить в ответе такой интеграл:
\eqn{P^s = \int T^{0s} \dxt \quad (s = 1,2,3).}
\hfill\end{solution}


Для комплексных скалярных полей тензор $M^{\mu\al\be}$ будет таким же, как и для вещественных полей,
а ток будет иметь вид
\eqn{j^\mu = -i \hr{\pd^\mu\aph\ph - \aph\pd^\mu \ph}.}


\begin{theorem}Для вещественного скалярного поля
\eqn{P^\mu = \frac12 \int\dkt k^\mu\br{\am(\k)\ap(\k) + \ap(\k)\am(\k)}.}
\end{theorem}
\begin{proof}
Докажем для $\mu = 0$. Имеем
\eqn{P^0 = \frac12\int\dxt\hr{\suml{\mu=0}{3}\pd_\mu\ph\pd_\mu \ph + m^2\ph^2}.}
Подставим сюда $\ph = \ph^+ + \ph^-$, выраженные через $a^+$ и $a^-$ (то есть в их импульсном представлении).
При такой подстановке образуется 4 группы слагаемых: <<$++$>>, <<$+-$>>, <<$-+$>> и <<$--$>>.

Чтобы было меньше писать, введём обозначение (здесь $k$\т 4\д вектор)
\eqn{e(k) := \frac{e^{ikx}}{\sqrt{2k_0}}.}

\begin{lemma}
В каждом из случаев <<$++$>> и <<$--$>> получается нуль.
\end{lemma}
\begin{proof}
Рассмотрим случай <<$++$>>. В следующих выкладках суммирование ведётся по $\mu = 0\sco 3$.
За коэффициентом перед интегралом можно не следить, всё равно нуль получится.
\mln{\int\dxt\hr{\sum \pd_\mu\ph\pd_\mu \ph + m^2\ph^2}=\\=
\ftp{3}\int\dxt\hr{\sum\pd_\mu \int e(k) \ap(\k)\dkt \pd_\mu \int e(l)\ap(\l)\dlt +
m^2 \int e(k) \ap(\k)\dkt \int e(l) \ap(\l)\dlt}=\\=
\ftp{3}\int\dxt\dkt\dlt\hr{\sum i k_\mu e(k) i l_\mu e(l) \ap(\k)\ap(\l) +
m^2 e(k)e(l) \ap(\k)\ap(\l)}=\\=
\ftp{3}\int\dxt\dkt\dlt e(k)e(l) \ap(\k)\ap(\l)\hr{-\sum k_\mu l_\mu + m^2}=:(*).}
Далее, вспоминая о сущности $e(k)$ и $e(l)$, растащим экспоненту:
\eqn{e^{i(k+l)x} = e^{i(k_0 + l_0)x^0} \cdot e^{-i(\k + \l)\x}.}
Кроме того, вспоминая функциональный анализ, заметим, что
\eqn{\ftp{3} \int \dxt e^{-i\k\cdot \x} = \de^3(\k).}
С учётом всего этого имеем
\eqn{(*) = \ftp{3/2}\int \dkt \dlt \de(\k+\l) \frac{e^{i(k_0 + l_0)x^0}}{\sqrt{2k_0}\cdot\sqrt{2l_0}} \ap(\k)\ap(\l)
\hr{-k_0l_0 - l_1k_1 -k_2l_2 - k_3l_3 + m^2}.}
Но у нас под интегралом стоит $\de$\д функция, которая равна нулю всюду, кроме $\k = -\l$.
Значит, можно считать, что $\k = -\l$.
Вспомним, что $k_0 = \sqrt{\k^2 + m^2}$, $l_0 = \sqrt{\l^2 + m^2}$, а так как $\k^2 = \l^2$, то $k_0 = l_0$.
Кроме того,
\eqn{-k_0l_0 - l_1k_1 -k_2l_2 - k_3l_3 + m^2 = -k_0^2 + \k^2 + m^2 = 0,}
поэтому интеграл действительно равен нулю.

Доказательство для <<$--$>> совершенно аналогично.
\end{proof}

Рассмотрим слагаемое типа <<$+-$>>. Подставляем всё, как и в доказательстве леммы.
На этот раз у нас вылезет $\de^3(\k - \l)$, поэтому в этом случае можно считать $\k = \l$
и, следовательно, $k_0 = l_0$. Вот эта выкладка:
\mln{\frac12\int\dxt \hr{\sum \pd_\mu \ph^+(x) \pd_\mu \ph^-(x) + m^2 \ph^+(x)\ph^-(x)} =\\=
\frac12\ftp{3}\int\dxt\dkt\dlt e(k)e(-l)\ap(\k)\am(\l)\hr{\sum k_\mu l_\mu + m^2}=\\=
\frac12\ftp{3}\int\dxt e^{-i(\k - \l)\x} e^{i(k_0 x^0 - l_0k^0)}\dkt\dlt
\frac{1}{\sqrt{2k_0}\sqrt{2l_0}} \ap(\k)\am(\l)\hr{\sum k_\mu l_\mu + m^2}=\\=
\frac12\int \dkt \frac{1}{\sqrt{2k_0}\sqrt{2k_0}} \ap(\k)\am(\k)\hr{k_0^2 + \k^2 + m^2} =: (**).}
Осталось заметить, что $k_0^2 + \k^2 + m^2 = 2k_0^2$, поэтому окончательно
\eqn{(**) = \frac12 \int\dkt k^0 \ap(\k)\am(\k).}

Разбирая аналогично второй случай, получаем второе интегральное слагаемое с $\am(\k)\ap(\k)$.
Сумма этих двух интегралов даёт в точности $P^0$.

Разбор случаев $\mu = 1,2,3$ мы предоставляем читателю.
\end{proof}

\begin{theorem}
Для комплексного скалярного поля
\eqn{P^\mu = \int\dkt k^\mu\br{\aam(\k)\ap(\k) + \aap(\k)\am(\k)},}
\eqn{Q = \int\dkt \br{\aap(\k)\am(\k) - \aam(\k)\ap(\k)}.}
\end{theorem}
\begin{proof}
Доказательство выражения для импульса $P^\mu$ мы предоставляем читателю, оно аналогично предыдущей теореме с точностью до
расстановки звёздочек.

Докажем теперь формулу для заряда.
$$Q=\int \dxt j^0=\int \dxt i\hr{\aph \pd_0\ph-\pd_0 \aph  \ph}= \int
\dxt i\hr{\aphp \pd_0\php -\pd_0 \aphp \php }+I^{+-}+I^{-+}+I^{--}.$$

Посчитаем первое слагаемое в $I^{++}$, оно равно
\mln{
i\frac1{(2\pi)^3}\int \dxt \dkt \dlt \frac{e^{i(k^0+l^0)x^0}e^{i(\k+\l)\mathbf{x}}}{\sqrt{2k^0}\sqrt{2l^0}}ik^0\aap \ap =\\=
-\int \dkt \dlt \frac{e^{i(k^0+l^0)x^0}}{\sqrt{2k^0}\sqrt{2l^0}}\,k^0\de(\k+\l)\aap \ap =
+\frac1{2}\int \dkt  e^{2ik^0x^0}\aap(\k)\ap (-\k).}
а второе слагаемое точно такое же, только со знаком минус, поэтому $I^{++}=0$ и аналогично $I^{--}=0$. А
когда будем считать $I^{+-}$ и $I^{-+}$, то одинаковые выражения будут складываться, а не вычитаться. В
итоге,
\eqn{Q=\int \dkt \hr{\aap(\k)a^-(\k)-\aam(\k)\ap (\k)},}
что и требовалось.
\end{proof}



\section{Квантовые поля}

\subsection{Не очень понятное введение}

Теперь будем строить квантовую теорию для уравнения Клейна\ч Гордона\ч Фока. Основная идея состоит
в замене обычных функций операторами.

Рассмотрим простейший пример\т гармонический осциллятор. Для него
\eqn{P^0 = H = \frac12\om \hr{\ap\am + \ap\am}.}
Как мы знаем, вектор энергии\ч импульса имеет вид
\eqn{P^\mu = \frac12 \int\dkt k^\mu\br{\am(\k)\ap(\k) + \ap(\k)\am(\k)}.}
В этом случае всё пространство есть бесконечный набор гармонических осцилляторов:
в каждой точке, вообще говоря, будет своя частота.

Мы знаем, что имеют место коммутационные соотношения:
\eqn{[\am,\ap] = 1,\quad [\ap, H] = -\ap, \quad [\am, H] = \am.}
У нас было зафиксировано некоторое пространство, в котором существовал вакуумный вектор $\psi_0$,
такой, что $\am\psi_0 = 0$.



\subsection{Операторы в пространстве Фока}

\subsubsection{Постулаты квантовой теории}

Аксиоматика квантового скалярного поля устроена так.

\pt1. Функции $\ph(x)$ и $a^\pm(\k)$ являются операторами.

\pt2. Для вещественного скалярного поля потребуем выполнения коммутационных соотношений:
\eqn{[\am(\k), \am(\l)] := 0,\quad [\ap(\k), \ap(\l)] := 0, \quad [\am(\k), \ap(\l)] := \de(\k-\l)\cdot \id.}

\pt3. Для комплексного скалярного поля потребуем
\eqn{[\aam(\k), \ap(\l)] := \de(\k-\l) =: [\am(\k) , \aap(\l)],}
остальные коммутаторы приравняем нулю.

\begin{note}
В каком пространстве всё это происходит, мы будем тщательно скрывать.
\end{note}


Оправдаем эти определения. Для квантового осциллятора $[\ap, \am] = 1$ (в каком\д то смысле,
это конечномерный аналог $\de$\д функции).

\subsubsection{Операторы рождения и уничтожения. Их физический смысл}

Что касается $P^\mu$, $M^{\mu\nu}$, $Q$, и так далее, то они выражаются
через $a^\pm$ так же, как и для классических полей.

\begin{problem}
\label{prob:quantum-impulse-energy-comm-real}
Доказать коммутационные соотношения для квантового вещественного поля:
\eqn{[P^\mu, \ap(\k)] = \phm k^\mu \ap(\k),}
\eqn{[P^\mu, \am(\k)] = -k^\mu \am(\k).}
\end{problem}

Пусть всё происходит в некотором гильбертовом пространстве $\Hc$,
и пусть существует вектор $\Phi_0 \in \Hc$, такой что $P^\mu \Ph_0 = 0$ для $\mu = 0\sco 3$.

Применяя результат задачи~\ref{prob:quantum-impulse-energy-comm-real} и определение $\Ph_0$,
получаем такие формулы:
\eqn{P^\mu(\ap(\k)\Ph_0) = \ap(\k) P^\mu\Ph_0 + k^\mu \ap(\k) \Ph_0 = k^\mu\hr{\ap(\k)\Ph_0}.}
Физики говорят так: появилась одна частица с энергией $k^0$ и импульсом $\k$.

Теперь подействуем ещё раз оператором $\ap$. Легко видеть, что
\eqn{P^\mu(\ap(\k)\ap(\l)\Ph_0) = (k^\mu + l^\mu) \ap(\k)\ap(\l)\Ph_0.}
Физики говорят, что появилось две частицы: одна имеет энергию $k^0$ и импульс $\k$,
другая\т энергию $l^0$ и импульс~$\l$.

И вообще, если $\Ph_p$\т собственный вектор всех четырёх операторов $P^\mu$,
то есть $P^\mu \Ph_p = p^\mu \Phi_p$, где $p$\т $4$\д вектор собственных значений,
то несложной выкладкой можно убедиться, что
\eqn{P^\mu(\ap(\k)\Ph_p) = (p^\mu + k^\mu)\ap(\k) \Phi_p.}

Совершенно аналогично можно установить, что
\eqn{P^\mu(\am(\k)\Ph_p) = (p^\mu - k^\mu)\ap(\k) \Phi_p.}

То же самое можно проделать для квантового комплексного скалярного поля.

\begin{problem}
\label{prob:quantum-impulse-energy-comm-complex}
Доказать коммутационные соотношения для квантового комплексного поля:
\eqn{[P^\mu, \apm(\k)] = \pm k^\mu \apm(\k),}
\eqn{[P^\mu, \aapm(\k)] = \pm k^\mu \aapm(\k).}
Здесь знаки выбираются, естественно, одновременно.
\end{problem}

\begin{problem}
Доказать коммутационные соотношения для заряда:
\eqn{[Q, \aapm(\k)] = \phm \aapm(\k),}
\eqn{[Q, \apm(\k)] = -\apm(\k).}
\end{problem}


Найдём интерпретацию этих операторов в терминах частиц.

\begin{stm}
Пусть  $P^\mu \Ph_0 = 0$ и $Q\Ph_0 = 0$. Тогда вектор $\aap(\k)\Ph_0$ будет собственным для $P^\mu$ и для~$Q$.
\end{stm}
\begin{proof}
Имеем
\eqn{P^\mu(\aap(\k)\Ph_0) = \aap(\k) P^\mu\Ph_0 + k^\mu \aap(\k) \Ph_0 = k^\mu\hr{\aap(\k)\Ph_0}.}
Таким образом, собственное значение равно $k^\mu$.
Теперь подействуем оператором  $Q$:
\eqn{Q(\aap(\k)\Ph_0) = \aap(\k)\ub{Q\Ph_0}_0 + \aap(\k)\Ph_0 = \aap(\k)\Ph_0.}
Значит, собственное значение для оператора $Q$ равно $+1$.
Утверждение доказано.
\end{proof}
Физическая интерпретация состоит в появлении частицы с энергией $k^0$, импульсом $\k$ и зарядом $+1$.

В тех же предположениях совершенно аналогично доказывается, что
\eqn{P^\mu(\ap(\k)\Ph_0) = k^\mu\hr{\ap(\k)\Ph_0},}
\eqn{Q(\ap(\k)\Ph_0) = -\ap(\k)\Ph_0.}
Как может догадаться проницательный читатель, физическая интерпретация в этом случае состоит в появлении частицы с
энергией $k^0$, импульсом $\k$ и зарядом $-1$.

\begin{note}
Именно так и было доказано теоретическое существование античастиц. Обнаружены они были существенно позже.
\end{note}

Абсолютно аналогично показывается, что:

$\am(\k)$ уничтожает частицу с параметрами $(k^0,\k, +1)$,

$\aam(\k)$ уничтожает частицу с параметрами $(k^0,\k, -1)$.


\subsubsection{Пространство Фока}

Настало время открыть страшную тайну и объяснить, где же все\д таки действуют наши загадочные операторы.
Для начала рассмотрим самый простой случай: вещественное квантовое поле.

Рассмотрим пространство функций
\eqn{\Hc_n := \hc{f_n(\k_1\sco \k_n)\cln \R^{3n}\ra \Cbb, f_n \in L_2(\R^{3n})}.}
Положим по определению $\Hc_0^B := \Cbb$, и пусть $\Hc_n^B$\т симметрическая часть $\Hc_n$,
то есть функции, симметрические по всем аргументам.
А теперь рассмотрим прямую сумму
\eqn{\Hc := \oplusl{n=0}{\bes} \Hc_n^B.}
Это и будет то пространство, в котором действуют $\apm$.
Это пространство называется \emph{пространством Фока}.

Определим действие операторов следующим образом:
\eqn{
%----------------------------------------
\def\matvker{\hbox to 0pt{\hss$\phantom{\frac1{\sqrt2}}$}}
\def\matvkers{\hbox to 0pt{\hss$\phantom{\frac1{\sqrt n}\suml{j=1}{n}}$}}
%----------------------------------------
\ap(\k)
\rbmat{f_0\\
f_1(\k_1)\\
\matvker f_2(\k_1,\k_2)\\
\vdots\\
\matvkers f_n(\k_1\sco \k_n)\\
\vdots} =
\rbmat{
0\\
f_0\cdot \de(\k_1 - \k)\\
\frac1{\sqrt2}\br{f_1(\k_2)\de(\k_1-\k) + f_1(\k_1)\de(\k_2-\k)}\\
\vdots\\
\frac1{\sqrt n}\suml{j=1}{n} f_{n-1}(\k_1\sco \wh{\k_j}\sco \k_n)\de(\k_j-\k)\\
\vdots
}}

Аналогично действует оператор $\am(\k)$:
\eqn{
\am(\k)
\rbmat{f_0\\
f_1(\k_1)\\
f_2(\k_1,\k_2)\\
\vdots\\
f_n(\k_1\sco \k_n)\\
\vdots} =
\rbmat{
f_1(\k)\\
\sqrt2 f_2(\k,\k_1)\\
\sqrt3 f_3(\k,\k_1,\k_2)\\
\vdots\\
\sqrt n f_n(\k,\k_1\sco \k_{n-1})\\
\vdots
}}

\begin{problem}
Проверить, что, заданные таким образом, эти операторы удовлетворяют аксиомам квантового поля:
\eqn{[\am(\k), \am(\l)] = 0,\quad [\ap(\k), \ap(\l)] = 0, \quad [\am(\k), \ap(\l)] = \de(\k-\l)\cdot \id.}
\end{problem}


\begin{problem}[Задача со звёздочкой]
Придумать пространство Фока для комплексного скалярного поля.
\end{problem}

\subsubsection{Перестановочная функция Паули\ч Йордана}

Рассмотрим вещественное скалярное поле $\ph(x) = \ph^+(x) + \ph^-(x)$.
Как мы хорошо знаем, в импульсном представлении оно имеет вид
\eqn{\ph^\pm(x) = \ftp{3/2} \int\dkt \frac{e^{\pm i k x}}{\sqrt{2k_0}}\apm(\k).}


Рассмотрим
\eqn{D^\pm := \frac{\pm1}{i}\ftp{3}\int e^{\pm ikx}\ta(\pm k_0)\de(k^2-m^2)\dkf.}
Здесь $\ta$\т функция Хевисайда.

\begin{problem}
Показать, что
\eqn{\begin{aligned}\relax
[\ph^+(x),\ph^-(y)] &= \frac{1}{i} D^+(x-y) = i D^-(y-x),\\
[\ph^-(x),\ph^+(y)] &= \frac{1}{i} D^-(x-y) = i D^+(y-x).
\end{aligned}}
\end{problem}


\begin{df}
Функция $D(x) := D^+(x) + D^-(x)$ называется \emph{перестановочной функцией Паули\ч Йордана}.
\end{df}

Заметим, что $D$\т скалярная функция, а $\ph^\pm$\т операторы.
Можно показать (проделайте это!), что
\eqn{[\ph(x),\ph(y)] = \frac1i D(x-y).}
Это даёт коммутационное соотношение: $\ph(x)$ и $\ph(y)$ <<почти коммутируют>> с точностью
до скалярного оператора. Эта ситуация аналогична той, которую мы наблюдали
для квантового осциллятора.

\begin{problem}
\eqn{D(x) = i \ftp{3} \int\dkf e^{-ikx} \sgn (k^0)\de(k^2 -m^2).}
\end{problem}

\begin{problem}
\eqn{\pd_\mu \ph = i [P_\mu, \ph], \quad \pd_\mu \pd_0 \ph = i [P_\mu, \pd_0 \ph].}
\end{problem}

Далее в лекциях появилось вот такое до боли знакомое уравнение:
\eqn{(\sqr - m^2) \ph(x) = 0.}
\begin{petit}
Откуда оно вылезло?
\end{petit}

\begin{problem}
Сделать то же самое для комплексного скалярного поля (написать $D^\pm$, $D$ и уравнение КГФ).
\end{problem}


\begin{problem}
Показать, что
\eqn{\apm(\k) = \ftp{3/2} \int \frac{e^{\mp ikx}}{\sqrt{2k_0}} \hr{k^0\ph(x) \mp i \pd_0 \ph(x)} \dxt.}
Почему этот интеграл не зависит от $x_0$?
\end{problem}

\begin{df}
Функция $D^c(x) := \ta(x^0)D^-(x) - \ta(-x^0)D^+(x)$ называется \emph{причинной функцией Грина}.
\end{df}

\begin{problem}
Показать, что причинная функция Грина является фундаментальным решением уравнения~КГФ:
\eqn{(\sqr - m^2) D^c(x) = \de(x).}
\end{problem}

\subsection{Алгебры Клиффорда}

Рассмотрим $n$\д мерное векторное пространство $V$ над $\R$ с невырожденной симметрической
билинейной формой $\ha{\cdot, \cdot}$. Пусть $q$\т соответствующая ей квадратичная форма: $q(x) := \ha{x,x}$.
Напомним, что скалярное умножение восстанавливается по квадратичной форме с помощью поляризационного тождества:
\eqn{\ha{x,y} = \frac12 \br{q(x+y) - q(x) - q(y)}.}

Пусть $n = p + q$, где $(p,q)$\т сигнатура квадратичной формы $q$.
Зафиксируем в $V$ базис
\eqn{\hc{e_1\sco e_p,e_{p+1}\sco e_{p+q}},}
такой, что
\eqn{\begin{aligned}
&\ha{e_j, e_j} = 1, &&j = 1 \sco p,\\
&\ha{e_j, e_j} = -1, &&j = p+1 \sco p+q,\\
&\ha{e_i,e_j} = 0, &&i\ne j.
\end{aligned}}

Рассмотрим ассоциативную алгебру над $\R$, порождённую $1$ и $\hc{e_1\sco e_n}$.
Определим умножение <<мономов>> вида $e_{i_1}\sd e_{i_k}$ как формальную склейку слов в алфавите $\hc{1,e_1\sco e_n}$.
На остальные элементы алгебры умножение продолжается по линейности.

Зададим определяющие соотношения:
\eqn{\begin{aligned}
1 \cdot e_j = e_j \cdot 1 &= e_j,\\
e_i\cdot e_j + e_j \cdot e_i &= -2\ha{e_i,e_j}.
\end{aligned}}

В силу этих соотношений имеем
\eqn{\begin{aligned}
&e_j^2 = -1, && j = 1\sco p,\\
&e_j^2 = 1, && j = p+1\sco p+q,\\
&e_i\cdot  e_j = - e_j \cdot e_i, && i \ne j.
\end{aligned}}

\begin{df}
Построенная выше алгебра называется алгеброй Клиффорда и обозначается $\Cl_{p,q}$.
\end{df}


\begin{problem}[Задача со звёздочкой]
\label{prob:Clifford-Invariant-Def}
Показать, что
\eqn{\Cl_{p,q} \cong T(V)/(v \otimes v + q(v)),}
где $T(V)$\т тензорная алгебра пространства $V$.
\end{problem}

\begin{petit}
Не понимаю, зачем здесь звёздочка... Слова умные, а факт очень простой.
\end{petit}

\begin{problem}
При другом выборе базиса пространства $V$ получается изоморфная алгебра.
\end{problem}
\begin{note}
Если решить задачу~\ref{prob:Clifford-Invariant-Def}, то эту задачу
решать не нужно, поскольку второе определение алгебры Клиффорда ни от какого
базиса не зависит.
\end{note}

\begin{ex}
$\Cl_{1,0}$ порождается $\hc{1,e_1}$. Единственным соотношением будет $e_1^2 = -1$.
Поэтому очевидно, что $\Cl_{1,0} \cong \Cbb$.
\end{ex}

\begin{ex}
$\Cl_{0,1}$. Соотношение такое: $e_1^2 = 1$. Легко показать, что эта алгебра изоморфна $\R \oplus \R$
с покомпонентным сложением и умножением. Действительно, единицей будет элемент $(1,1)$,
а вторым базисным вектором\т $(1,-1)$. Соотношение, очевидно, выполняется: $(1,-1)^2 = (1,1)$.
\end{ex}

\begin{problem}
Доказать, что $\Cl_{2,0} \cong \Hbb$.
\end{problem}

\begin{problem}
Доказать, что $\Cl_{1,1} \cong \Mat_2(\R)$.
\end{problem}
\begin{solution}
Действительно, достаточно положить
$$
1=E,\quad e_1=\rbmat{
0 & -1\\
1 & 0\\
},\quad
e_2=\rbmat{
0 & 1\\
1 & 0\\
},$$
тогда $e_1^2=-1,\;e_2^2=1,\;e_1e_2=-e_2e_1$.
\end{solution}


\begin{problem}
Доказать, что $\Cl_{0,2} \cong \Mat_2(\R)$.
\end{problem}

\begin{problem}
Доказать, что $\Cl_{0,2}=\Mat(2,\R)$.
\end{problem}
\begin{solution}
Действительно, достаточно положить
\eqn{1=E,\quad e_1=\rbmat{
0 & 1\\
1 & 0\\
},\quad
e_2=\rbmat{
1 & 0\\
0 & -1\\
},}
тогда $e_1^2=1$, $e_2^2=1$, $e_1e_2=-e_2e_1$.
\end{solution}


\begin{problem}[Задача со звёздочкой]
Доказать, что $\Cl_{1,3} = \Mat_4(\R)$.
\end{problem}

\begin{problem}[Задача 31]
Если $v_1,\,v_2\in V$, то $v_1v_2+v_2v_1=-2\ha{v_1,v_2}$.
\end{problem}
\begin{note}
Это не сразу следует из определения, так как оно был задано только для базиса.
\end{note}
\begin{solution}
Вытекает из свойства линейности $\ha{\cdot,\cdot}$. Действительно, разложив $v_1$ и $v_2$ по базисным векторам
пространства $V$, имеем:
\mln{\hr{\sum a_ie_i}\hr{\sum b_ie_i}+\hr{\sum b_ie_i}\hr{\sum a_ie_i}=\hc{e_ie_j+e_je_i=-2\ha{e_i,e_j}}=\\=
-2\ha{\sum a_ie_i,\sum b_ie_i}=-2\ha{v_1,v_2}.}
\end{solution}




Теперь мы хотим построить двулистное накрытие ортогональной группы, что бы это ни значило.

Изучим, как обстоит дело с обратимыми элементами в алгебрах Клиффорда.

\begin{df}
Элемент $x \in \Cl_{p,q}$ называется \emph{обратимым}, если существует $x^{-1} \in \Cl_{p,q}$,
такой что $xx^{-1} = 1$. Множество обратимых элементов алгебры Клиффорда мы будем
обозначать $\Cl_{p,q}^\times$.
\end{df}

\begin{note}
Несмотря на то, что алгебры Клиффорда почти всегда некоммутативны,
левый обратный элемент совпадает с правым обратным (это верно вообще в любой ассоциативной структуре):
пусть $x^{-1}_lx = 1$, $x x^{-1}_r = 1$.
Умножим первое равенство на $x^{-1}_r$ справа, получим
\eqn{x_l^{-1}\ub{(x x^{-1}_r)}_{1} = x_r^{-1},}
откуда следует, что $x_l^{-1} = x_r^{-1}$.
\end{note}

Заметим, что пространство $V$ вложено в алгебру Клиффорда.

\begin{stm}
Вектор $v \in V$ обратим тогда и только тогда, когда $q(v) \ne 0$, и в этом случае $v^{-1} \bw= -\frac{v}{q(v)}$.
\end{stm}
\begin{proof}
В одну сторону очевидно, в другую надо подумать.
Легко доказать этот факт для алгебр маленьких размерностей, скажем, для $p=q=1$ (немного посчитать). В общем случае должно делаться
также...
\end{proof}

\begin{df}
\eqn{\begin{aligned}
\Pin_{p,q} &:= \hc{x \in \Cl_{p,q} \vl x = v_1\sd v_m\cln q(v_j) = 1,\; v_i \in V}.\\
\Spin_{p,q} &:= \hc{x \in \Cl_{p,q} \vl x = v_1\sd v_{2m}\cln q(v_j) = \pm1, \; v_i \in V}.
\end{aligned}}
\end{df}





Имеет место следующая диаграмма:
\eqn{
\begin{matrix}
\Spin_{p,q}& \subs & \Pin_{p,q}  & \subs & \Cl_{p,q}^\times \\
\downarrow &       & \downarrow  &       \\
\SO_{p,q}  & \subs & \Ob_{p,q}   &  \\
\end{matrix}
}
При этом вторая стрелка $A\cln \Pin_{p,q}$ нами пока не построена. Нас интересует случай $p = 1$
и $q = 3$. Итак, будем её строить.

\begin{lemma}
Рассмотрим отображение $\al\cln \Cl_{p,q}\ra \Cl_{p,q}$, заданное на образующих алгебры следующим образом:
$\al(1) = 1$, $\al(e_i) = -e_i$. Продолжим его по линейности и мультипликативности на всю алгебру.
Тогда $\al$\т корректно заданный гомоморфизм алгебры Клиффорда в себя.
\end{lemma}
\begin{proof}
Все свойства гомоморфизма у нас уже есть (по определению $\al$). Единственная трудность: пока оно задано
корректно только на свободной алгебре, порождённой $\hc{1,e_1\sco e_n}$. Чтобы доказать, что это
эндоморфизм алгебры Клиффорда, нужно доказать, что на образе будут выполнены те же соотношения,
что и в прообразе. Для этого достаточно показать, что
\eqn{\al(e_i e_j + e_j e_i + 2\ha{e_i,e_j}) = 0.}
В самом деле,
\eqn{(-e_i)(-e_j) + (-e_j)(-e_i) + 2\ha{e_i,e_j} = e_ie_j + e_je_i + 2\ha{e_i,e_j} = 0,}
что и требовалось доказать.
\end{proof}

\begin{problem}
\label{prob:Clifford-Vect-Comm}
Доказать, что для $v, w \in V$ выполнено
\eqn{v \cdot w + w\cdot v + 2\ha{v,w} = 0.}
\end{problem}


\begin{lemma}
Пусть $x \in V$ и $q(x) \ne 0$. Тогда для всех $v \in V$ имеем $\al(x) v x^{-1} \in V$.
\end{lemma}
\begin{proof}
Очевидно, $\al(x) = -x$. Мы знаем, что $x^{-1} = -\frac{x}{q(x)}$. Поэтому
\eqn{\al(x) v x^{-1} = -x v\frac{-x}{\ha{x,x}} = x v \frac{x}{\ha{x,x}} \stackrel!=
x\cdot\hr{-\frac{xv}{q(x)} - \frac{2\ha{x,v}}{q(x)}} =
v - 2x\frac{\ha{x,v}}{\ha{x,x}} \in V,}
что и требовалось. В отмеченном переходе мы воспользовались результатом задачи~\ref{prob:Clifford-Vect-Comm}.
\end{proof}

Попутно мы получили формулу
\eqn{\al(x) v x^{-1} = v - 2x\frac{\ha{x,v}}{\ha{x,x}} =: R_x v.}
Оператор $R_x$ задаёт, как несложно видеть, отражение в пространстве $V$ относительно плоскости,
ортогональной вектору $x$ (в смысле введённого скалярного умножения, разумеется).


\begin{imp}
Пусть $x \in \Pin_{p,q}$, $v \in V$. Тогда $\al(x) v x^{-1} \in V$.
\end{imp}
\begin{proof}
Имеем $x = v_1\sd v_m$, причём $q(v_m) = \pm1$. Ясно, что
$\al(x) = (-v_1)\sd (-v_m)$. Кроме того, $x^{-1} = v_m^{-1}\sd v_1^{-1}$.
Тогда
\eqn{\al(x)v x^{-1} =
(-v_1)\sd (-v_m)\cdot v \cdot v_m^{-1}\sd v_1^{-1} = R_{v_1}R_{v_1}\dots R_{v_m} v \in V,}
что и требуется.
\end{proof}


\begin{problem}
Доказать, что отображение $\al: \;\Cl_{p,q}\to \Cl_{p,q}$, заданное на образующих формулой
$$\alpha(1)=1,\quad\alpha(e_i)=-e_i,$$
единственным образом корректно продолжается до автоморфизма алгебры Клиффорда.
\end{problem}
\begin{solution}
Как известно, существует однозначное представление $x\in\Cl_{p,q}$ в виде суммы четной и нечетной
частей $x=x_0+x_1$, где
$$x_0=\la\cdot1+\sum_{i<j}a_{ij}e_ie_j+\ldots,\quad x_1=\sum_i a_ie_i+\sum_{i<j<k}a_{ijk}e_ie_je_k+\ldots,$$
поэтому можно положить $\alpha(x)=x_0-x_1$. Такое отображение сохраняет соотношение
($\alpha(e_ie_j+e_je_i+2\ha{e_i,e_j})=0$) и поэтому является гомоморфизмом. То, что отображение биективно, тоже
ясно: для всех $x\in\Cl_{p,q}$ найдётся $y\in\Cl_{p,q}$ такой, что $\alpha(y)=x$ (достаточно просто положить $y=x_0-x_1$).
\end{solution}

\begin{problem}[Задача 34]
Доказать, что $\Cl_{p,q}=\Cl_{p,q}^0\oplus\Cl_{p,q}^1$, причем
$\Cl_{p,q}^i\Cl_{p,q}^j\subset \Cl_{p,q}^{(i+j)\pmod2}$.
\end{problem}
\begin{solution}
Этот факт сразу следует из предыдущей задачи и того, что $x_0y_0=z_0,\;x_1y_1=z_0,\;x_0y_1=z_1,\;x_1y_0=z_1$
(здесь индекс 0 внизу означает, что это четная часть элемента алгебры, а 1 --- нечетная).
Комментарий: алгебра Клиффорда тут фактически не при чём. Аналогичную $\Z_2$-градуировку (а это именно так и называется)
допускает тензорная алгебра $T(V)$ пространства $V$.
\end{solution}








Обозначим
\eqn{A(x)\cln v \mapsto \al(x) v x^{-1}.}
Это <<подкрученное>> присоединённое представление\footnote{В теории групп и алгебр Ли присоединённое представление $\Ad$ устроено так: $\Ad\cln x \mapsto g x g^{-1}$
(обозначение происходит от англ. \emph{adjoint}\т присоединённый).}.

\begin{theorem} Отображение $A$ обладает следующими свойствами:

\pt1. $A(x)\cln V \ra V$ линейно.

\pt2. $A(x)$ обратимо (то есть $A(x) \in \GL(V)$).

\pt3. $A$\т гомоморфизм: $A(xy) = A(x)A(y)$.

\pt4. $A$ сохраняет билинейную форму $\ha{\cdot, \cdot}$ (отсюда следует, что $A\cln \Pin_{p,q} \ra \Ob_{p,q}$.

\pt5. $A$\т эпиморфизм.

\pt6. $\Ker A = \pm 1$.

\pt7. Если $p \ge 2$ или $q \ge 2$, то  в $\Pin_{p,q}$ есть путь, соединяющий $+1$ и $-1$.
\end{theorem}

\begin{proof}
Пункты \pt1---\pt3 предоставляются для проверки читателю.

\pt4. Достаточно проверить, что $A(x)$ сохраняет билинейную форму $\ha{\cdot, \cdot}$ на векторах $x\in V$, для которых $q(x) = \pm1$.
В самом деле, пусть $v,w \in V$, тогда
\mln{\ha{R_x v, R_x w} =
\ha{v - 2x \frac{\ha{x,v}}{\ha{x,x}}, w - 2x\frac{\ha{x,w}}{\ha{x,x}}}=\\=
\ha{v,w} - 2\frac{\ha{v,x}\ha{x,w}}{\ha{x,x}} -2\frac{\ha{x,w}\ha{x,v}}{\ha{x,x}}+ 4\frac{\ha{x,x}\ha{x,v}\ha{x,w}}{\ha{x,x}^2} =\\=
\ha{v,w} - 2\frac{\ha{v,x}\ha{x,w}}{\ha{x,x}} -2\frac{\ha{x,w}\ha{x,v}}{\ha{x,x}}+ 4\frac{\ha{x,v}\ha{x,w}}{\ha{x,x}} =
\ha{v,w}.}

\pt5. Имеет место
\begin{theorem}[Картан\ч Дьедонне]
Всякое преобразование $O \in \Ob_{p,q}$ в $\R^n$ представляется в виде композиции
не более чем $n$ отражений.
\end{theorem}

\begin{ex}
Чтобы поверить в эту теорему, рассмотрим знакомый нам пример: пусть $p = n$ и $q=0$.
Группа $\Ob_{n,0}$\т это обычная ортогональная группа, а мы хорошо знаем,
что всякая ортогональная матрица в подходящем базисе имеет вид
\eqn{\diag\hr{R(\ph_1)\sco R(\ph_k), \pm 1\sco \pm 1},}
где $R(\ph_i) \in \Mat(2,\R)$\т матрица поворота на угол $\ph$.
Всякий поворот представим в виде двух отражений, поэтому общее число необходимых отражений
не превосходит размерности матрицы.
\end{ex}

\begin{problem}
Доказать, что гиперболический поворот
\eqn{H(\psi) = \rbmat{\ch \psi & \sh \psi\\ \sh \psi & \ch \psi}}
задаётся в виде композиции двух отражений.
\end{problem}
\begin{solution}
Рассмотрим матрицу
\eqn{R_\ph = \rbmat{\ch\ph & -\sh \ph\\ \sh \ph & -\ch \ph}.}
Её определитель равен $-1$, а $R_\ph^2 = \id$. Кроме того, её собственные значения равны $\hc{1,-1}$.

Поворот на <<угол>> $2\ph$ представляется в виде произведения двух матриц $R_\ph$ и $R_{-\ph}$.
\end{solution}

\pt{6} Имеем
\eqn{A(x)v=v\Leftrightarrow\alpha(x)v=vx\Leftrightarrow (x_0-x_1)v=v(x_0+x_1)\Rightarrow x_0v=vx_0,\;-x_1v=vx_1.}
Очевидно, что $x_0$ можно представить в виде $x_0=a_k+e_k b_k$, где $a_k\in \Cl^0_{p,q}$ и $b_k\in
\Cl^1_{p,q}$ и не зависят от $e_k$, тогда
\eqn{x_0v=vx_0\Leftrightarrow (a_k+e_k b_k)v=v(a_k+e_k b_k),}
положим $v=e_k$ и получим
\eqn{a_ke_k+e_kb_ke_k=e_ka_k+e_k^2b_k\Leftrightarrow e_ka_k+e_k^2b_k=e_ka_k+e_k^2b_k\Leftrightarrow b_k=0,}
поэтому $x_0=\la\cdot1$ и аналогично $x_1=0$.

Теорема полностью доказана.
\end{proof}

Теперь введём на алгебре Клиффорда операцию <<транспонирования>>. На мономах она действует так:
\eqn{(e_{i_1}\sd e_{i_k})^t := e_{e_k}\sd e_{i_1},}
а на произвольном элементе\т по линейности.
Легко видеть, что она сохраняет соотношение $e_ie_j + e_je_i + 2\ha{e_ie_j}$. Значит, она является
антигомоморфизмом алгебры Клиффорда в себя, так как оно линейно и уважает произведение в том смысле, что
$(xy)^t = y^tx^t$.

Теперь определим отображение $N\cln \Pin_{p,q} \ra \hc{\pm1}$.
Зададим его формулой $N(x) := xx^t$.
Легко видеть, что $N(xy) = N(x)N(y)$.
Имеем
\eqn{xx^t = v_1\sd v_m v_m\sd v_1 = q(v_1)\sd q(v_m)= \pm1.}
Пусть $\la\cdot 1\in\Pin_{p,q}$. Тогда $N(\la\cdot 1) = \la^2 \in \pm1$, значит, $\la = \pm1$.


\subsection{Дополнение: спинорные поля и уравнение Дирака}

Рассмотрим представление
\eqn{R_x: \Cl_{1,3} \ra \Cl_{1,3}}
группы $\Pin_{1,3}$ в $\Cl_{1,3}$, которая действует
по формуле $y \mapsto xy$, где
$x \in \Pin_{1,3}$. В подходящем базисе все
операторы $R_x$ записываются в виде блочно\д диагональных матриц
$4 \times 4$. Для удобства переименуем базис в $\Cl_{1,3}$:
\eqn{e_0^2=-1,\quad e_1^2=e_2^2=e_3^2=+1.}
Рассмотрим в $\Cl_{1,3}$ два элемента: $e_3$ и $e_0 e_1$. Легко проверить, что
\eqn{e_3^2=1,\quad (e_0 e_1)^2 = 1, \quad (e_0 e_1) e_3 = e_3 (e_0 e_1).}
Рассмотрим $4$ элемента:
\eqn{\begin{aligned}
f_1 = \frac14 (1+e_3)(1+e_0 e_1),\\
f_2 = \frac14 (1-e_3)(1+e_0 e_1),\\
f_3 = \frac14 (1+e_3)(1-e_0 e_1),\\
f_4 = \frac14 (1-e_3)(1-e_0 e_1).
\end{aligned}}

\begin{lemma}

 a) $f^2_i = f_i$,

 б) $f_i f_j = 0$ при $i \neq j$.

 в) $f_1+f_2+f_3+f_4 = 1$.

\end{lemma}
\begin{proof}
Поскольку $e_3^2=1$ и $(e_0e_1)^2=1$, то $\frac{1+ e_3}2$ и $\frac{1+ e_0e_1}2$ --- проекторы. Пользуясь этим
и тем, что они между собой коммутируют (т.к. $e_3$ коммутирует с $e_0e_1$), получаем, что и
$f_1=\frac{1+e_3}2\frac{1+e_0e_1}2$ --- тоже проектор. Для $f_2,\,f_3,\,f_4$ доказательство аналогично.

\eqn{f_1f_2=\frac{1+e_3}2\frac{1+e_0e_1}2
\frac{1-e_3}2\frac{1+e_0e_1}2=\frac{1+e_3}2\frac{1-e_3}2\frac{1+e_0e_1}2\frac{1+e_0e_1}2=0.}
Далее,
\eqn{\sum f_i=\frac14(1+e_0e_1)(1+e_3+1-e_3)+\frac14(1-e_0e_1)(1+e_3+1-e_3)=\frac12(1+e_0e_1+1-e_0e_1)=1.}
Лемма доказана.
\end{proof}

\begin{theorem} Имеет место разложение
\eqn{\Cl_{1,3} = \Cl_{1,3} f_1 \oplus \Cl_{1,3} f_2 \oplus \Cl_{1,3} f_3 \oplus  \Cl_{1,3} f_4,}
где $\Cl_{1,3} f_k = \lbrace x f_k \colon x \in \Cl_{1,3}  \rbrace$.
\end{theorem}
\begin{proof}
Положим $W_k := \Cl_{1,3} f_k$.

\begin{stm}
$\Pin_{1,3}  W_k \subseteq W_k$. Если  в каждом $W_k$ выбрать базис, то линейный оператор $R_x$
($x \in \Pin_{1,3}$) в таком базисе   записывается в виде
\eqn{\rbmat{* & 0 & 0 & 0 \\
0 & * & 0 & 0 \\
0 & 0 & * & 0 \\
0 & 0 & 0 & *}.}
\end{stm}

\begin{problem}
Доказать, что если известно, что существует представление $R$ группы $\Pin_{1,3}$, а операторы
$R_{e_k}\;(k=0,\ldots 3)$ известны, то все операторы представления однозначно восстанавливаются.
\end{problem}
\begin{solution}
Пусть $x=\la\cdot1+\sum_i a_ie_i+\sum_{i<j}a_{ij}e_ie_j\spl c\cdot e_0e_1e_2e_3$ (такое представление
единственно). Пользуясь тем, что $R_x$ действует просто как умножение на $x$ (т.е. $R_x\cln y\to xy$),
$$
R_x=\la\cdot \id+\sum_i a_iR_{e_i}+\sum_{i<j}a_{ij}R_{e_i}R_{e_j}\spl cR_{e_0e_1e_2e_3}
$$
\end{solution}



\begin{problem}
Проверить, что в каждом $W_k$ нет меньших инвариантных подпространств.
\end{problem}

\begin{problem}
Проверить, что представления $\Pin_{1,3}$ в $W_i$ эквивалентны.
\end{problem}
\begin{solution}
Задача равносильна следующей: показать, что существует базис $E_1\sco E_{16}$, в котором матрица $R_x$
блочно-диагональна (блоки $4\times 4$). Аналогично тому, как предъявлен базис $E_1\sco E_4$ пространства $W_1$ в
следующей задаче, предъявим базисы пространств $W_i\;(i=1\sco 4)$. Тогда, очевидно, в суммарном базисе
$E_1\sco E_{16}$ все матрицы $R_{e_i}\;(i=1,\ldots4)$  будут блочно-диагональными. А значит и для
произвольного $x\in \Pin_{1,3}$ матрица $R_x$ будет блочно-диагональной, \тк если
\eqn{x=\la\cdot1+\sums{i} a_ie_i+\sums{i<j}a_{ij}e_ie_j\spl c\cdot e_0e_1e_2e_3,}
то
\eqn{R_x=\la\cdot E+\sum_i a_iR_{e_i}+\sum_{i<j}a_{ij}R_{e_i}R_{e_j}\spl cR_{e_0e_1e_2e_3}.}
\end{solution}

Рассмотрим в пространстве $W_1$ базис $E_1 = f_1$, $E_2 = e_0 E_1$, $E_3 = e_2 E_0$, $E_4 = e_0 e_2 E_1$.

\begin{problem}
Найти матрицы операторов $R_{e_i}$ в базисе пространства $W_1$, состоящем из векторов
\eqn{E_1=f_1,\quad E-2=e_0E_1,\quad E_3=e_2E_1,\quad E_4=e_0e_2E_1.}
\end{problem}
\begin{solution}
$$
\begin{aligned}
R_{e_0}:\quad&E_1\to e_0E_1=E_2\\
            &E_2\to e_0e_0E_1=-E_1\\
            &E_3\to e_0e_2E_1=E_4\\
            &E_4\to e_0e_0e_2E_1=-E_3.
\end{aligned}
$$
Поэтому
$$
R_{e_0}=
\rbmat{
0 & -1 & 0 & 0 \\
1 & 0 & 0& 0 \\
0 & 0 & 0 & -1\\
0 & 0 & 1 & 0\\}$$
$$
\begin{aligned}
&R_{e_1}:\quad E_1\to
e_1E_1=\frac14e_1(1+e_3)(1+e_0e_1)=\frac14(e_1+e_1e_3+e_1e_0e_1+e_1e_3e_0e_1)=\frac14(e_1+e_1e_3-e_0-e_0e_3)=-E_2,\\
&R_{e_1}:\quad E_2\to e_1E_2=-e_1e_1E_1=-E_1,\\
&R_{e_1}:\quad E_3\to e_1E_3=e_1e_2E_1=-e_1e_2E_1-e_2E_2=e_2e_0E_1=-E_4,\\
&R_{e_1}:\quad E_4\to e_1E_4=e_1e_0e_2E_1=e_0e_2e_1E_1=e_0e_2E_2=-e_0e_2e_0E_1=-e_2E_1=-E_3.
\end{aligned}
$$
Поэтому
$$R_{e_1}=
\rbmat{
0 & -1 & 0 & 0 \\
-1 & 0 & 0& 0 \\
0 & 0 & 0 & -1\\
0 & 0 & -1 & 0\\
}$$
Совершенно аналогично
$$R_{e_2}=\rbmat{
0 & 0 & 1 & 0 \\
0 & 0 & 0& -1 \\
1 & 0 & 0 & 0\\
0 & -1 & 0 & 0\\
},\quad
R_{e_3}=\rbmat{
1 & 0 & 0 & 0 \\
0 & -1 & 0& 0 \\
0 & 0 & -1 & 0\\
0 & 0 & 0 & 1\\},$$
что и требовалось доказать.
\end{solution}
Теорема доказана полностью.
\end{proof}

Пространство $W_1$ будем обозначать через $S$.

\begin{df}
\emph{Спинорным полем} на $M^4$ называется  функция со значениями в $S \otimes \Cbb$.
\end{df}

\begin{problem}Для вектора энергии\д импульса спинорного поля получить выражение через $a_r^{\pm}(\k)$ и
$\aapm_r(\k)$.
\end{problem}
\begin{solution}
Как известно, $P^{\mu}=\int \dxt  T^{0\mu}$, где
\mln{
T^{0\mu}=\frac{i}2\hr{\ol\psi(x)\ga^0\pd^\mu \psi(x)-\pd^\mu \ol\psi(x)\ga^0\psi(x)}=\\
=\frac{i}2\hr{\br{\apsp (x)+\apsm (x)}\pd^\mu \br{\psp (x)+\psi^-(x)}-\pd^\mu \Br{\apsp (x)+\apsm (x)}\Br{\psp (x)+\psi^-(x)}}.
}
Подставляем это дело в выражение для $P^{\mu}$ и считаем при $\mu=0$ (воспользуемся тем, что
$\pd^0=\pd_0$):
$$
P^0=\frac{i}2\int
\dxt \;\hr{\apsp \pd_0\psp +\apsp \pd_0\psi^-+\apsm \pd_0 \psp  +\apsm \pd_0\psi^--
\pd_0\apsp \psp -\pd_0\apsp \psi^--\pd_0\apsm \psp -\pd_0\apsm \psi^-}.
$$
Посчитаем интеграл только от первого слагаемого (обозначим его $I$) и от второго (обозначим его $J$), тогда
сразу станет ясно, чему равны остальные. Для подсчета нам нужны следующие формулы
$$
\psi^{\pm}(x)=(2\pi)^{-3/2}\int \dkt \; e^{\pm ikx}\chi^{\pm}(\k),\text{  где  }
\chi^{\pm}(\k)=\sum_{r=1,2}a^{\pm}_r(\k)v_r^{\pm}(\k).
$$
$$
\psi^{*\pm}(x)=(2\pi)^{-3/2}\int \dkt  \;e^{\pm ikx}\chi^{*\pm}(\k),\text{  где  }
\chi^{*\pm}(\k)=\sum_{r=1,2}a^{*\pm}_r(\k)\ol v_r^{\pm}(\k).
$$
\mln{
I=\frac{i}2\int \dxt \apsp \pd_0\psp =\frac{i}2\frac1{(2\pi)^3}\int \dxt \dkt \dlt \;il_0e^{i(k+l)x}\hr{\aap_1\avp_1+\aap_2\avp_2}
\hr{a^{+}_1v^{+}_1+a^{+}_2v^{+}_2}=\\
=\hc{\avpm_rv^{\mp}_r=\de^r_s,\;\avpm_rv^{\pm}_r=0}=0.
}
При подсчете $J$ воспользуемся известной формулой $(2\pi)^{-3}\int
\dxt e^{i\k\mathbf{x}}=\de(\k)$,
\mln{
J=\frac{i}2\int \dxt \apsp \pd_0\psi^-=\frac{i}2\frac1{(2\pi)^3}\int \dxt \dkt \dlt (-il_0)e^{i(k_0-l_0)x_0}e^{i(\k-\l)\mathbf{x}}\hr{\aap_1\avp_1+\aap_2\avp_2}
\hr{a^{-}_1v^{-}_1+a^{-}_2v^{-}_2}=\\
=\hc{\avpm_rv^{\mp}_r=\de^r_s,\;\avpm_r v^{\pm}_r=0}=\frac12\int \dkt
k_0(\aap_1a_1^-+\aap_2a_2^-).
}
В итоге,
\eqn{P^{\mu}=\int \dkt \; k^{\mu}\sum_{r=1,2}(a^{*+}_r a_r^-+\aam_r a_r^+),}
что и требовалось.
\end{solution}


\begin{problem}
Для заряда спинорного поля получить выражение через $a_r^{\pm}(\k)$ и $(a_r^*)^{\pm}(\k)$.
\end{problem}
\begin{solution}
Как известно,
$$
Q=\int \dxt \;j^0=\int \dxt \;\psi^{*}\psi=\int
\dxt \;(\apsp +\apsm )(\psp +\psi^-)=\int
\dxt \;(\apsp \psp +\apsp \psi^-+\apsm \psp +\apsm \psi^-).
$$
Обозначим интегралы от этих слагаемых по отдельности за $I_n,\;n=1\sco 4$. Они вычисляются по тем же
соображениям, что были в предыдущей задаче:
\eqn{\begin{aligned}
I_1&=\frac1{(2\pi)^3}\int \dxt \dkt \dlt e^{i(k+l)x}\hr{\aap_1\avp_1+\aap_2\avp_2} \hr{a^{+}_1v^{+}_1+a^{+}_2v^{+}_2}=0,\\
I_2&=\int \dkt (\aap_1a_1^-+\aap_2a_2^-).
\end{aligned}}
В итоге
\eqn{Q=\int \dkt \sum_{r=1,2}(\aap_r a_r^- + \aam_r a_r^+).}
\end{solution}




\emph{Уравнением Дирака} называется уравнение
\eqn{(e_\mu \pd^\mu - m)\psi(x)=0.}

  Заметим, что $$(e_\mu \pd^\mu - m)
  (e_\nu \pd^\nu + m)\psi = (e_\mu e_\nu \pd^\mu
  \pd^\nu - m^2)\psi = (-\pd_\mu \pd^\mu - m^2)
  \psi = (\sqr - m^2) \psi.$$
   То есть оператор Дирака~--- что-то
  вроде <<квадратного корня>> из $\sqr$.

  Уравнение Дирака принято записывать так: пусть $i \ga^\mu
  = R_{e_\mu}$ (а значит $\ga_\mu \ga_\nu + \ga_\nu
  \ga_\mu = 2 g_{\mu\nu}$), тогда уравнение принимает вид
   $$(i\ga^\mu \pd_\mu - m)\psi(x) = 0.$$


\subsection{Решение уравнения Дирака}

Этот текст существует в виде файла формата PDF с множеством опечаток.
Набирать его заново пока времени нет.

\input al-problems

\end{document}
