\documentclass[11pt,a4paper]{article}
\usepackage[simple]{dmvn}
\begin{document}
Гегель.

Центральное понятие его философии~--- абсолют (<<философское наименование бога>>). Абсолют находится в~постоянном развитии.
Первая стадия развития~--- идея (чисто интеллектуальная стадия). Она существует вне мира, до~мира. Идея, отрицая саму себя,
превращается в~своё инобытие, называемое природой. Природа, отрицая саму себя, порождает дух. Дух изучает природу и~через неё
возвращается к~идее, к~пониманию абсолюта.

Впервые такая идея встречалась у~Плотина: Единое $\rightarrow$ Ум $\rightarrow$ Душа $\rightarrow$ Природа (Человек). А~также у~Эриугено:
кольцо из сотворённых, несотворённых, творящих и~нетворящих.

В~общем виде это рассуждение выглядит так: Тезис $\rightarrow$ антитезис $\rightarrow$ синтез.

Таким образом, Абсолют~--- это Идея, Природа и Дух. А~можно делить дальше. Идея делиться
на Бытие, Сущность и Понятие. К~Бытию относятся такие понятия, как Количество, Качество
и~Мера. К~Сущности~--- Существование, Явление, Действительность. К~Понятию~---
Субъективные понятия, Объект, Идея (это не та Идея, которая стадия Абсолюта). Природа
подразделяется на ~еханику, Физику и~Органическую физику. Дух~--- на Субъективный дух,
Объективный дух и~Абсолютный дух. В~свою очередь, Субъективный дух делится на
Антропологию, Феноменологию и~Психологию, Объективный~--- на Мораль, Право и~Государство,
Абсолютный~--- на Искусство, Религию и~Философию.

В~абстрактном содержится всё конкретное.

Гегель первым стал рассматривать мир как процесс. Ясно, что последней, окончательной картины мира не~существует. Истина~---
не~загадка, которую можно разгадать. Гегель первым взглянул на мир диалектически и~системно.

\textbf{Три закона диалектики}\\
\textbf{1.} Единство и~борьба противоположностей. В любом процессе обнаруживаются противоположные тенденции, составляющие
движущую силу процесса. Например, индивид и~общество. Практика и~теория. Разум и~эмоции. \итд\\
\textbf{2.} Переход количественных изменений в~качественные. Накопление количественных изменений приводит к~качественному
сдвигу, который происходит резким скачком. Например, когда человек долго учит иностранный язык, он сначала не~может говорить
на нём свободно, а~потом в~один прекрасный день начинает говорить, как на своём родном.\\
\textbf{3.} Закон отрицания отрицания. В~любой системе последующие стадии в~снятом виде повторяют предыдущие. <<Снятие>>
--- это означает частичное усвоение, частичное восприятие. Никто из нас не~Платон, но все мы платоники, ибо что-то в~платоновой
философии понимаем. Примеры: Ребёнок счастлив, потому что он ничего не~знает. Юноша несчастлив, ибо понимает, что мир ограничивает его устремления.
Цель образования~--- чтобы к~30~годам человек опять стал счастливым, несмотря на это. Философия сначала была материализмом,
потом~--- идеализмом, потом снова вернулась к материализму.

Закон необходимости стадий: в развитии необходима каждая стадия, если какую-то стадию убрать, развитие прекращается.

Единство логики и онтологии. Человеческая логика включает в~себя строение мира.

Нравственность человека~--- выражение пульса всего социального организма. Нравственный человек возникает только в~хорошо устроенном обществе.

История стремится к свободе, к~раскрепощению человека. По Гегелю, на Востоке в древности все были рабами, и тираны, и их
подчинённые. Древняя Греция~--- пример половинчатой свободы, там были рабы и~господа. И~лишь над Германией взошло солнце
подлинной свободы. (Заметим, Гегель был ультранационалистом.)

Каждый народ достоин своего правительства. Нельзя уничтожать формы правления и~государственности, которые
ещё не~отработали своё. Насильственное внедрение свободы раньше времени разрушает общество. Свобода~--- это осознанная
необходимость.

Всё разумное~--- действительно, всё действительное~--- разумно. Действительное~--- существующее, имеющее устойчивость.
Религия действительна, она существует, $\Rightarrow$ она разумна, она зачем-то нужна. Разум не~доказывает, но практика
требует. Практический разум выше теоретического.



\end{document}
