\documentclass[a4paper]{article}

\usepackage{dmvn}

\title{Лекции по философии}
\author{Перминов, 1 поток}
\date{\сегодня~года}

\begin{document}
\maketitle

\section{Лекция 2, 12.09.2006}

%Г говорил: бессмерное смертно, и наоборот. Одно и то же --- молодой и старый, потому что одно сменяет
%другое. В одну и ту же реку нельзя войти дважды, река та же, но вода уже утекла.

%Путь вверх и путь вниз --- одно и то же. Война --- это нормально, потому что всё возникает через вражду.

%Первая рецензия о Пифагоре: Пифагор Менесархов сын занимался сбором сведений от всех людеЙ, выдал за свою
%мудрость эти знания. МНого знаний ума не прибавляет.

%Во все века поливание грязью было в порядке ывещей.

%Но важно, что а и НЕ А -- одно и то же. Аристотель так и воспринял это. Но Гераклит конечно нарушал логику,
%что он говорил о движении, что одно переодит в другое, и что ничто не вечно само по себе. Что есть динамика.

%Это перешло в философию 19 века.

%Идея познания. Душа есть часть огня. Есть идея, и познание в человеке --- от внутреннего огня.
%Влажная психея не способствует познанию. Душа хорошо познаёт, если она сухая.

%Парменид (-540..-480). Достоинство было в том, что всегда была дискуссия. Паренид был врагом Гераклита.
%5Он защицал Пифагора насчёт того, что есть неподвидный мир, идеальный и совершенный. Парменид
%в "О природе вещей" критиковал диалектику: одна голова у них говорит да, а вторая -- нет.
Учение Гераклита противоречиво, поэтому несерьёзно.

Парменид ясно выражал идею. Это был суперрационализм. Опыт не даёт истинного знания.
Чтобы знать что-то, нужно мыслить. Нужен разум.

Если вы защемили палец дврью, то вам больно. Но можно доказать, что вам хорошо. А то что мы чувствуем,
это всё только нам кажется. Чувственное знание отвергается полностью. Это и есть С-Р.
Только разум может генерировать знание.

Зенон (ученик Парменида) Элейский. Эту идею поддержал Зенон. Парадокс Ахиллеса и черепахи.
С нашей точки зрения интересен парадокс о стреле. Она летит, но это мы видим. Время состоит из моментов,
в которые она неподвижна (а это разумно). Значит мир неподвижен, значит, это только ощущение движения.

Ясно, где тут ошибка. Аристотель: нельзя моменту времени приписать движения. Но это было уже потом.

Эмпедокл (-483...-423). Он похож на Пифагора, возносил себя. Чувствовал превосходство, после смерти думал,
что станет богом. КОгда подумал, что умирает, бросился в вулкан, но вулкан выбросил его сандалию (боги не приняли
его к себе).

Известет тем, что признавая 4 элемента Фалеса, думал, что за их движениями живёт любовь и ненависть, то
есть Космосу было приписано личностное начало. Люди живут в круге времён, и всегда что-то из этого преобладает.
КОгда-то рулит любовь, когда-то ненависть, а когда-то они сменяют друг друга.

Он предвосхитил теорию эволюции. В природе летали руки и глаза, из них собралось много всего, а потом
лишнее вымерло.

Свет это так же как звук, только быстрее. То есть идея о конечности скорости света.


\subsection{Демокрит}

%Как понятно щас, он был выдающейся личностью. Он был скромен. От Гераклита он отличается тем, что был смеющимся,
он считал, что люди живут неправильно, но смотрел на всё с усмешкой. Неразумная жизнь людей была тем, над чем и плакали и смеялись.

Атомизм Демокрита. Основными элементами --- не огонь и не вода, а всё из частиц, из атомов. Они бескачественныЮ но различны по форме,
по положению и по размеру. Они крючками соединены и так образуют вещь.

Мир подвижен, потому что атомы могут расцеплятся. Но они вечны, непрониыаемы, и их состав неизменен.
Это синтез идей Гераклита и Парменида.

Душа из атомов. Они лёгкие и круглые. Но когда человек умирает, душа выходит из него. Она смерттна, как и всё.
В этом смысле есть только атомы и пустота. Всё остальное это домыслы людей.

Вся греческая философия связана с мифологией. Привнесение богов у Гераклита и Парменида. Всё детерминировано,
но Боги охраняют мир. Но Демокрит забил на богов, он материалист, то есть всё объясняет взаимодействие
материи. Он был основатель материализма.

Другая идея --- детерминации. НЕ просто атомы, а атомы, подчинены причинно-слежственной связи.
Если что-то есть и что-то сучилось, то что-то случилось с атомами. Люди придумали случайность.
То что есть случай, на самом деле есть несколько причин.. Если разобраться как следует, то
на всё есть причина.

Случай придумали невежды, чтобы прикрыть своё невежество. Элементы Мат и сенс теория познания.
Д говорит, что от вещей отщепляются атомы, они попадают в наши глаза и создают ощущение.
То есть наше познание есть просто ощущение того, что саоздают атомы.

У него есть зод мысли в сторону субъективного идеализма. С одной стороны это жесткий материалист.
Ничего кроме атомов. Но когда про знание говорит, то тут есть проблема. Мир познаётся так, как он есть.

Осёл ест траву. Она сладкая с его точки зрения. А для нас горькая. Сладкое для нас и горькое для нас --- не важно.
Это наше ощущение. Но тогда картина мира очень субъективна, потому что мы получается, всё только через ощущения
и понимаем. Это и есть субъективный идеализм.

Итак, мы говорили о первой части. Досократия, греческая натурфилософия.
ВОда разложима, в основе мира нет огня  и т.п. Но видно, что жто была смелость по сравнению с
предыдущими.
А познаём ли мы вообще? Это был скептицизм. ВОзникло много проблем. Это было очень красивый этап.
Вообще не только содержание важно, но и настроение, аура.

\end{document}
