\documentclass[a4paper]{article}


\usepackage{dmvn}

\title{Лекции по философии}
\author{Перминов, 1 поток}
\date{\сегодня~года}

\begin{document}
\maketitle

\section{Лекция 9, 31.10.2006}

Мы продолжаем рассмторение нового этапа. 

Это началось с 16 века. НАиболее яркими были Бэкон и Декарт.
Бэкон был эмпирик, обращался на опыт, а декарт рационалист, и для него важна
была очевидность постулатов и лигика. Он как математик, ориентировался
на то, что все науки должны базироваться на аксиомах, ясных для нашего сознания.

Это евклидеанская позиция. Бэкон думал с точностью до наоборот.

Ясегодня буду говорить о 17 веке, о двух ярких личностях, которые углубили
эту разницу. Это Джон Локк (1632--1706) и Лейбниц (1646--1716).

Это было время подъёма научного духа, яркие фигуры Ньютона и Лейбница.
Лебниц был разносторонним, историк, философ, изобретатель и даже поэт.

Итак, Дж.Локк.

Исходил из Декарта. Чтобы что-то делать хорошо, надо читать.
Человек, который не читает, не знает, на что реагировать.
Так вот он пытался ему возразить. В семье адвоката-республиканей.
Оксфорд, у него был друг на естественном факультете.
ЗАкончив мед., Локк пошёл к лорду Ше?сбери воспитателем детей.

Дошёл до министра секретаря по делам колоний.
Это большая должность. Кор общество --- секретарь при Ньютоне.

Но потом Шефсбери прогнали, и вообще халява кончилась. ПОтом вернулся,
написал свои произведения (пед и философ).
Вообще его рекомендации часто учитывают, потмоу что был воспитатель и врач.

"Опыты о человеческом познании" -- как и декарт, он думал, что надо изучать познание,
но Декарт врал: он говорит, что у детей НЕТ врождённого знания. МОзг ребёнка --- чистая доска.
(tabula rasa). НИчего врождённого нет.

ЕГо аргументы. Посомтрим на мнения людей: ничего общего. Всегда есть противоречащие мнения.
Декарт говорит, что все знают о Боге, а тот говорит, что ни фига. И есть примеры.

И потом. Откуда мы знаем, что это врождено? Это следствие воспитания, вот и всё.
Говорят, что эти идеи есть, но они не осознаны, они неявны. Но если знание
неявно, то это не знание!

Локк говорил, что неявное знание есть круглый квадрат. И тут он сильно цапался с Лейбницем.
Если слова есть в разуме и не быть понятым -- странно, это противоречит. Декарт говорит
о математике. Локк говорит, что 1 внушена объектом, надо просто абстрагироваться.
Это же было и у Аристотеля. И так оно возникает Первобытные племена не умеют считать далеко.
И вообще все идеи математики без опыта не приобретаются. Так что это не сущность разума.

Если Маркс говорит: теория познания зорового ума, который не верит в фикции.
Геометрические истины. Слепой трогает фигуры, отличают одно от другого.
Если он прозревает, то выберет ли он то, что ему нравилось тактильно?

Если бы он врождённо любил формы, то тогда бы узнавал. Локк говорит, что это не произойдёт.

Итак, никакого врождённого знания нет. Это он доказывает в первой части. Вторая часть книги
--- общая теория. Если есть врождённого знания, то как идеи-то появляются?
(абстрактные).
А вот как. У нас есть простые идеи . Холодно, жарко, светло темно, твёрдое....
МЫ фиксируем опытные простые иидеи. Но есть рефлективные идеи. Человек фиксирует состояния
своего организма, и говорит "я мыслю".

ТО есть есть два типа идей. Онсновное свойство --- независимость от разума.
НИкакой разум не может устранить боль. Сумма прростых идей есть базис, и он постоянен.
Но человек потом конструирует новые идеи.

Так как он это делает (с помошью разума)
1. соединение --- холодное, хрупкое, прозрачное... == лёд.
2. более сложное --- через сравнение, то есть устан. отношения объектов,
простых идей.
3. Абстракция --- обобщение.

Всё появляется за счёт трёх механизмов. Он говорит, что можно взять сложное поняние.
Пространство: тело --> место тела --> можно соединить несколько тел--> переходим к пределу -->
получаем пространство.

А Локк говорит, что ни фига, что всё индуктивно. Нет ничего в разуме, чего не было бы первоначально
в наших чувствах. Это классическая фраза, хар. вси идеи Локка.

Всё появилось из первичных идей через расширение и конструирование, как всё в математике.


Тут появляется у Локка метод идей ---м етод оправдания всякого знания. У вас есть идея?
Так поймите, как она была построена? У нас есть знание.
У нас простых идей константно мало. Есть разные механизмы усложнения.

Так вот, есть оправданные идеи (осмысленные), и их тоже не очень много, а всё остальное -- фикции.
ТО есть фикции не могут произрасти из простых идей.

Есть идея бесконечности пространства, и есть бесконечное пространство. Второе есть фикция.
Нет бесконечности как таковой. Так думал и Гаусс, и не так --- Кантор.


Стилвингфлит -- епископ спорил с ним. Локк не церемонился. Он говорил резко.
Догмат воскрешения --- за пределами разума. На самом деле так думал и Фома Аквинский.
Типа, есть истины, которые не исходят из ничего.

Он говорит, что верой может быть только то, что признано разумом.
Локк спасается за теорией двойственной истины. В 13 веке Сигера за это потравили.

Вера стоит сама по себе, не на том же где наука. Когда вера доведена до достоверности,
это уже знание. И церковники думают зря, что могут её обосновать. Как бы я не верил,
это всего лишь вера. Я верю в то, что на самом деле нельзя познать.
И пусть что угодно принимается за основу познания, это не поколеблет моей веры.
Веру нельзя обосновать.

Итак, Локк говорит, что строгая теория познания, если не захватывает веру,
то никак её не унижает. Но он не был последовательным. У него есть свои доказательства
существования Бога. Так что он был двуличен.

Хотя Бог не дал идей, хотя не дал нам знаков. Человек знает, что он существует,
так что он есть.

Человек знает, что ничто не может произвести нечто. Тогда меня как вещь произвели
кто-то ещё, и так мы получаем последовательность. За системой этих причин есть то,
что её обуславливает. Итак, за миром случайного есть необходимое, но вечное.
Оно должно быть могущественным, так как к нему все причины. Оно наиболее знающее.
Если человек порождён им как причиной, то у него есть то, чего нет у нас --- неограниченного разума.


Как говорил МАркс (проницательный). С одной стороны у него всё было очень обосновано,
но с другой стороны он заботится и о том, чтобы его не отнесли к еретикам.

Но беда учёного не в этом. Беда в том, когда учёный перестаёт быть учёным.
Колмогоров замолчал при приходе советской власти. Ещё хуже было у Лузина.
Так что учёные обычно инкапсулируются, когда всё плохо.

Я не изменю мир, мне нужно свободное время --- говорил Декарт. Так что есть компромисс.
Локк --- дитя компромисса.

Но он заложил простую парадигму эмпиризма. Часть этого было у Аристотеля, но в чистом виде
он таки появился только у Локка.


1646 -- 1716 Лейбниц. Гений. По философскому дарованию тот же уровень, как и у Локка,
но математик.... Он был гением. Как природа создала такого человека, неясно.

15 000 писем, изложение своих математических идей, по 10--15 страниц. Надо думать, пока пишешь...
Кроме того 12 томов истории, изобрёл счётную машину Паскаля,
а кроме того, был поэтом. За это его пригласили кардиналом в Ватикан, но тот отказался.

\Q А факт, что он сам это написал?

В ГАнновере уже вышло 70 томов Лейбница.


Он написал очень много работ по логике. А при этом почти ничего не опубликовал.
Он думал, что все рассуждения на самом деле могут быть сведены к логике. Это было
расширение логики Аристотеля.

Он прочёл Локка. И написал новые Опыты. Когда он её написал, Локк умер, и тот не счёл нужным его
публиковать. Это другая точка зрения. Он думал, что врождёное знание таки есть.
Типа, Декарт был прав.

Каковы его аргументы? Он говорит: возьмите логику. Локк не замечает, что он логически мыслит?
Он в логику верит как в Бога, но откуда она взялась? Значит, её можно оправдать, но этого нет.
Так вот логика нам дана свыше. Она есть, и никто не покушается на неё.

Теперь сам Локк, когда говорит, что "соединие", "абстракции", сравнение", думает ли он, что это тоже
из разума? О откуда они сами? Это операции, присущие нашему разуму. Если их выявить, то 
есть то, Что не взято из опыта. Итак, над этим есть то, что рационально, то, где есть систематизация.


Есть истины a priori, и a posteriori. Он говорит, что априорные истины не могут быть
противоречивы. Он говорит, что A->B, B->C => A->C. Это истинно по жизни.

Да, в человеке нет ничего, кроме того, что появилось из опыта, кроме самого разума.
Разум не взялся из опыта. К истиному разуму относится логика, арифметика, геометрия,
метафизика.
 Природа не делает скачков, природа непрерывна. Это основные метафизические принципы.
Логика, начало математики, всё это истины разума.

Как происходит познание? Такая аналогия (сходно с Аристотелем). Разум есть не доска, а глыба
мрамора. В нём есть прожилки со структурой. Каким бы не был опыт, глыба разваливается
по трещинам.

Опыт нужен, чтобы было познание, но опыт не определяет структуру теории.
Идеи намечены, они обозначают априорную структуру мира. Человек так мыслит.
Это же будет и у Канта.


Всё тако нам нуден опыт. Многие структуры предрешены. Либо человек не мыслит,
либо он мыслит, но по логике. Он мыслит в рамках силлогизмов и иначе никак.
Как это оправдать? Локк говорил, что есть происхождение знания.

Лейбниц строит свою монадологию.

Всё из монад. Из не имеющих размеров частиц. $A + \alpha = A$.
Это уже нестандартный анализ. Весь мир состоит из точек.
Существа духовны. Они активны. Размеров нет, но страшно активны.
Лейбниц говорит, что есть простые монады, у которых нет ясного сознания.
Есть растения -- у них есть чувствительность. 
Есть души, есть люди (у них уже есть восприятие Бога, то есть высшего).
В животных души тоже есть. Но это монада всех монад.


В общем, перейдём к пределу. Онтологгия строится для того, чтобы объяснить
логику познания. Монады не общаются друг с другом. Но есть предустановленная гармония.
Кажой монаде задано такое движение, что истребление монады и её появление
не противоречит друг другу. ТО есть мир запущен как механизм, то есть
всё движется согласованно и гармонично.

МОнады соединены с Богом (монадой всех монад). Поэтому человек знает о мире гораздо
больше, чем из опыта. Он состоит из монад. И есть то, что он знает через Бога.
Так что в смутном виде он знает про вселенную.

Так что врождённое знание есть реализация того, что было от Бога, от МВМ.
Так что человек может знать то, что происходит в других весленных.
СОзнание не замкнуто обществом, оно выше. Там есть то, что нельзя перенять из опыта.

Так что онтология направлена на оправдание априорного знания.
Это Платоновская идея, но у него только часть сводилась к "припоминанию".

Лейбниц был монархистом. Был при дворце на дип. работе. Он был уверен, что истинная --- монархия,
потому что Бог един. А Локк был республиканцем. Лейбниц не расходился с религией,
Ансельм для него был вполне приемлем, а 5-е док-во ФОмы еще более (из гармонии мира).


Логика не взята из опыта. Он рационален, всё излагает довольно ясно и художественно.
Во многом берёт идеи от Аристотеля. Дух отличается от души тем, что в духе есть познание вечных истин.
Это и отличает человека от животных, а у Локка всё годилось бы и для животных тоже.


Последняя идея. Наш мир лучший из всех миров. Он думал, что люди цельны, и люди идеальны.
За это его потом сильно критиковал Вольтер. Для них мир прекрасен, и он много где про это писал.
Так как выбирается это совершество? Есть много миров, они конкурируют, и в итоге
Бог выбирает совершенство. Во вселенной нет хаоса, разве только по видимости.
Так что всё, что есть в мире --- к лучшему. Наши идеи, что всё плохо есть наше заблуждение,
а мир идеален.

Если мы видим что-то неправильное, значит, мы недостаточно привязаны к творцу.
Так Вольтер говорит, что когда пираты топят корабль, а пассажиры обращаются к Богу,
и тем не менее они тонут, то это "происходит в лучшем из миров". Бу-га-га...

Надо сказать, что эти фикции от лейбница не могли быть поняты в то время.
Тут уже возникло чёткое противоречие между эмпиризмом и рационализмом.
Таки есть ли у нас фундамент познания? Вот в чём вопрос?

Это было более 300 лет назад, но никто пока не понял, что есть "истина априори".
Это противоречие просто есть очень глубокое, поэтому никак оно не победимо.


\end{document}