\documentclass[a4paper]{article}


\usepackage{dmvn}

\title{Лекции по философии}
\author{Перминов, 1 поток}
\date{\сегодня~года}

\begin{document}
\maketitle

\section{Лекция 12, 21.11.2006}


Франсуа Вольтер и жанЖак Руссо.

Зачем нужна философия. Ответ непрост, но в качестве факта указываю на
философию 18 века, которая подготовила буржуазную революцию,
создала атмосферу, где монархия стала безнравственной.

Вообще социологический компонент растёт, это раньше было без этого.
Почему Ильина, Бердяева и Новгородцева выслали? Потому что они не 
могли переносить диктатуру.

Вообще философы это этакие священнослужители, которые являются
жрецами. Они создают новые ценности, устраняют старое, готовят крупные повороты
в истории, и то, что у нас философию не уважают у нас, то в этом плане всё плохо.

Сахаров, Зиновьев, Солженицын --- они показали, что не всё так.
В общем, общество без мыслителей --- это беда.

Прогрессивные повороты готовятся интеллектуальной элитой.
Литераторы тоже, ну, только не бульварные, а нормальные

Вольтер 1694 год. Иезуитский колледж (хорошее обращование), потом
секретарь посольства в Голландию. Вольтер был неусидчив,
влюбился в протестантку, но отец был католик, его вернули,
написал два стиха против регента, посадили в бастилию на год.

Потом посорился с вельможей, его опять посадили.
Уехал в Англию. Там три года ботал Локка и Ньютона ("Философия Ньютона"),
потом написал "письма", и его опять стали высылать.


Но его спасла маркиза де ?, и она его упрятала к себе в замок.
далее, маркиза де Помпадур, она читала его трагедии на греческие темы,
тоже влюбилась его, и попросила короля его простить. 

Засим его избрали в академию наук, но и там он не продержался,
потом уехал к Ламетри, к Фридриху Второму, но видел палочно-казарменнную
дисциплину и уехал, а потом купил себе поместье Фернье и сидел там 20 лет.

Потом приехал в Париж, там его встретили пышно (даже картина есть),
и в 1778 году умер (через 4 мес после возвращения)..


Он был литератор, но с фундаментом. Есть литераторы-мыслители, типа Толстого.
Есть такая вещь например, выписки Толстого из сочинений Канта.
Толстой прочёл и выписал наиболее трудные места. Толстой об этом ничего
не говорит. Есть 20 философов, на кого он ссылается.
Он восхищён Паскалем, напрмиер.

Так вот Вольтер был того же пошиба. И его трагедии пронизаны философией жизни.
Но, в отличие от Толстого, он умел писать интересно, и это привлекало.
Французы пишут по-разному, он писал легко и захватывающе.

Его серьёзные произведения содержат такие вкрапления, и вот его было легко читать.
Ницше считал его великим драматургом. Андре МОруа говорил, что все энциклопедисты
выросли "при Вольтере".


Вольтерианство, эпикуреизм --- отрицание авторитетов, религии, но, в реальнности,
он был не так воинствен, как Гольбах или Дидро.

Вот что он говорил о неоходимости веры в Ббога.

Мы должны признать его существование.

Мировой порядок не случаен. Когда мы видим механизм, то мы мыслим и мезаника, который
сделал этот механизм. Так что это даже не вера, это здравый смысл, который говрит,
что есть такая сила, которая одухотворяет мир.

Ньбтон, открыв гармонию Вселенной, тем самым доказывает существование Бога.
Дидро говорит, что мы говорим о красоте природы так же, как
муравьи видят благо в куче мусора.

Более всего он бится атеизма, думает, что это порушит социальный порядок.
Тут он близок к Юму. Это опасное чудовище, даже к учёным. Он может роковым образом
влиять и на учёных. В общем, гармония только приближает нас к идее Бога как творца мира.


Но почему он критик религии? Он думает:
Бог есть, от творец мира, но религия, которая его представляет, на самом деле ложна.
Там полно фанатизма, нетерпимости, и тем, что заставляет убивать. Истинная религия ----
вера в творца и больше ничего. Культ --- восхижаться творцом и творить добро.

Он говорит, что хочется верить в бессмертие души -- но не стОит.
История --- дело рук человеческих. И потом, различия в Богах вызывают распри,
но они проистекают из невежества.

Спор между религиозными конфессиями -- вот зачем оно нам? Всё это человеческая выдумка,
причём её цель --- пустой звук.

Почти всё, что мы видим в релииии --- суеверие. Суеверный человек --- фанатик.
Оно зародилось в язычестве, и просочилось в христианство.
Одна половина думает, что вторая половина суеверна. Мусульмане  говорят о том,
что все остальные лохи. Решение будет за силой, и надо ждать, когда разум появится
в большм числе голов, которые смогут противостоять слепой силе.

Итак, существование Бога есть факт. Но что касается учений о бессмертии души и т.п.---
всё это суеверия, и всё это лишнее. Это основная задача -- бороться против суеверий.

Это Деизм. Бог создал мир, дал импульс. Бог не вмешивается -- история является
делом самих людей. Мы об этом уже говорили.

Вольтер активен. Он прожил много лет, говорил, что люди имеют разную энергию от рождения.
Можно вступиться за обиженного, а можно просто пройти мимо. Надо вмешиваться,
если видишь, что где-то что-то не так.

Так, он выступил со статьёй против непохорон актрисы, ссылался на англичан.

Жан Коллас --- провёл чисто журналистское расследование. Католическая толпа
ходила вокруг суда. Они проголосовали "за" казнь. Греки и то так не поступали---
им нужно было много мнений.

Так он собирает инциденты, когда религия привела к гибели людей. Это прикладная философия.
Это настаивания развитой личности на своих убеждениях.

ОЧень мало людей будет рисковать, тратить своё время на пропаганду.
А вот ВОльтер был таким.

Итак, что ещё, кроме Деизма и антиАтеизма?
Он сказал о том, что такое жизнь мира. Он говорил, что христианство -- предрассудки.
И у протестантов, и у католиков (тем более). Христианство во Франции защищал Блез Паскаль.
Его "мысли" были в защиту христианства. Паскалю все люди казались убогими.
Он мрачно смотрел на жизнь, которых раздражает смех, шалости. Вольтера это не раздражало.
Паскаля это раздражало, Вольтер кидался на Паскаля как на возвышенного мизантропа.
ПАскаль гооврил, что все люди эгоисты,узники, фактически обречены на казнь.
Они не понимают, что их камера просто чуть больше, чем камера заключённого.
Голова у них слабая, поэтому они способны только к развлечениям.

И вот ВОльтер взялся защищать человечество. 
Мы рождаемся неправедными (потому что думаем о себе). Он говорит о том, что наши инстинкты
на самом деле нам даны не случайно, и надо ими пользоваться.

Ну разве надо вешаться от того, что никогда не видел Бога? Или Троицы...
Ну не удивляемся же мы, что у нас нету крыльев... Да, мы несовершенны, но
мы можем совершенствоваться, приближаться к БОгу, и будем его за то благодарить.

В общем, мир не так плох, как некоторым кажется. Но при этом он говорит, что
в мире не всё хорошо. Но вот один немец говорит, что в мире всё хорошо...
Немец --- это лейбниц (он даже никогда не писал слово Лейбниц).

Жизнь не так хороша, как думает Лебниц. Но в ней есть возможность действовать во
имя добродетели. Эту единственную заповедь он и пропагандирует.


Ж.Ж.Руссо Женева, в семье ремесленника. Как и отец, делал часы.
был гравером. Но однажды, как они пишет в своей исповеди,
Там он пишет всё, без купюр. Он говорит, что я не лучший из всех.

Он сбежал, потом его приютила одна девушка, потом пнула его, 
чтобы он учился. К тому времени он знал латынь, и вот тогда...
КОгда он стоял с тарелкой , влез в спор о происхождении слова.
И так прославился. Ему дали место в дипломатической школе.
С тех пор я чувствовал, что всякий успех больше всего вызывает злобы у друзей.

Секретарь посольства во Франции и Италии. Познакомился с энциклопедистами.
Когда он ехал к Дидро в тюрьму,
он заметил объявление в газете о том, а были ли науки, которые 
повышали нравственность. Так вот, он доказал, что науки вредны.

Он докащал, что варвары всегда побеждали интеллектувалов. Они потеряли 
искренность, и чёрствость и алчность на самом деле вредны.
Он живёт не сам по себе, он всегда кирпичик в стене.
Так зачем же цивилизация, которая уничтожает его в конечном итоге?

Вольтер прочёл. Восхитился. Но потом написал ему, что никто не использовал
столько красок, чтобы "спустить на землю" наш мир. Идея отказа от циыилизации. ---
это новый Диоген. Итак, надо быть разумным невеждой.
Есть грубое невежество, преступное, оно нам не надо. Есть другое, обоснованное,
которое просто ограничивает сверху нашу способность к познанию.

Если бы Сократ появился сейчас, то он сказал бы, что все наши учёные --- невежды.

Итак, "назад к природе!". Это, конечно, интересно, но глубоких оснований нет.
Дело в том, что мы не сможем остановить науку. Мы не управляем развитием нашего знания.
ПОэтому нельзя возвратиться в леса и поля. Но это было талантливое эссе --- собрать
все аргументы против прогресса.

Общественный договор. Тут видно, что он фундаментален, и вечьма реальный мыслитель.
ОД --- на революционеров --- истоки государства и формы правления. Граждане делятся
правами в обмен на безоппасность. Если доверить все права, то это рабство.
Правитель бывает разный, часто он отбирает прав больше, чем следует.

Так вот, правильное правление -- надо требовать прав не больше, Чем это нужно 
исходя из ОБЩЕЙ ПОЛЬЗЫ. Есть Суверенная воля. Если государство таково,
то это организм, который действует правильно, как один организм.

Республика --- воля выражена в законе. Это наилучшее правление.
Дурак во главе республики так же редок, как и умный во главе монархии.

Общество на самом деле должно дорости до республики. Оно поначалу
неуправляемо, поэтому там тирания. Россия не такова. Она сначала научится
воевать, а потом будет республикой, не иначе. А сразу --- не получится.

Так вот, Руссо говорит о том, что такое республика.
[...]

А религия? Это связь. При этом, то, что надо боготворить --- так это общество.
Если государство есть республика, то религия --- почитание гражданской добродетели.

Поэтому надо делать храмы почитания добродетели. Мы должны признавать Бога, Рай и Ад,
но в общем далее он стОит на той же деистической точки зрения. А наши молитвы ---
просто прославление гражданской добродетели.

И когда якобинцы пришли к власти, так и стало.
1794 год, 7 мая. Конвент. А  всё потому что во время этого был Робеспьер,
и он сказал, что атеизм опасен, надо что-то среднее.


Мы мало сказали о ОД Руссо, но некоторые идеи можно озвучить.



\end{document}
