\documentclass[a4paper]{article}


\usepackage{dmvn}

\title{Лекции по философии}
\author{Перминов, 1 поток}
\date{\сегодня~года}

\begin{document}
\maketitle

\section{Лекция 7, 17.10.2006}

О свтором этапе. Схоластика. Патристика --- каноническое осование веры. утв. премлемого для церкви, для христианства.
Это типа установления аксиом в мат.теории. Это было в течение нескольких веков.

Ориген говорил, что бог простит всех тварей, и грешных. Но только постепенно, путём наказаний. Бог всемилостив.
Но Церквь не приняла их. Богохульство не прощается церковью, неуважение к родителямм --- непрощённый грех.

Так что благожалательное истолкование не было принято. Правильно или нет, судить нам. Но видимо да.
Народ надо стиумлировать, чтоб не грешили.

Но и тут уже был вопрос. Надо обосновать принятое. Так же, как и греки, из египта вывезли математику,
и стали думать, а нельзя ли вывести что-то из чего-то ---- дедукция. Так и тут.. Надо обосновать всё,
что осталось внутри. А тут нужна логика. Августин, Ориген --- тут доказательство существования бога.

Если юы душа погибала, то истины не восстанавливались бы. Душа бессмертная, а это осущ. Богом. Кроме того, совесть...
Человек не только зависит от людей, значит над ним что-то есть. Значит над ним есть бог.

Итак, хотя это патристы, у них уже есть схоластические элементы. Но она и отличается не резко,
а просто уиленеим тенденций. Так вот сосбно, уже просто не боремся с ересью, а уже подвергаем анализу то,
что устаканилось.

Считается, что начало схоластики в 8 веке.

Алкуин Йоркский из Англли (730--806) по пригл. Карла Великого (св.Рим. Империя). Карл думал, что он король всего христианского мира.
Ему нужно было величие империи. Правильное законодательство и хорошее образование. Кстати, тут это был прогресс.
Образование нужно --- это было ново, и возвратителем как раз был Алкуин.

Это был один из просветителей, знокамых с греческой и римской цивилизации.
Карл сделал Академию по типу Платновской. Он не был первоклассным философом, он копировал Аристотеля,
Платона. Но жто был апостол образования.

В наукем можно делать результаты, а можно её поддерживать. Так вот Алкуин был как раз таким.
Он ввёл начальное образование (тривиум --- риторика, грамматика, диалектика, логика/арифметика, геометрия, астрономия и музыка).
Он систематически работал над просвещением.

Так вот Карл как раз задал очень мощьный пинок обрразованию, хотя имеприя Карла прожила всего 50 лет.
Его внуки уже всё поделили.

Так вот просвещение надо пропитать духом разума. Нужно в них видеть смысл, в письменах, в словах.
И это может быть только с помощью веры, кстати. Это был лозунг схоластики.
Впрочем непонтно: зналтть чтобы верить, или наоборот.


Другой мыслитель, Эриугена ?, из Шотландии. В Париж (810--877). Он отличался высокой образованностью.
Карл Лысый прпросил его написать, может ли человек попасть в рай по собственным заслугам.
И если Бог не окажет ему помошь, он может не добиться спасения.

Пелагий в времена Августина говорил, что благочестивый заслуживает, и бог несомненно, его пустит.
Как медалист---школьник поступает. Но это было объявлено ересью. Бог должен подать руку,
и вот как Бог определяет, кому надо, а кому не надо?

МОжет быть, у людей от рождения есть знак? (инфернальный). ТАк вот вопрос, есть ли это предопределение?

Гоштальк говорил, что такой знак есть. А наш герой писал, что это неверно. Хотя благоволение необходимо,
но всё же жить надо правильно, благочестиво, и за добрые дела он попадёт в рай.
Итак, всё зависит от человека.

Таким образом, личность сама по себе играет роль в своей судьбе. И вот этот труд был осуждён на соборах.
Это Пелагианство. Итак, "золотые медали не играют роли".

Но главное было не в этом. Э. создал картину мира, по которой есть 4 природы мира.
1 = Бог (несотворённая и творящая), 2 Идеи (прообразы вещей) (сотв и твор), 4 вещи (сотв и нетвор) и 4 Бог2 (цель движения
людей (несотв и нетвор).

Человек, как существо материальное, имеет своей целью соединение с Богом. И стредство движения вверх = философия.
Фактичеки, он отждествил теологию и философию (последнюю оч сильно поднял).

ВОт несколько фраз: высокая оченка разума, для патристики скорее вера. НИкакая правильная власть на будет перечить истинному разуму.
Философия = религиия, а подлинная религия = правдивая философия.
Никто не окажется на небесах, не пройдя философию.

Так что тот, кто сдаст экзамен.

Августин говоирил, что философия предваряет религию, но без иррационального скачка тут нельзя.

Пётр Домианий -- философия служанка теологиии. Но он говорил, что за штудиями Библии сидит дьявол.
Так что тут уже не мешали.

Итак, отожжествление у некоторых уже присутствовало. У него есть трактовка диалектики, которая прошла к Абеляру.

Ансельм Кентерберийский (1033--1109) Англия, Рим, потом Епископ Кентерб. Он думал, что при внешнем чтении св.книг противоречий будет
оч много. Так же думал .--.
Он доказывла так: у тела есть качества (степени). Есть благо. Так вот у него есть предел (конечный или бесконечный).
Так вот это и есть бог.

Это хитрое рассуждение, но и ошибочное. Онтологическое доказательство. Пусть глупец скажет, что бога нет. Он тем не менее думает,
что это нечто совершенное. Но совершенное обладает всеми атрибутами (всемогущество, ...).
В том числе и бытиём. А когда глупец кговорит, что его нет, он отрицает тем самым его бытиё,
и тем самым противоречит самому себе.

Ответ монаха Гаумилона ??? : ну так из сущности не вытекает существование. Есть понятия без значения, есть предложения без истины,
есть сущности без существования. Ансельм сказал: по отношению к совершенному острову тут ничего не вытекает.
Но поскольку мы говорим о чём-то высшем, то тут таки вытекает существование.


Современные попытки доказать сущестование бога (19 век), тоже используют слова Ансельма. Так вот критика Канта
как раз об этом.

Другой мыслитель -- -Пьер Абеляр (1079--1142)
Абеляр был из семьи рыцарей, но тот пошёл учиться в школы, потом в универ. Стал известным.
Несколько дерзок был, возражал учителям (Гильом... ?) Он в биографии говорит, где возникал базар.
У него была разная жизнь ("История моих бедствий") И видно было, как он уверен в себе.
Затем он влюбился в ученицу (Абеляр и Элоиза), это всё осложнило.

Но не всё. Он написал много всего. И вот тут видно, что философия дошла до уровня Платона и Аристотеля.
От прежних схоластов до Абеляра ничего не осталось, а у этого разборы, доказательства,
теология на основе классической философии, существование Троицы, итп.

Чуть-чуть про общие вещи. Бог убеждал людей логикой, а не знанием. Так вот те, кто выдаёт свПисание как есть,
на самом деле губят образование.

"Да и Нет". 150 тезисов, прот. Чему же будет верить паства, если мы говорим и да, и нет?
Никто, читающий СП, не может не заметить там глюков.
Это была опасность для церкви, и тут надо на помощь призывать логику и диалектику.

Что такое диалектика? Анализ значений: слово и что оно значит. У гераклита была теория развития мира (логос, огонь),
у Сократа была дискуссия, а у Абеляра - прояснение значений понятий.
Аюеляр хочет, чтобы все тексты были проверены с точки зрения знаяений слов.

Всё надо проверить, с тз аутентичности, не напротачили ли переписчики, и тп..
Ну так надо посмотреть доп. писания Луки, Иоанна, и оттуда выкопать точный смысл.

Он ввёл правила критики Б.текстов. Он попытался понять, как можно проверить всё это с помощью др.источникам.

ЕГо идеи противоречили тому, что было до этого. Если верующий повторяет слова молитвы, не понимая его,
то жто позор для священников. ПОзорно верить в то, что не понимаешь.
Итак, философия становится судьёй, истолкованием. Служанка выбежала вперёд госпожи.


Итак, у Абеляра философия вышла вперёд. Вообще Абеляр был уже крут. Он был и философом, и Логиком.
"Познай самого себя" Если посмотреть на Августина: "грех -- бунт тела против души".
Так вот надо держать себя в узде, доводить себя до истощения.

Абеляр говорит, что телесная жизнь не греховна сама по себе.
Так вот желания человека (напр жены ближнего своего) на самом деле естественны и законны.
Но если мы себя не удержали в рамках того, что говорит Евангелие, то это уже плохо.

Ну, толкование заповедей тоже условно. "Не убий" -- всё условно.
Если на вас нападают с ножом, и на вас нападают, то можно и убить.
Надо говорить о том, что надо судить по мотивам, а не по внешней стороне.
И это новое толкование. ЧТо такое грех по Абеляру?
Самый большой грех --- когда человек ведет себя в несогласии со своими убеждениями.
Итак, люди не греховны сами по себе. И это не было принято соборами.

* Распявшие Христа не согрешили
* только мотивы делают человека хуже
* что-то ещё про удовольствие
* адам передал нам не грех, а кару за него
* свободной воли, опираю.щейся на свои силы, достаточно для творения блага
* Отец есть полное могущество, сын --- частичное могущество, ДС не есть могущество

При истолковании Троицы он исходил из теории категорий Аристотеля.
Как ипостасти, будучи различными, могут быть одной и той же сущностью?

Как и по Платону, в самом боге есть всё, а сами ипостаси бытия не имеют.
Другая точка зрения --- что Бог -- символ, а ипостаси существуют как множество.
Но это ересь многобожия.

Для каждой вещи есть свойство, абстрации. Эти общие слова не есть слова, а обозначения реальных свойств.
Но это отвлечение, абстракция. Но они относятся к одной и той же субстанции.

Сократ -- одно. Сократ идущий --- другое, его ипостаси, его свойства. Сократ реален, и свойства тоже
есть его реальности. И вот из этого Абеляр говорит, что общее понятие не есть пустой звук, это concept,
это есть бытиё. ПОэтому есть Бог, и есть его свойства, есть его функции, относилельнго которых
мы говорим БС и БДС.

За сыном --- мудрость, за ДС -- Благодать, за БО --- могущество.
Итак получается, что ипостаси не равноценны, и это ересь, субординиации нельзя допускать.

Видно, Как движется средневековая теология и как она использует понятия классической философии.

Крайная форма рационализма --- понимать во что верим

ибн Рушд (он же Аверроэс). Врач халифа ? он читал и комментировал аристотеля.
Они попали во Францию, и хотя по сути он обсуждал Коран, а не христианство, всё равно основные идеи пришли и в христианство.

Он тоже рационалист, требует анализа текстов. В спорах теологов надо принять сторону философии. Но Абеляр
был демократичен --- он говорил о переводе Библии. Но тогда будут разногласия из невежества.
Так вот, по Аверроэсу всё сложнее, тут надо аккуратно. Естть риторики (верят всему что говорят), диалектики (верят чему-то, доводам),
а есть аподиктики (нужны доказательства).

Так вот, у Абеляра была наивность, что каждый прихожанин разберётся. Его друг (и потом враг) Бернгард ?
сказал, что Абеляр издевается над христианами.

Но важно то, что опираясь на Аристотеля, он пытался доказать вещность мира, смертность души, но это противоречит
и Корану (т.е. Исламу), и Христианству.

Разум бывает активный и пассивный (и человек бессмертен только благодаря активному  разуму).
Идея создания мира богом странна. Бог создал мир, потому что был чем-то недоволен, а так нельзя, потому
что он всегда всем доволен.
Бог Архитектор, но не существо, которое всё творит.

После него появилось множество философов, которые думали так же, как и Авер. (авероисты)
И тогда сказали так, что ему не надо молиться. Папа закрыл филос.факультет, где там
такое расплодилось...

Декан СИгер Пробанский (1040-1084) вызван в Рим и убит за день до защиты диссера.

Знание, достигаемое разумом, через логику, и знание божетсвенное. Одно есть знание о нашем мире,
о вещах, о земле. Второе --- о небе,  о Боге. Так вот второе достигается сверхъестественно,
и потому нет ничего удивительного, что эти науки расходятся. Так вот первое может быть ошибочно,
а второе очень правильно.

ПОдтекст был такой: не мешайте учёным исследовать землю. Это теория двойственной истины.
Но тогда это не покатило. Однако то, что в 13-м веке появились те, кто стал говорить нечто
ацерковное, это было ново.
И народ перестал верить, надо сказать.

Веры не было. Богохульство распространялось.
Неизвестно, насколько тут разногласия повлияли, впрочем.

1224--1272 Фома Аквинский в богатой семье. Но младший сын решил стать священником,
совращали девушками. И после того, как он кинул головнёй в одну из красавиц, его отпустили.

Так вот собиралось много комиссий насчёт трудов Аристотеля. И он сделал то, что не могли
они сделать. Это были его "суммы". Так вот, он всё истолоковал
на основе Аристотеля (сменил базис в теологии).

И надо сказать, что после этого критика исчезла. Причислен к лику св.
Неотомизм?.
Фома всё поставил на более логичные труды Аристотеля. И есл говорить об общем типе
мировоззрения Фомы, то есть Августинианцы и Аверроисты--атеисты.

Он знали их всех. Он говорил, что надо изучать природу. А Августин говорил, что есть тоьлко
два приедмета для изкчения --- Бог и Душа.
У АВгустина -- всё очень просто, надо взять знания из самого себя.
Так вот, у Фомы всё познаётся чувством, а для этого надо иметь здоровое тело.
Кроме того, он превозносит человеческую активность. Это повторяет то, о чем говорил Эриугена.

Человек пассивный да не войдёт... Если не стремиться к совершенству, то не попадёшь.

Согласно фоме, надо не только изучать природу, но более того, изучив её, мы получим новые доказательства
существования бога. Док-ва Августина --- от совести, Ансельма --- от понятий.
По следам бога мы увидим его сущность.

Как потом сказал Паскаль, каждый кто видит крыло бабочки, не может не поверить в Его сущестовование.

Борьба Фомы и Авероистов за кадром.

\end{document}