\documentclass[a4paper]{article}

\usepackage{dmvn}

\title{Лекции по философии}
\author{Перминов, 1 поток}
\date{\сегодня~года}

\begin{document}
\maketitle

\section{Лекция 5, 03.10.2006}


Аристипп (435-366)
Антисфен (450--365)
Диоген (414-323)
Зенон Кттийский (333-262)
Эпикур (323--241)
Пиррон (365--275)
Корнеяд(214--129)


После падения Афин (338 год) до начала новой эры был эллинизм.
Для понимания философии надо понимать духовную ситуацию эпохи, хотя он говорят об абстрактных
вещах. Говорят <<эпоха, схваченная мыслью>>.

Платон и Аристотель\т греческая демократия, имперское самочувствие даёт выход в искусстве даёт
эффект и в философии, науке, культуре.

После похода АМ Греция попала в империю АМ как провинцию, которая потом распалась на 4 части.
Столица запоадной части --- александрия, Афины были провинциаьным городом, утратили самостоятельность
как полис. Приказы центра были сильнее их желания.

Пошёл наплыв граждан разной национальности, и афиняне страдали, а они были гордыми.
Это их напрягало, снижался патриотизм, потому что неясно кого защищать.
И это снижение отвественности приволит к упадку культуры и гибели нации в целом.
Появление инородцев говорит об упадке, как сказал Гумилёв. Это и случилось с Афинами.

Но философия --- культурное целое, оно не исчезло. Но разбилось на направления.

Киренаики, Киники, Стиоки, Эпикурейцы и Скептики, и было ещё, но это были главные.
Они были враждующими. Во времена философия были попытки познать то как мыслит человек.
Всё это было утрачено, и никто не развивал теории, которые были создаы ранее.

Это были доморощенные мудрецы, и они были ниже того, что было уже достигнуто.
Это была уже деградация. Но идеи таки были, и они потом нашли своё место.

В частности, христианство: почему в мире много зла: сначала стоиик, потом АвгустинБлаженный.
И так цепочки тянутся, пожтоу этот момент нельзя рассматривать как полное падение.
Но в целом я ругаю этот период.


Первый тип -- Киренаики (Аристипп из Кирены). Его мысль проста: он говорил о том,
всякое живое стремится к удовольствию, так что цель жизни --- юблаженство. Счастье -- иная категория,
так что надо стремится к блаженству. СТрасти укрощать нельзя.
Если осень хочется, то надо делать, и не надо принципово, не надо притиворечить природе человека.
Нужно  дружить с врагами, потому что они видят ваши недостатки. Не нужно однако быть рабом ьбогатсва.
И у него должен ьбыть разум, то есь живи хорошо,Ю общайся со всеми и да будет тебе хорошо.

Это нравственная теория детонизма? Цель жизни --- блаженство.

Про него было много произведений. Например, Цицерон читал его труды и вот что сказал:
Аристипп слушал Сократа. Аристипп говорит, что у нас вовсе нет души.
Он замечает только тело, говорит Цицерон.
К теории познания: надо сказать, что его дочь была Киренаиком, потом сын её тоже был (АВторой),
\end{document}
так вот кроме этической линии есть ещё гносеология субъективного идеализма. Значит, у нас есть
только чувсва без анализа вещей самих по себе (как Демокрит и говорил, но это было давно).
А у Аристиппа и того хуже. Это типичная дщля киренаиков точка  зрения.

У Аристиппа и Диогена была одна любовница. Он платил гетерам для того, чтобы забавляться с ней,
а не для того чтобы отбирать её  у других.
Сократ пошёл на казнь, потому что он уважал законы государства: он уважал их всегда.
А Аристипп говорил, что мудрец живёт по своим законам. А это тоже деградация: дескать, философы
будут жить и после государства так же хорошо, потому что у них законы свои.


Диоген сказал Аристиппу, чистя овощи: если бы ты умел кормиться вот этим, то ты бы не стал обивать пороги.

Мудрец должен стремиться к разумным удовольствиям, чтобы они были разумными, тихими и радостными.

О нём много писали (Державин: "Аристиппова ...") см.Яндекс. "не только с добрыми дружиться, вот в чёи был Аристиппов толк".

Это перекликалось с Демокритом, который говорил, что луббите приятное, но из приятного извлекайте полезное.

КИники -- прямая противоположность. От слова "собака"). Это были неафиняне. Они нашли незаконнорожденного афинянина,
который стал их учить (жили они за городом). Это отрицание ценностей. Эммигранты всегда бранят то, откуда бежали.
Они говорят, что изнеженство губит. Так вот возвращение к природе было высказано Антисфеном: проще, довольствоваться малым,
он должен презирать богатство, не должны стыдиться [бедности] Антисоциальная норма: стыд надо отбросить: надо этим гордиться,
а не страдать. Но бедный должен быть сильным духом в том смысле, что он должен оставаться свободным.
Это обязательсно --- не быть рабом. И для этого он долен быть выносливыми и тренировать тело и душу.
Антифсен сказал три постулата: бедность, свобода, и тренировка духа и тела.

Наиболее знаменитый киник --- Диоген Синопский. Там была греческая колония, его дед бы фальшивомонетчиком (перечеканивал монеты).
Но Диоген усомнился, и спросил у Дельфиского оракула, можно ли подделывать деньги. Он не был гражданином
и потому шатался по городам, и вот тут проявилась суть цинизма.

Я никогда не видал, что бедные становятся тиранами. То же было и у платона: богатство развращает. Нужно жить просто.
Он увидел, что мальчик пьёт воду рукой, и выбросил  кружку.
Платон кичился своим богатсовм, а Диоген кичился своей бедностью.
Ты не видишь чашности и стольности потому что у тебя нет разума.
Он просил Александра не загораживать свет.

Диоген говорил, что образованность не нужна. Письмена гробят чувства, и в этом есть сходство с СОкратом.
Это был бродячий философ, дошедший до крайности.

Природа создала человека для минимальной потребности, так что давайте будем минималистсами.
о это было смешно. Диоген ел сырое мясо, но никак не мог его переварить.

Идеи упрощения появляются довольно часто. Старые крестьяне боялись нововведений.
Так что нужно только то, что действительно нужно (и это относится не только к русским).
(Кстати, наши учёные тоже силят и рюхают, не думая о копейках, которые за это платит).



Вот видно, что Платона отрицали, Аристотеля отрицали, и это были примитивные идеи. Так что это всё грустно.
Всё ценное было оставлено без употребления.

Зенон Китийский. Это уже другой Зенон. Это был стоик. Это нравственное учение. Оно противоположно и киренаикам и киникам.
У него есть онтология, учение о мире. Мире --- детерминированное целое, нет случайностей, всё предопределено.
Человек не случайно родился и умрёт, знает, что у человека есть судьба.

1. Итак, первый пункт учения -- судьба --- линия, которую каждый человек проходит. Он должен обладать
качесвом души ,смирением перед сульбой. И нефиг тут рыпаться.
Общее достоинство состоит в том, что надо поойти пао жжизни с достоинством.

Стоик --- мужественное отношение к жизни. Это очень важно, и есть люди, которые стадают именно
от того, что вот, всё идёт не так, как надо. И это основной принцип.

Критиковали киников --- Зенон сначала был Киником, потом не выдердал их бесстыдства. Стоик должен уважать государство.
Человек не стремится к удовольствию, а к выживаниюю. Это дедонизм, который он отрицает.

Тут есть некоторая диалектика --- стоики не признавали не киников, ни киренаиков.
Они конечно ближе к Диогену, но и не с ними тоже. Интересная идея -- оправдать зло.
Если мир гармоничен, то.. откуда же оно тогда? А вот откуда: логический аргумент: если есть плюс,
то есть и минус. Жтическое: оно дано для упражения. Они преодолевая, показывают свою доброделетль.
Космологическое: то, что конечному человеку есть зло, с точки зрения мира есть плюс.

То же потом было у Августина. И ФИзическое оправдение: Бог хочет добра, но он не всесилен.
Острая материя стоит на его пути, и потому всё плохо. Он строит мир, управляет им, но однако
не всесилен.

В Христианской философии всё ещё хуже --- там Бог могуче.


Итак, наша жизнь тяжела, и её надо прожить разумно, то есть надо думать только о том, что нах.
в их власти. Так что не надо замахиваться на большее, всё равно ничего не получится.
Гносеологическая теория у них слабая, но есть кое-что. Как у Диогена 0=--- вижу стол но не вижу
стольности (это критика Платона). Идея такая, что только реальные вещи существуют.
А категории (термин Аристотеля) это только фикции разума.

Например, пространство --- вот оно есть или его нет. Да нет, нету ничего.
Это крайний номинализм, то есть за вещами нет бытия. И воообще у стоиков такая
номиналичтическая позиция.

Насчёт того, что мир гармоничен, они тоже согласны, и Лейбниц тоже так говорил. Тут всё предрешено и идеально.

Жто конечно время упадка, потому что когда призывают к мужественности, то это явно не лучший период развития.
Это упадок. Так же и философия Диогена, хотя они между собой и не согласны.

Эпикур -- близок к классикам, и у него есть восприятие того, что было сделано до этого.
Он известен. Об Аристиппе можно было бы и не слышать, а вот Эпикур значим.
У него есть онтология --- он берёт мир Демокрита, где всё есть причина. У нас есть атомы,
которые движутся с равными скоростями (упрощенние). Как образовались тела? А вот как:
он вводит отклонения от траектории, и вот они приводят к [хаосу и] образованию вещей, то есть к окружающему миру.
Надо сказать, что римляне раскритиковали Эпикура. А зря, потому что случайность надо было вводить,
и без неё потом было уже нельзя. Но факт.

Итак, всё основано на чувствах. Но они необходимы. Разум не может ни прибавить не убавить... Разум не может
на них повлиять, это фиксированный набор. Реальность дана в системе ощущений.
Другая идея состоит в том, что разум мыслит скачками. В нём есть некоторая случайность,
и он делает броски. Интерпретаторы гооворят, что он сформулировал понятие интуиции.--- как от набора фактов перейти к идее?

Это важная мысль.
А больше всего -- нравственная философия. Между киренаиками и стоиками. Человек должен удовлетворять
страсти, но не думайте, что я зову к распутству. Но его именно так неправильно и поняли.
Кроме того, он ближе всего к Демокриту (и в плане атомов, и в плане удовольствия и приятного). Нужно идти к равновесию духа.
Проживи незаметно! Как ехать в качестве путешественника --- не участвовать в том, что совершается.
Надо сказать, что многие греческие философы не мыслили отхода от общества. А этот уже говорил о то, что это надо.


Пиррон (скептик). Он говорил, как и сократ, что я знаю, что ничего не знаю, и не могу ЗНАТЬ. Пиррон не знал, умер он или нет.
Во время бури на корабле он показал на свинью, которая спокойно ела из корыта: вот как должен вести себя мудрец.

КОрнеяд: нет никаких доказательств, потому что всё доказанное основывается на недоказанном. Платон и Аристотель об этом не думали.
Они думали, что мир рационален, а это не доказано, потому что в мире слишком много зла. Он говорит, что есть вероять.
Он говорит, что истинная логика невозможна. Так что никакого истинного знания на самом деле нет, как это было у Парменида.

Это было полное отрицание того, что было в начале греческой цивилизации. Но это общий принцип.
Цивилизация умирает за примерно 1200---1500 лет. (правда, Греческая цивилизация, надо сказать, прожила меньше).


Надо сказать, что и философия тоже устарела вместе с цивилизацией греков. В общем, красивых идей у них не возникло.


Но в целом это была очень богатая культура, и нет учебников, у которых не было бы греческих истоков.
Идея хоть и простенькая, но важно, что всё равно кое-что породила. Это была богатейшая культура.
Но как и всякая культура увы тоже загнулась.

Римская цивилизация не была такой философской. В плане войны, юриспруденции они были круче, а греков ругали (зря).
В их времена это были уже просто купцы или торговцы на рынке.
