\documentclass[a4paper]{article}


\usepackage{dmvn}

\title{Лекции по философии}
\author{Перминов, 1 поток}
\date{\сегодня~года}

\begin{document}
\maketitle

\section{Лекция 13, 28.11.2006}


Философия Канта.
Такая же роль, как Ньютон в физике.
Наука развивается не постепенно, а скачакми, так что
бывает период, когда всё растёт медленно, а потом происходит
разрыв.

Так, в истории диф. исчисления: Ферма, Паскаль, Кеплер (О стереометрии
винных бочек), но надо было накопить много фактов, много связей,
и вот потом появилось общее основание, и вот Н и Л их все сформулировали.

Обычное явление --- количество перешло в качество.
Так вот, люди, которые живут в период накопления, не могут сформулировать
общие принципы.

Надо просто родиться в правильное время. Учёный счастлив, если рождается
во время. Что, не было рюхов в средние века? Да были, только думали не о том.
Также, как и великие полководцы, только во время войны есть шанс проявить себя.

Так и с наукой. Сама эпоха поднимает вверх.

При этом оснований потом уже не прибавляется. Так вот начиная с Декарта и Бэкона,
тоже шло расшиерение, накопление.

Проблемы: материализм или идеализм.
Материализм: дух на основе материи. Идеализм (религиозные мировоззрения) --- 
из духа наоборот вывести материю. Итак, что же верно?

И можно ли доказать материальность нашего мира (Юм, Беркли).

Вторая проблема --- проблема врождённого знания: или всё из опыта?
Есть ли знание априори (по Лейбницу). Он думал, что есть, другие думали,
что нет. А Локк, Юм, Беркли --- думали наоборот.
Так кто же?

Третье. Каковы истоки религии, каково её значение? Религия и мораль?
Связаны ли они и нужна ли она вообще?

Четвёртое. Можно ли обосновать рациаональную теологию?
ВОзможно ли доказать существование Бога. Декарт думал, что можно.
Многие думали, что можно. А Паскаль думал, что Бог даётся только
как любовь, и его нельзя доказать, логика бессильна.

Наконец, мир детерминирован или там есть свобода? Когда человек действует,
он думает, что свободен. Но на самом деле может быть есть причина, то 
есть всё предопределено? Так думали стоики, так потом думал Гольбах.
Так думал Деомкрит. Спиноза --- тоже (летящий камень думает, что он свободен).
Нет, свободы нет. Система внешних фактором на самом деле однозначно задаёт наш путь.
Или таки есть эта случайность, которая зашита в нас, и в мир вообще?

Типа, Бог дал человеку свободу (других-то качеств нету всё равно).
Ну Бог тоже свободен. Его никто не ограничивает, и человека вроде тоже.
Но наука говорит, что всё хуже.

Эти вопросы важны для построения картины мира.

Книга Эрвина Шрёдингера: "Мой взгляд на мир". 


В 18 веке с полной ясностью эти вопросы накопились. Так вот, Кант как раз был
тем, кто дал ответы на все эти вопросы.

В.С.Соловьёв: для входа в современную философию есть узкий мостик --- Кант.

Так вот этот мостик-то мы и обсудим. Трактовок Канта много.
Типа, много додумывают. Хай...гер --- проблемы метафизики.

Мы поговорим о хрестоматийных вещах, которые никто не оспаривает.

1724 год, умер в 1804 году. Ездил из Кёнигсберга только один раз,
у него было слабое здоровье, ему сказали, что умрёт в 30 лет.

Его знакомый один раз покатал его на карете, и вернулся домой на час позже.
После этого он не катался в карете.

Зачитавшись Руссо, нарушил режим обеда. Больше не нарушал. Вообще по нему
можно было проверять часы.

Даже Ньютон был директором монетного двора. Кант отказывался от всяких
должностей. Жена нарушит режим, так что он не женился.

Но он много говорит о женщинах, и вообще приписывает много позитива.
Рассел говорит, что вряд ли говорит, такой человек, мог написать такое,
при том, что у него никого не было. Но факт. Истинный  монах науки.

Сейчас таки уже научные сотрудники. Уже не учёные.


Исходные понятия Канта очень простые. Есть вещи, материя, и есть вещи для нас.
Это Юм без его скептицизма. Есть я, есть моё сознание, есть впечатления.

Можно предположить, что есть вещи для нас и вещи в себе. Последние действуют на нас,
получаются ощущения, и получаются "вещи для нас". Как и по Беркли, происходит
синтез "вещей для нас" из ощущений. Иначе говоря, есть и то и другое.

Мир есть, потому что если бы не было ничего, то откуда тогда устойчивость 
ощущений? Надо же, чтобы что-то было, что воздействует. Но далее он склоняется
к Юму. Человек имеет дело только с "вещью для нас".

Он имеет дело с феноменами, ощущениями. А вещь для нас --- нуомен.
Активное сознание конструирует вещь для нас. Кант говорит, что когда
мы открываем глаза, то очень быстро из ощущений получаются эти вещи в себе.

Так маленькие дети, так человек, который приходит в сознание. В общем, психология
говорит о том, что нам даётся только аморфный поток впечатлений. Это вещи для нас.

А можно ли сказать что-то о вещи в себе? Да нет. О вещи в себе эта конструкция
ничего не говорит. У нас есть только оценка, есть полный агностицизм.
Вещи в себе существуют. Лейюбниц говорил, что можно заглянуть и в вещи в себе.
Да нет, всё хуже. Мы можем только в принципе что-то ощутить.

Иначе говоря, он материалист-агностик. Новая философская система  рушит старый мир.
Непознаваемость мира. 


Более сложная мысля Канта -- о том, как собственно, происходит конструирование.
Тут Кант идёт вслед за Лейбницем. Итак, есть знание "априори".
Априори --- то, что было в нас, апостериори --- это уже то, что даёт нам опыт.
Идея берётся у Лейбница, и сильно расширяется. На самом деле, учёные не оригинальны.

Другое дело, что оно было поднято на новый уровень. Он много знал, хотя не такой
историк философии, как многие.

Он делиит "Я" (сознание) на 3 уровня.
1) чувственность
2) рассудок
3) Разум

Чувстенность принимает, имеет как данное, этот поток ощущений.
Надо его превратить в предметный мир. Мы должны увидеть предметность, когда
видим что-то новое. Путём сложного и очень быстрого процесса --- получаются
предметы.

Априорные формы чувственности --- пространство и время. Пространство и время---
априорные представления. Их нельзя определить, но все понимают что это такое.

Если абстрагироваться от всех качественных признаков куска мела, мы не сможем
абстрагироваться от размеров и длительности.

Другой аргумент --- понятие человека и понятие пространства.
Когда мы говорим "человек", мы можем абстрагироваться. Но когда мы говорим
"пространство", то у меня нет многих пространств. Это не результат абстракции.
Время тоже единственно. Это не опытные понятия, это представления другого типа.

Ещё один аргумент --- геометрия базируется на пространстве, а арифметика --- на времени.
Если представить, что они эмпирические, то тогда можно и в геометрии можно найти
противоречия. А в математике их нет.

Q: ПОЧЕМУ?????

Надо понимать, что есть эмпирическая чувственность (стол коричневый). А "две прямые пересекаются"
--- это чистая чувственность. Именно это раскалывает чувства и создаёт выходной поток предметов.


Конечно, можно спросить, а почему этого хватает. Кант думает, что да.
ТО можно посмотреть ан мир как на мир предметный.

Предмет -- устойчивое во времени. Пространство и время образуют предметность.
Чувственность есть и у животных.

Человек обнаружил в комнате предметы. А потом он начинает фиксировать отношения.
Но это уже не чувственность. Рассудок --- он выясняет отношения и выразить это
в суждениях. Что чему принадлежит и так далее.


Предметный мир не таков, что он есть на самом деле. Мир производится нашим сознанием
не как структура. Это субъективное восприятие.

Как у Демокрита --- атомы и пустота. Так и у Ньютона --- тела движутся
в абсолютном пространстве. Лейбниц был несогласен. Он говорил, что пространство---
структура расположения вещей, а время --- последовательность событий.

Для Канта это только очки, через которые мы смотрим на мир, оно принадлежит
субъекту. Его нет как реальности. Есть только способность субъектов
располагать вещи во времени и пространстве.

Чувственность не устанавливает отношений. Они устанавливаются рассудком.
Есть априорные рассудочные категории. Их конечное число.

Систематизация категорий была и у Аристотеля, но он не понял их сути.

КОличество
1) единичность
2) множественность
3) всеобщность

Качество
1) реальность
2) Отрицание
3) Ограничение

Отношения
1) субстанция и accidentia
2) причина и следствие
3) взаимодействие

Модальность
1) возможность --- невозможность
2) существование --- несуществование
3) необходимость --- случайность

Если они смешиваются, то человек не мыслит. Как подводится под данную категорию,
---- это интуиция. Стоит подвести что-то под категорию, и сразу возникает суждение.

Развитость мышления зависит от остроты категориального видения. Человек плохо думает,
потому что он по природе глуп. И проконтролировать-то это нельзя. И зависит это от субъекта,
от его способностей. Нечёткость категории ---- глупость.

Трансцендентальная способность воображения --- вот это свойство. Логика связана с категориями,
язык тоже. Язык построен в соответствии с категориями.
                         
Механизм мышления, не связанный с интуицией --- это рассудок. Сам он ничего не образует,
он просто использует даннные чувственности.

Но нам мало суждений. Есть ещё разум. Мы хотим познать весь мир.
Суждения объединяются, всё унифицирует. В общем, разум и есть то, что систематизирует.
Иначе говоря, не то, чтобы чувственность не нужна. Она нужна, и не то, чтобы она неразумна.

Человек мыслит как "Я", как единое целое. Ему не нужно море суждений как таковое.
Ему нужно нечто целое. Он вырабатывает априорные идеи разума.
Лейбницевская идея немного расширяется. Есть три идеи.

1) идея природы, идея души, идея Бога

Мы смотрим вокруг и приходим к идее природы в целом. Но её никто не видел полностью.
Кусок мела можно увидеть, а вот всю природу нельзя. И самой идее природы не соответствует
никакой предмет. Это НЕ реальная вещь. Это просто правило, которому нельзя не следовать.
Это регулятивный принцип познавания, стремления к расширения.

Душа. Это психические процессы (вернее, их замыкание) --- это весь их комплекс.
А поскольку психическое и физическое хочется связать, то надо замкнуть это всё Богом.

Так что это не некоторое существование, а просто регулятив познания. Для религиозного человека
это бред, но Кант не терпел неправды, писал то, что думает.


Прчина и следствие --- это всё регулятив. Мы просто так организуем наш опыт: у каждого
явления ищи причину. И вот это правило опрокидаывает на мир.

Мы хотим его систематизировать, и этот способ переносится на онтологию.
А этот пржок незаконен. Заявить, что мир един --- а почему?

На нравится единство, и мы его навязываем миру. ПОтому что мы не можем ничего сказать
про него на самом деле.


ТО мы приходим к сильной критике религии. 


\end{document}
