\documentclass[a4paper]{article}


\usepackage{dmvn}

\title{Лекции по философии}
\author{Перминов, 1 поток}
\date{\сегодня~года}

\begin{document}
\maketitle

\section{Лекция 16, 19.12.2006}

В семье адвоката, отец ерей принял христианство,
Боннский университет, был весёлый, пили пиво и бил витрины.
Отец был взбешён, когда узнал, что его сын дебоширит,
и перевёл сына в Берлинский университет,
и кроме того, там было лучше в плане образования. К концу
обучения он уже был умным, хотя по началу раздолбайствовал.

%Хотел сделать карьеру.
Сделался журналистом, начал делать газету, но её закрыли,
его  два раза изгнали из Германии, из Бельгии, из Франции,
и потом поселился в Англии (и там, при помощи Энгельса
уже дожил до конца дней).

1859 год -- критика политической экономии, 1867---первый том
Капитала, два тома было издано потом Энгельсом в 1883 году.
Обычная биография учёного (но радикально настроенного).

Если начинать с абстрактного (по Гегелю).

1. Самое общее, что сделать Марск --- диалектика Гегеля и французский материализм.
И получился диамат. На примере культуры (тезис, антитезис, синтез) Гегель
открыл схематику развития, но это относилось к абсолюту.
А Маркс свёл всё это к материи.

Метериалисты говорили, что источник развития находится в самой материи,
она не только существует, но и обладает самодвижением. В качестве следствия
--- поправка к философии Дидро.
%Он говорил, что если качественные скачки происходят, то 
В самой природе есть нечто родственное мышление. Если диалектику Гегеля
перенести на природу, то есть скачок от мёртвой материи к материи чувствующей.
У Гегеля нет такой лестницы (у него есть появление из ничего).

Так что с точки зрения Гегеля убывающая лестница Дидро не нужна
и не очень-то противоречива. Такая схематика более соответствует природе.
Это основания диамата. Радикальный материализм Маркс совместил с логикой Гегеля.

По Гегелю это синтез. Идеализм, материализм, а потом всё это объединяется в нечто
новое (диамат). Это как раз сделал Маркс.

Другой пункт: учение МАркса о практике. Практика, опыт --- для нас это синонимы.
У Маркса это фил. категория --- целенаправленная предметная деятельность, 
направленная на приспособление природы к нуждам человека.

Есть теория, которую дают на лекциях, а есть семинары (практика). Нет, по МАрксу это
не то. Это должен быть контакт человека с природой. И из него и надо исходить,
из конатктов с природой. Тем самым, принимая этот тезис, мы пересматриваем
точку зрения относительно того, зачем нам знание вообще.

Платон не думал о практическом применении математики --- для него это была чистая
наука. Плато выгнал из своей академии того, кто построил модели многограников,
сказав, что тот оскорбил идею.

Итак, Всякое знание --- только ради практики. Всякая наука есть орудие практики.
Она не имеет теоретического назначения, оно просто надо для того, чтобы двигать 
потом этими знаниями на практике. И все университеты появляются ради этого.
Тяга человечества к знаниям ---  потому что хочется потом это реализовать.

ПОсему истинность переопределяется --- надо знание понимать как систему, 
у которой есть определённая функция. Итак, вся теория познания ревизируется.

Но для чего знание нужно. Откуда оно берётся --- из опыта. А для чего?
Это новая идея --- практическая обусловленность научного знания.
Как говорил Энгельс, промышленность толкнула необходимость развития университетов.

Если бы Европа не вошла в пром. стадию, если бы не была потребность развития,
то роста образования не было бы.  Только в 19 веке науку "понизили".
Коперник унизил Землю, Фрейд понизил человека ("достаточно одного микрограмма LSD..."),
а Маркс понизил науку.

У Канта была "идеальная активность", а вот Маркс хочет сделать активность материальной.
Глубина тезиса в том:
откуда взялись законы логики? Если всё подчинить практике,  то она просто диктует
нам некоторое правило. Ребёнок рождается без всякого представления о логике,
а к 15 годам уже имеет характер, но  логика у всех одна.
Так что это что-то такое, что формируется в обществе, но везде одинаково.

Значит оно как-то соотносится с практикой.

Что касается слияния фр.мат. и диалектики --- это пройденный этап.
А вот что касается практики, то тут много проблем.
[ещё что-то про буржуев и преобразование человека человеком]

3. Маркс открыл логику истории. Маркс открыл законы развития общества.
Гегель сформулировал это в виде Т.А.С. Но у него идея правит миром.
Логика такова --- человек обладает мозгом, он думает, он преобразует мир
в соотв. со своими знаниями. Итак, мнения правят миром.

Маркс: Мнения могут быть разными, но история идёт своим путём.
Путь определяется экономикой. Всё состоит из стадий, и развитие определяется
той стадией, в которой находится производство. Это и есть та независимая 
переменная, от которой всё зависит. Какой бы режим не был,
стремление к совершествовании орудий труда --- естественный процесс.
Каждый уровень орудий труда требует новых трудовых отношений.

Была первобытная община (это низшая стадия). Далее появилось рабство (оно было
полезным и выгодным, потому что ведёт к повышению производительности труда и обусловлено им).
Оно развивалось, и потом потребовалось его уничтожение.
Далее, пошёл феодализм (революция, типа того :) ) Революции необходимы.

Есть количество (средства производства). От них всё зависит.
ТО есть у нас над графиком (линейным) висит что-то типа [x], то есть
происходят скачки от одного строя к другому.

Производственные отношения включают в себя и типы квалификации, и способ распределения,
и т.д. История человечества -- смена способов производства.
Над этим способом производства есть идеология. Меняется всё, что только есть.
Способ производства --- базис, всё остальное --- надстройка.
Идеология сама по себе ничего не значит.


Теория Маркса --- это первая теория (и конечно, её можно было опровергать).
Это методология исследования. Важно, что это хотя бы теория. До этого был туман,
и непонятно было, как пытаться с этим работать.
Это первая концептуальная точка зрения.

Это, конечно, наука. Марксистская философия. Маркс пошёл далее. Он не ограничился теорией.
Он стал говорить о политике.


Маркс исходил из того, что изначально не было классов.
Он говорил, что исходно не было паразитического расслоения.
В рабовладении другое --- там антагонизм и борьба.

Далее, капитализм ---  тут надо просто подкормить человека, чтобы он не умер от голода.
А так пущай работает. Каждый класс законно приходит к власти, потому что они
вели к прогрессу.

В то время положение рабочего класса было ужасным. Энгельс был капиталистом,
и видел, что там происходило. Если умирает один, то можно нанять другого.
Если надо убить ради прибыли, то можно. Далее Маркс говорил, что рабочий класс
установит диктатуру, и после этого не будет классов.

Ещё Сен Симон говорил, что после социальной революции все люди получили права.
Всё равно ими нельзя воспользоваться. Посему недостаточно остановиться
на этих революциях. Но для этого --- полный социальный коннтроль.

Нужно фактическое равненство. Диктатура пролетариата приведёт к установлению контроля.
Нужно общественное распределение, а ни как при капитализме.
Тогда организация должна быть социальной. Не все могут быть обеспечены одинаково.
Но дайте хотя бы минимум.

Если мы научились управлять машинами, то почему мы не научились управлять обществом?
История показала, что пролетариат не может сделать этого.  Но сама по себе
задача остаётся. Мы просто слишком сильно исказили Маркса.

[длинная и грустная речь относительно \emph{тех времён}]

"И если бы сейчас я мог поменять время нажатием кнопки, то я поменял бы его...".

Социализм и коммунизм. Социализм.
(общественная собственность на средства производства). Контроль (кто сколько должен получать).
А к коммунизму мы перейдём тогда, когда труд будет первейшей нравственной потребности.

От каждого по способностям, каждому --- по потребностям.
От каждого по способностям, каждому --- по его труду.

Каждого учёного надо оценивать по реальному вкладу. Надо мерить диаметр ядра,
а не оболочки.

От французских материалистов он взял критику религии.




\end{document}
