\documentclass[a4paper]{article}

\usepackage{dmvn}

\title{Лекции по философии}
\author{Перминов, 1 поток}
\date{\сегодня~года}

\begin{document}
\maketitle

\section{Лекция 6, 10.10.2006}


%Римская философия. Мы на неё положим, и будем рассматривать философию средних веков.

%ФИлософия в эпоху патристики. Апология христианства, эпоха защиты религии,
%проповедовалась отцами церкви.

%Два периода. Патристика и схоластика.
%Патристика -- первый этап, связанный с выбором догматов. Выбор евангелия,
%и выбор того, что созвучно христианству. Но как понять, где истина а где ересь?

%Философы этого периода приняли активное участие для выработки оснований христианской веры.

%Основная задача --- устранить ересь. Ихз множества христианских убрать ересь, выбрать и защитить те,
%которые с точки зрения иделлогоов отвечают духу времени. А ереси было много.
%В Средизме. были много вреований, арианство, итп. Их надо вычеркнуть.

%Это была историческая задача отцов церкви, определить канонический текст. А когда это было сделано,
%осталась Библия, потом надо просто логически это обосновать, эту веру.
%Это была уже не борьба против ереси. А надо было канонизировать и систематизировать,
%ибо расхождения были и тут тоже. Так как толковать. И вот эти толкования и быил вопросом.

%Так можно ли доказать существование Бога? Это уже схоластика. На самом деле это теология.
%Так вот щас будет про патристику, о том, как развивали и создавали нашу церковь.
%Это трудная эпоха, стнаовление нового мировооззрения.

Цивилизации рождаются и умирают. Говорят о экономических причинах в Греции (недостаток зерна из Египта),
политических причинах (один император хуже другого). Но есть просто более глубинные причины.
Человек умер, потому что он стар, а не потому что он заболел.
Так вот есть та точка зрения, что цивилизация устаёт, появляются свои законы, и пр.
Потеря тонуса, и этоо неизюежно. Греция (потеряла самостоятельность) и Рим (распался сам).
Римляне хорошо ели, хотя находились в стадии падения... Они на самом деле понимали,
и потерь было не избежать. Это усталось, и гибель неизбежна. Но это пустое место.

Но общестов ищет новую идеологию, и это было христианство.
Это радикально отличается от язычества. В каждом человека есть бог.
Уьить значит бубить часть бога. Так что это глубинный демократизм.
Конечнот тогда тоже убивали, но всё же оно работает. Это более глубокий,
медленно работающий механизм. Всех достал бардак, и они призывали к р=нрастввенности.

ПОжтому ему была уготована победа, хотя и непростая. Интересно, что начала христианской религии
возникали внутри философии до христианства. Единый бог как творец мира (Платон, Аристотель).
Это определённая идея философского Бога, что уже более круто. У Аристотеля он был, правда, бездушен.
Ему плевать, он Архитектор.

И тут вот это поменялось.

Филон Александрийский (-50..+25), еврей, получил греческое образование. Знал состав греческой философиии.
Брат его оставил свою религию, принял религию Рима, был прокуратором Иудеии, много чего достиг,
а ФИлон был кошерен. Когда в Израиле были погромы, он возглавил при Калигуле делегацию,
написал трактат (Путешествие делегации в Рим). Но это не так важно.

Важено, что ФИлон аналищировал ветхий завет и греческую философию. Его тезисы:
ветхий завет можно читать двояко. Можно слова, можно аллегорически. И вот философ должен её увитеть,
эту глубину. Так вот Бог --- это не то, что было в ВЗ. Это не личность, как это было у иудеев.

Бог вне мира, он есть только разум. Он непознаваем, нельзя выразить в понятиях, и антропоморфный бог
стал трансцендентным. И это уже ближе к Христианству. Но он ясно понял, что ФБоги Аристотеля и Платона
неинтересны, так что вот:

п2. ЭОн не только построил мир по Логосу, он есть спаситель, утешитель и заботится о мире. Это универсальное
нечто. Бог Дух, Бог Разум, это личность, спасающая. Ссылка на библию, что Евреи спаслись, а Египтян наказал.

Так вот этого не было в античности. Там были жетрвоприношения, а тут уже можно молиться. Это уже некое
синтетическое понимание Бога (израиль и Рим). И это и было канонизировано в Христианстве.
ЕГо нельзя потрогать, но он личность. Душа должна вернуться к Богу, но она может соединиться
с Ним и посредством молитвы. Это и есть откровение.

Человек единится с Богом, когда забывает о бренном мире, прилепляется к Божетству и почитая его.
Но потом его порыв исчехает, и он возвращается в мир людей. Итак, поклонение фактически было уже свормулировано
до христианства.

И история показывает, что это не единственная точка зрения, не только у Филона, просто его источники лучще сохранились,
а всё остальное пошло в ходе истории в /dev/null.

\?: А евреи молились?

\@Ага, молились. Но они не в счёт.

Бог\т это разум. Но пусть никто, что это подобие в чертах телесных. Об образе говорится, что это водительствующий ум души.
Так вот то, что напоминает Бога в человеке --- это есть ум  и ничего больше. И это же говорил Аристотель. Кстати, христианство
этого не сохранило, но у Филона это было так.


Ну вот, относительно молитвы я может быть плохо сказал. Ну вот щас зачитаю:
Я потерял "как нужно молиться", но как факт, молиться нужно с чувством.

И всё при том, что он не знал, кто такой Христос.

А Евреи, кстати, говорили, что христианство есть ересь. Он уже говорили, что Спаситель уже пришёл.
Филон делал Бога не для Евреев, а ВЗ есть национальная вещь, там это много где есть.
Именно в таком варианте Бога для всех христианство и пошло по малой Азиии и средиземноморью.

И всё же, от кошерной религии отказались. Либерализации, уклонение от иудаизма привело к том, что христиантсов
пошло в массы. Бог придёт не только для того, чтобы спасти жидов, а и для того, чтобы спасти всех.

Итак, правоверные ждут Спасителя, а Христиане ждут второго пришествия.


С того времени начались гонения на христиан. Откуда взялся такой фанатизм на протяжении пары веков, неясно.
Это много где написано, свидетельств много, но не про то речь.

Сначала всё появилось как антитеза язычеству. Так вот идея в том, чтобы пренебречь греческой мудростью.
Бог своим неразумеством победил разум. И вся разумность не дала возможность увидеть Бога.
Бог говорил с людьми просто, и такими должны быть проповедники христианства. Так что философов
поносили, и это было обычное явление. Религия, христианство --- для простых людей.

Но вот беда. Много общин, и вот каждый вождь общины, говорил о своём. ДА оно и понятно, интернета-то не было.
И вот задача --- отделить зёрна от плевел. И надо сказать, что это было очень здорово проведено.

325год --- Никейский собор, символ веры. 12 пунктов, которые указывали минимальный набор положений, которые были
обязательны для христианства. Но ещё было 70 Евангелий. И что с ними делать, неясно.
Так вот тут надо было думать, так что философия вернулась на место. И её подключили к теологии.
Это был метод дискусиии, так что она возродилась.

110--160 г Юстин. Первый попыталася греческую философию прикрутить к христианству. Слова о душе.
Он говорит, что греки не понимали того, что истинным Логосом является Христос.

Душа бессмертна не сама по себе, а потому что она сотворена таковой Богом. Но всё портится (закон Паркинсона).
Душа способна деградировать, и именно деградация души и ведёт к злу. Бог справедлив, а зло идёт от человека.

Но это признание греческих философов нехарактерно. Он много её изучал, но потом его таки казнили. По тому, как достойно
они умирали, я понял, что они правы. Я понял, что не в доказательствах суть. Когда он приехал в Рим, то был казнён,
ибо не соблюдал Римские правила.

Надо сказать, что только он и исследовал греков.

Татиан, 125 год, его ученик, был настроен иначе. Он говорил, что греки ничего не стоят.
Вся языческая культура порочна, безнравственна, Зевс совращал свою дочь например. Все статуи греков --- памятники
бесчестия (нагие фигуры). Греческая философия--- разговоры слепых и глухих. Это были тезисы Сократа, то есть всё это лишь эристика.

Гераклит высокомерен, Эмпедокл --- хвастун и лжец, Аристотель колебал веру в бессмертие души, Аристипп -- развратник \итп.
Ни одного философа нормального он не нашёл. Но не потому, что он отрицал учителя. Дело не в этом, он выдвинул идею сотворения мира из ничего.

До этого все думали, что мир творится из чего-то. Так вот этот пошёл другим путём. Само вещество создано Богом,
иначе больно много противоречий.


----

Квинт Пертулиан, проповедник Христиансткой веры. ВОт что он говорил о вере и разуме:
Вера по своей сути неразумна. Вера есть вера.
Божий сын мёртв, но восстал из гроба. Он верил, потому что считал абсурдным.
Он был против того, чтобы внедрять науку в философию, ибо это портит.

Он был парадоксален. Кто верит, тому не надо философских изысков. Он тоже говорил, что мир из ничего.
Материя не нуждается в Боге, так что это странно. В общем, на самом деле нельля считать то, что Бог создал мир из материи.
Кроме того, интрепретировал Троицу (хотя потом это мнение было отвергнуто Каноном).

Нельзя не сказать ничего о (О)Регене. Он, так же как и Филон. Его отец был казнён как христианин. Откомментировал ветхий завет.
Всё разрюхал, знал много языков. Что важно: считал, что Бибилию можно читать трояко: можно взять материальную часть (буквально),
можно прочитать душевно, и можно прочесть духовно. И только духовный взор есть истинный взор.

На самом деле тут есть душа, и лишь немногие до этого доходят. Так что вера должна предшесдствовать знанию.
Так вот для античности такой тезис неприемлем, а тут всё гораздо хуже.
Надо сказать, что математики тоже должны быть фанатиками. И тогда они что-то сделают.

Так вот жто и имел в виду реген, говоря, что без веры истина не может быть познана.

То, что делает человека острым, философия и деалектика. Ф = основание теология. Вот его тезис.
Как и у Платона, незнающий геометрии да не войдёт..., так и у него камнем была Философия.
Мыслил очень свободно. В начале у него почти сократовские слова: ничего не сказано о том, свободен ли человек, когда рождается
ангел и т.п. Там где не сказано, там надо ОСТОРОЖНО ИССЛЕДОВАТЬ. Так вот его многие выводы были отвергнуты соборами как ересь.

1. Он говорит, что Бог создал много миров. Он же всемогущен, так что же...

2. Все души могут быть прощены, а христианство говорит, что есть непрошённые грехи.

3. Троица БО БС БДС. Все они единосущны, но не одинаковы. Вообще тут всё сложно.
ВОт что он сказал: Я думаю, что БО (на всех) и БС (на людей) на всех, даже на грешников. Действие святого духа только на верующих.
А те, кто живёт в добрых делах, вот те...

И надо сказать, что были оригинальнейшие мыслители, которые по-разному трактовали Троицу. И вот была проблема канонизации.

Сам он был казнён, потому что нефиг

185--254 год. Он был арестован в Сирии  римлянами и аннигилирован. Надо сказать, что противодействие было очень сильным,
и вообще было то, что протестовали против внесения философии в теологию, но в итоге..


Августин Аврелий, 354---430. Он же АБ. ПРошёл длинную историю, до 30 лет блуждал, получил образование ритора (в Риме,  Милане),
достиг успехов. Он колебался, и говорил, что говорю о высоких вещах, но чую, что я лгу им. И это было написано в исповеди.
Ему попался на пути грамотный священник Амвросий, и под его руководством принял Христианство, и потом стал епископом ?онским.

Он стал блаженным, и только им и занимался. Он написал дофига книг, превосходно знал античную философию.
Но он польщовлся там, что уже наработано, но это и стесняет его, потому что было уже три вселенских собора, так что всё было сложно.

И тем не менее это был величайший мыслитель времён Патристики, на нём она и заканичвается, хотя на Востоке апологетика ещё прожолжалась.
Августин:

Бог (канон) --- непостижимое существо, нематериальное, находящееся вне мира, невообразимое, нераскрываемое понятие.
Бог имеет несколько функций --- творец мира (оно же мировой разум), он утешитель всех страждущих и он же спаситель мира (по сути то же, что и у Филона).
Бог творит мир, но после того, как сотворит мир. Он постоянно его совершенствует. Всякий момент человек поддерживается
Богом. Идея непрерывного творения.

В мире всё создаётся причинами. Но Бог может вмешаться в любой ход событий. В мире возможно чудо.
По Ньютону всё детерминировано, ибо есть законы. А вот Бог может всё нарушить.

А если он однажды создал мир, то что было до этого? Так вот, мир создался богом вместе со временем.
Поэтому вопрос о времени не стоит. Чем больше творит человек, тем меньше ему надо. А Бог в этом смысле абсолютен,
всё выводит из пустых посылок.

Августин всё сказал так, что потом не было отвергнуто соборами.

Теория познания. В примитивных учениях теории познания нет. Это была перелицовка платоновской теории. Нельзя сказать, что арифметика взята из опыта,
значит она есть в разуме. Чувственность на познание не влияет. Это греческий сверхрационализм (то есть не Аристотель, а Платон).
А припоминание у него переходит в ОТкровение. Поэтому Августин всё трактует как ssh-сессию с богом.

Он устраивал посиделки, и говорил так: вот тут за сараем течёт ручей. Он журчит то слабее то громче. А почему?
Современный учёный бы сказал, что надо провести эксперимент. А Августин посадил народ и заставил думать, то есть постигать разумом.

Греческое различение знания и мудрости. Многие много знают, но немногие мудры. Многие тратят время на то, что путешествуют, смотрят на мир,
но у них нет времени, чтобы посмотреть себе в душу. Они суетны по своей природе, так что..

Он создал теорию зла из теории стоиков. он говорит, что когда ничто не совершается без воли бога, то откуда в мире сттолько зла?
Но некоторые говорили, что Бог отвечает не за всё. Он видит всё, и он должен знать, откуда зло.

Есть зло метафизическое (благо с точки зрения мира в целом: смерть --- великое горе для близких, но с точки зрения мира, оно неизбежно).
Моральное зло: бог соворит человека свободным. Тут он говорит не как филон, потому что к уму прибавляет ещё и свободу.
А зачем она ему? А для испытания, и никто ей не пользуется правиельно. Он скатывается вниз, ввергает себя в грехи и страдания.
Третий источник --- зло физическое, все люди грешны (первородный грех Адама и Евы).

Зло не так сильно как добро. Мир добр по своей основе. Зло оно не имеет подлинного основания, это лишь тень добра и ничего больше.
Пожтому оно может быть искоренено. Он был членом манихейской секты, и они-то думали, что Дьявол и Бог равносильны.
Я оставил их потому, что у них нет надежды на будущее (моральный аспект).

6 периодов (отрочество, зрелость, старость), и после пришествия начался 7-й период, который закончится вторым пришествием.
ТАким образом намечается прогресс. Греческое мышление было внеисторическим. Августин ещё много чего сказал, о личности человека.
