\documentclass[a4paper]{article}


\usepackage{dmvn}

\title{Лекции по философии}
\author{Перминов, 1 поток}
\date{\сегодня~года}

\begin{document}
\maketitle

\section{Лекция 14, 05.12.2006}


$\ol{a \& b} = \ol{a} \vee \ol b$.

Кант принимал наличие мира самого по себе, не был таким скептиком.
Он думал, что вещи есть, и без этого непонятно, откуда такя
чувственность и устойчивость ощущений. Тем самым он материалист.

С другой стороны он разделял вещи в себе и вещи для нас.
Тем самым мир существует, но это внутренняя конструкция сознания.
На нас идёт пото ощущений, поэтому мы просто воспринимаем
то, что ощущаем. Мы говорим о вещах для нас. И за пределы
выйти не можем. Точно также, как и у Платона. Тени реальных вещей
и людей, а не релальных вещей.

Примерно также надо понимать и КАнта. У нас есть субъективная классификация.
У нас нет ясного представления о номинальном мире, и в этом смысле он агностик,
то есть сами по себе вещи непознаваемы.

Кант одновременно материалист и агностик.

Система познания по Канту.

Оно из двух частей. Из ощущений и форм (которые априорны).
А далее есть чувственность, рассудок и разум.

Итак, есть априорные идеи этих трёх вещей. Далее, априорное знание
только регулятивно, а не конститутивно. Говоря о свойствах вещей,
типа массы и количестве --- это пример конст.
А на самом деле мы просто стремимся к унификации всего знания.
Типа, мир един. Говорят: наука доказывает единство мира. Да
нет, просто мы ничего не можем сказать о мире. То, что мы стремимся
всё унифицировать, так это наши трудности. А соотвествует ли это
структуре мира, это вопрос.

То, что мы знаемо мире? Мы просто всегда ищем причину, и соподчинять
тому, что было до этого. И вот это наше субъективная штука.
Может быть, в эмире этого нет. Но мы превращаем это в структуру мира.
Когда мы говорим, что всё имеет причину, мы говррим не о том, 
что там всё так и есть, а это просто моё свойство познания.
И это потом (зря, ошибочно) проецируется на свойство мира.

Артур Аддингтон (в том числе знаменитый тем, что измерил отклонение
солнечного луча). Он был согласен с Кантом. Итак, мы на самом деле
всегда работаем с субъективными вещами. Пространство, время и прочее\т
всё это относительно.

Далее переходим к анализу религии, морали и прочего того, что было
в его время.

Антиномии Канта. Это прямое отношение к только что сказанному.
Итак, наши принципы есть лишь регулятив, из них ничего нельзя
вынести существенного о мире. Возьмём логика. Попросим его предсказать.
Он ничего не предскажет. Туда вкладывается всякое познание.
Он должен сказать, что это просто форма, но никоим образом не само знание.
Это просто способ выражения. Тем более, сама логика не может
ничего вывести, никаких фактов. Во времена Канта это было не вполне ясно.

В то время хотелось доказать либо существование Бога, либо ещё что-нить.
Кант говорит, что когда человек с помощью форм пытается что-то сказать
о реальном мире, на самом деле он заблуждается и себя запутывает.

Антиномии Канта.

1. Мир конечен в пространстве и есть начало во времени. Анти: мир бесконечн
в пространстве, и время не имеет начала конечно.


2. мир бесконечно прост и расщепим. Анти: в мире нет ничего простого (у блохи
есть свои блохи).

3. В мире есть, кроме причинной детерминации, есть свобода.
Анти: В мире всё причинно детерминировано.

4. В мире или вне мира есть существо, порождающее мир. Анти: ни в мире, ни вне мира
такого существа нет (первопричина).

Итак, мы допускаем ошибку: категориальную структуру мышления мы проецируем на мир,
что-то там доказываем. Но не надо мешать рег. принципы и конститутивные.
А раз так, то можно доказать и то, и другое.

Он делает это странным образом, логика не ясна. А всё почему? А потому что 
на самом деле мы думаем о пространстве и времени как о реальных понятиях.
А они на самом деле только в нас. Поэтому возникает ботва.


Первые две антиномии совсем бредовые --- не верно ни то, ни другое.
ТО же самое относительно второй.

Третье --- истинно и то и другое.
В мире есть свобода --- это истинно. 
То же и с существованием Бога.

"Я должен был отодвинуть знание, чтобы дать место вере".

Когда мы подходим к человеку с точки зрения теор.разума, это просто вещь.
Это просто хим. реакции. Любая мелочь на самом деле есть причина.
Даже прыщ на лбу на самом деле имеет причину (ну да, нарущение обмена веществ).

Да, но кроме того есть ещё практический разум. Он смотрит на мир не только
теоретически. Он смотрит на себя не только как на вещь, а как на свободное существо,
как начало всякого действия. И вот это на самом деле разные вещи.

Великая судьба, демоническое существо, на самом деле может всё предсказать.
Но со своей собственной колокольни себя считает свободным.
Иначе говоря, человек смотрит на мир двояко. В одном мире нет свободы,

---

Понятно, откуда появляются эти антиномии. Всё от того, что мы относми категории
к реальности.

Доказательства бытия Бога
1) Онтологические (из понятия Бога)
2) Космологические (причинность)
3) Физико-теологические (от особенностей нашего мира) --- от гармоничности и целесообразности.

Кант думает, что все доказательства ложны.
1) ложно потому что оно исходит из существования (потому что туда же включается и бытиё).
Бог --- вся атрибутика совершенства. В содержание Бога входит и бытиё. Значит, он есть.
Кант говорит, что беда во второй посылке. А бытие --- не атрибут --- это не предикат вещи.

Если надо раскрыть содержание вещи, то можно приписывать много свойств, но не бытиё.
5 талеров в кармане и  5 мыслимых талеров на самом деле одинаково реальны,
они равнозначны.


Другое док-во исходит из существования. У него есть причина, и так далее.
Стало быть, есть первопричина. Значит, есть эта причина, потому что бесконечности
не бывает. Предел и есть Бог.

1) из факта случайного существования следует необходимое сущестование.
2) Необх сущсествование есть Бог
=>Бог есть. Тут неправда в первом постулате.
Ну почему? К пределеу переходить нельзя, так что получается,
что мы потом прыгаем за пределы нашего мира.

Ботва.

Но и второе тоже неверно. Да, мы, конечно, ищем причину,
но из самой необходимости ещё не следует существование.
Стало быть, космологическое доказательство на последнем этапе
ссылается на первое (онотологическое).

Ну и третье тоже не верно, но к нему он относится с уважением.
Оно заслуживает того, чтобы было в мозгах обывателя. 
Оно не такое бессмысленное, приносит цель туда, где ранее её не видно.
Было бы не только печально, но и напрасно опровергать 
его. Не надо подавлять разум. Ему достаточно одного взгляда
на чудеса мира, чтобы поверить в то, что всё, что что мы конструируем,--- правда.

Так что непонятно. Творец ограничен в материале, а доказательство по аналогии не есть доказательство.
А главное, что в его недрах тоже сидит доказательство вида онтологического,
так что на самом деле всё лишено всякого смысла. Не надо доказывать существование
того, что существует и видимо лишь в нашем сознании.

Но тогда откуда идея Бога? Может быть она есть для поддержания морали?
Так может быть оно есть для того, чтобы морализовать общество? Эту точку зрения
поддерживали многие. Кант говорит "ни фига, мораль сама по себе".

Мораль по Канту --- система априорная. В каких бы обстоятельствх не был человек,
он всегда понимает, "как нужно было бы...". Нравственный мир не менее прочен,
чем звёзды над нашей головой.

Он выражает это категорическим императивом (Евангелие от Матфея). Не делай человеку
того, чего не хочешь, чтобы не делали тебе.
Поступай так, чтобы максимум твоего действия будет включено в общий закон.
По отношению к людям поступай так, чтобы они для тебе были не средством, а целью.

Итак, надо требовать уважительного отношения к коллективу. нельзя обманывать,
потому что так не могут делать все. 

Есть идеи чистого разума, и есть идеи практического разума. Идеи, душа и бог.
Свободный разум --- свобода, бог и бессмертие.

Человек, действуя, думает, что свободен. Не фиг рассматривать человека
как несвободного, иначе непонятно, зачем нужна нравственность.

Кант говорит, что если человек будет "святым", то не будет счастлив.
Чем больше люди налагают на себя обязательств, тем более мы удаляемся
от счастья. Из этого абсурда вытекает идея бога. Мы строим идеал, где
всё устроено как есть.

Далее, бессмертие. Ведущий себя как святой, или около того, он заведомо не утилитарист,
поэтому всякая идея воздаяния требует продления человеческой жизни хотя
бы для души. Итак, религия --- следствие чел. нравственности.
Люди религиозны, потому что они моральны.
Духовный человек живёт тем, что есть за его пределами. Утилитаристов почти нет,
но они как раз наиболее бездуховны.

Фейербах говорил, что храмы на самом деле созданы для человека.
Потому что человек просто отделил высшее от себя и ему поклоняется.


История.--- реализация действия бога. Человек служит освобождению человечества.
Они идёт к более свободной жизни. Я бы предпочёл бы быть сапожником, если бы не думал,
что философия полезна для развития общества.

Тем самым он близок к просвещению (фр). Есть убеждение, что история --- поступь к свободе.

Надо понять, что такое философская система. Они похожи на любые инт. системы.
Есть постулаты, и из них мы вытаскиваем сколько-то утверждений.
Тем самым получается какая-то теория. Задача философа --- создать такую точку зрения,
чтобы наиболее полно посмотреть не то, что мы видим.

Вообще Кант прошёл по всей шкале философских воззрений, и с единой точки зрения.


\end{document}
