\documentclass[a4paper]{article}

\usepackage{dmvn}

\title{Лекции по философии}
\author{Перминов, 1 поток}
\date{\сегодня~года}

\begin{document}
\maketitle

\section{Лекция 3, 19.09.2006}

%Мы говорили о том, что философы пытались понять, как устроен мир.ю Было высказано многл идей.
%Диалектика, раздедение мира на постигаемый и непостигаемый и другие факты типа конечности сокорости света.
%Это была во многом наивная точка зрения. Тем не менее это было время очень ярких людей.
%Демокрит --- колебания оносительно познаваемости мира. Как говорил маркс, греки были умными детьми.
%Высказали множестов идей, из которых выросли философские системы.

%Оно на была ограничена в силу своей объективности. Как маеленький ребёнок, который думает о себе,
%о вншнем мире. Но какое влияние, но рефлексии пока нет. Себя он туда не вклюяает, он наблюдатель.

%Это первая сталдия познания детей. Ну так было и с мыслителями. Но О субъёкте познания они не думали.
%Суъ-объ-отношения --- такого не было. У Демокрита это было очень слабо.

%Это было развито фил сОкрата и Платона.

%Сократ. Ничего не писал. Он не хоетл ничего писать. Письмена мертвы. У написанного нельзя спросить.
%Он боялся что написанное будет достоянием всех.
Они боялись утечки идей (антитеза просветителей), боялись, что толпа всё испортит и нанесёт вред познанию мира.

%470...399 годы жил Сократ.

%Он был замечателен убедительностью своих речей. Алх...ар: Когда говорит Сократ, мне хочется плакать.
%Но он строил из себя простачка. А что вы понимаете под справедливостью?
%Ну как же так? А что такое? Вы умного сильного,... Он показывал, что политтический деятель не понимает слова справедливость.
%Он вызывал недовольство.

%Его казнили, хотя и за другое: за то, что молодёжь отвелкалась от практических дел: дети купцов отвлекались от Сократа.
%Его казнили потому что наука не имела статуса науки: не привыкли к тому, что нужна мудрость. Они были
%реальными льдьми, а неземная мудрость была никому не нужна.

%Его казнили не за то, что он был математиком... Они ничего в жизни не сделал, но математика сейчас уже завоевала
%место в рейтинге, а в то время учёный развращал молодёжь (в духовном смысле). Он учил не жизни, а какой-то мудрости.

%Сократ придумывал много богов. Это было нормально, они не вписывались в пантеон. А религия была важной, люди были
%суеверными. Перикл сам был сторонником философов, но он их контролоровал. После его смерти их стали преследдовать.

%Сократ носил дырявый плащ, хотя не бедствовал. От отца у него было наследство. Но он всегда ходил в старых сандалиях,
%это был вызов обществу, типа люди ценят оболочку, а то, что на себя напяливает человек --- неважно.
%Он демонстрировал презрение к ценностям типа богатства.

%Модники были всегда. Диоген упрекал Платона (но ты своей бочкой, своим образом жизни тоже...).
%В общем, человек должен быть человеком, он должен быть скромен.

%О Сократе: Платон, Ксенофонт.

%По ксенофонту ясно, о чём говорил Сократ.

%Он сказал, что такое философия, более широко, чем было до этого. Не изучение природы и мифа и богов,
%а то, что это метод, майевтика, помошь рождению идей.

%Вторая идея --- как развивать философию, метод развития. Он думл, что она должна достичь максимума.
%Это можно только с помошью диалектики. Противоречия движут миром. Огонь вода, теплое и холодное.
%Это была Гераклитвоская диалектика, объективная.

%Субъективная диалектика: опровергаем чужие мнения и так развиваемся. Игра мнений.
%Это и движет нас к истине, с помощью борьбы и противопоставления мнений.

%К нему относятся так: Спор рождает истину (но не всякий, а такой, где все заинтересованы
%в нахождении истины). Есть просто спорщики, которые не ищут истину (это эристика, лицемерие,
%где никогда не будет истины). Это важно, потому что споры есть и в наше время, но
%важно, что нужно пытаться её искать.

%В жизни ищут компромисс, который рушится довольно быстро. А в науке --- нет.

%Самое важное --- он сказал, что "Я знаю, что я ничего не знаю". Борьба против показного богатства,
%в теории познания вылилось в это. Пифагор, Эмпедокл не сомневались, что они говорят истину.
%А вот Сократ внёс скептицизм. Мы очень мало знаем. Это созвучно реплике Ньютона (истина --- Океан,
%а я\т маленький мальчик на берегу).

%Я\д то знаю, что я ничего не знаю, а остальные не знают и этого.

%Тот, кто знает много, знает, что ничего не знает. Наука в любой момент \emph{начинается}.
%Напышенность не означает всезнание, безбрежность познания --- факт.


%Ещё одна идея --- познай самого себя.
%Это важно, противостоит предней философии, потому что пред. философия предлагает познавать мир.


%ПЛАТОН
%Ученик Сократа --- Платон (-427..-347). Это псевдоним, он занимался борьбой (плато--широкий),
%он был возмущен, когда казнили Сократа. С тех пор он презирал демократию.
%Нельзя допускать произвольных людей к управлению государством.

%Платон был поэтического склада, писал стихи. 27 стихотворений. О мифах, просто стихи.
%ПОтом занялся мудростью. Но его сочинения, неясно, что это такое. Это и литература и философия.
%У него есть художественный стиль.

Где не хватает слов, он придумывает образы.

Метафизика и космология. То с чего надо бы начать. Основная идея, от Сократа, которую понял Платон,
это то, что нужно познавать самого себя. Он говорит в своих сочинениях, что "из познания мира я окончательно ослеп,
например перестал понимать, почему человек растёт". Сухожилия --- помогаю Сократу встать, но он подумал,
что надо встать. ТАк что человека надо изучать.

Надпись на Дельфийском храме: познай самого себя.
РАспростившись со всем этим, я познаю самого себя. Кто я? Чудовище или кроткое существо?

Как же можно исследовать  остальное, если мы не знаем самого себя? Он повернул философию на человека.
Надо знать самого себя, тогда можно двигаться дальше.

Это был Сократовский поворот в философии от изучения природы к изучению человеку.

О Сократе есть ещё вот что: убивая других, мы убиваем самих себя. КОгда я убил перса, я понял,
что убил часть самого себя. Это глубокое мнение. Люди злые, которые пытаются убить других
или ограничить, они часто сами дохнут.

Чтобы быть здоровым, не надо мочить соседа своего.

Итак, ПЛАТОН:::

Объект расширился, но никакой поворот не абсолютен. Это не означает, что Платон не изучал мир,
но фокус переместился.

Вообще у Платона появляются фикции. Он хочтел понять, как устроен мир вещей. Откуда берётся идея?
Эйдос. Есть идеи, которые есть в мире умопостигаемом (пифагорейство). Они неподвижны и реальны.

А вот вещи --- воплощение идей, они похожжи на идей, они ущербны и тп. Они откллооняются от идей.
Есть лошадь. Но лошадь есть всегда ущербна. Есть много разных лошадей, но есть идея лошади
(<<по идее должно быть так...>>). Всякая вещь несовершенно отражает какую-то идею.

Вещи реальны настолько, насколько они причастны к идеям.

Платон поднимал много вопросов: он был щепетилен. Но куча мусора, по его мнению, не соотвествует никакой идее.

Наряду с этой метафизикой рельности, есть космология платона (как устроен космос).

Вопрос: что такое метафизика? Это высшая сущность бытия. За всеми сущностями лежит идея.
Он построил более глубокий фундамент реальности.

Мир идей
--------
ВОда, Земля, Огонь
------------------
конкретные вещи.

Платон идеалист, но и реалист, потому что подлинная реальность отностится только к идеям.

Пещера (Государство). Человек стоит  к стене. У входа в пещеру горит огонь, на стенке -- отражения.
А подлинные идеи нам фактически не фидны. Мудрые люди могут их увидеть, которые по отражениям
могут восстановить идею. Это и есть работа мудреца.

Космогония (космология) Платона. Он думал, что мир создан Богом. Демиург-бог-ремесленник создал мир.
Из чего? Он не христианин, он думал, что есть нечто, типа Апейрона (Хора), из которого всё можно сделать.

Он думал, что всё есть число. Не знающий геометрии да не войдёт.


Есть Бог, есть математика, есть материал.

Идея правильных многогранников (5 штук). Они думали, что Вселенная построена с их помощью.
Многогранииков 5, а субстанций 4. Надо добавить квинтэссенцию всего этого (5-й элемент).
[....]

Вот такая космология (стуруктура мира), космогония (происхождения мира). У Платона есть Бог-ремесленник.

Богов было у греков много. Строителя мира у греков не было. В его философии появился фил.Бог --- строитель мира (демиург).

В истории религии такое часто бывает. Тут они различались, народная точка зрения, и Платоновская.
Да, он придумывал новых богов.

Он имел взгляд на процесс познания: только разумом, и никак ещё (пифагорейство). Подлинные знания --- математика,
познание идей,  а всё это реализуется умственной деятельностью.

И=Тем ближе человек к истине, чем больше он сумел абстрагироваться от чувств. Если подумать, можжно ответть на любой вопрос.
Индуктивные обобщения --- всё это ерунда.
Только дурак, хотящий познять сущность звёзд, смотрит на них, разинув рот.

Платон думал, что в разуме есть всё.

Платон любил объяснять всё образно, художественно.... Что такое познание? Душа, прежде чем вселиться в тело, была
в мире богов, она видела истину как таковую, и в ней всё есть. Если она в теле набирается силы, и может активно тревожит себя,
она обязательно приходит к истине. Он авосстанавливает свои божественные знаения. И так познание = воспоминание.

Чтобы знать много, надо покопаться в себе, заставить душу вспомнить.
Сильный разум тем лучше, чем больше он может уйти от чувств.


Менон.


Последняя система идей о государстве. Наиболее интересно произведение классической античной философии.

Типы государств и идеальное гос-во.

Есть три части души: разумное (мыслиительное), страстное (в сердце), вожделеющее (низменное).

Гос-во должно иметь во главе себя с усиленной разумной частью. Они не должны гневаться, разум всё подавляет,
в том числе вожделение. Это философы. Гос-вом управляют философы (разумные мыслящие мудрецы).

Не поэты (у них страсти), не воины (у них ярость), а только люди, которые способны мыслить всегда.

Три сословия --- правители, воины (стражи) и ремесленники. Правители учатся долго (математика,
которая учит быть разумным, гимнастика, военное искусство). Из отобранных людей и формируется элита.
К 50 годам они могут занять высшие должности. Глава (50--60 лет).

Воины тоже должны учиться, но по другому. Всё образование на мужественность (Спарта), для них цензура,
то есть не все мифы и книги можно читать. Гомера читать нельзя, нехорошо. А вот ремесленникам можно делать всё.

Чем выше класс, тем больше требования. И правитель, и воин, не имеют частного. Только в минималистской среде они вырастут
истинными правителями и воинами. Дкеньги --- бич государства.

Высшие слои могут жить определённо, без ЧС. Это перввая комммунистическая идея. Два высших слоя.
Но при этом дети общие, браки свободные (неважно, как и с кем). НИкто не должые ценить детей.

Каждого уважаем, а не только своего ребёнка. Только тогда есть гармония. Это предельный коммунизм.
Но общение мужчин и женщин НЕ свободно. Нужно следить за качеством пар.
Целая система методов, кому и с кем.


Это было идеальное государство. 5 типов.

1. Аристократия (власть лучших, власть философов). Она неустойчива.
Появляется трещина в душе аристократа, он честолюбив.

Получается тимократия (честолюбцы). Они не равнодушны к славе.
Они хотят выделиться, чтобы ими восхищались. Тут всё хорошо, но есть соревновательность,
поэтому начинается обогащение, и общество переходит в олигархию.

3. Один становится богаче другого, поляризуется, ьольшинство --- бедняки.
Оно неустойчиво, поотму что ненависть растёт, толпы сметают олигархов,
появляется разгул толпы ---- демократия.

4. Побеждает тот, кто громче кричит. Народу нужен порядокю. Есть человек,
 ктоый говоритЮ что наведу порядок, но при этом Д. переходит в тиранию.

5. Тирания (самое ужастное, что есть...).


Не человек сам по себе есь ценность. Большинство людей сформированы общестовом.
Сначала устройство, потом люди. Во всех формах власти всегда появляется определённый тип человека.

В тирании господствует страх. Человек --- продукт государства. Потому что система уничтожает
индивидуальность.

\end{document}
