\documentclass[a4paper]{article}
\usepackage{dmvn}

\title{Лекции по философии}
\author{Перминов, 1 поток}

\begin{document}


\section{Лекция 1, 05.09.2006}



Сейчас ясно, что это именно так. Каждая наука прошла философский этап развития. Физика Аристотеля
не возникла как физика. А что такое время, что такое движение, что такое масса, что такое всё остальное.
Ну так вот то, что нельзя определить, оно должно провариться в мозгу. И вот это и есть философия (Майевтика).

Это искусство работы с неопределяемыми понятиями. Мыслей много, на них нужно посмотреть, назвать,
а потом уже можно рюхать. Математику-прикладнику философия не нужна --- ему нужно решать конкретную задачу.

Фундаментальный математик будет искать идею там, где ёё пока нет. Но будет.
Когда теория множеств только появилась, там были парадоксы.

Брауэр: давайте отбросим закон исключённого третьего. Почему все его использовали в течение 2000 лет.
Ему возразил Гильберт. [как было сказано], формально нельзя доказать, что закон исключённого третьего плох.

Какова природа законов логики? Откуда они? Из опыта, ума, или это ещё что-то?
Если они вписаны в нас природой, то нельзя опровергать. А если из опыта, то... можно.

И любой учёный, который раздвигает пределы знания, использует философию. Там она нужна.
Примерно 4 процента людей (те, кто заканчивает университет). Но если бы не было 15 процентов
людей, которые способны их понять.

Лобачевский понял свою геометрию, но в России не было тех, кто это понял. Нужен определённый уровень образованности.
Чтобы понять. Одни должны генерировать идеи, другие должны кричать "он гений". Оставшиеся
81 процент должны знать философию, чтобы сдать зачёт, а потом экзамен.

%Преминов Василий Яковлевич, проф. кафдеры фил и методологии науки ФиФ.

Никакой определённости и рафиональности нет, ну и ладно, так что никакой безнадёжности нет.
На самом деле всё достаточно определено.

Ну теперь надо пояснить ещё несколько общих понятий.

Материализм и идеализм. При изложении философии всегда имеется противопоставление
материального и идеального. Есть нечто идеальное, что в нашей голове. А есть то, что мы видим.

В грубой форме, о том, что есть источник мира, есть спор.

Материалисты говорили, что в основе мира материя, идеалисты говорили, что в центре Бог, Логос,

Соловьёв говорил, что множество молекул соединены в мире. Но мир един. И это единство не надо
искать в частицах. Его надо искать в высшей субстанции.

Гегель.

Маркс, Дидро, --- материалисты.

Пример из математики. Норберт Винер , основатель кибернетики, наук об управлении больших систем,
и в 14 лет занимался эстетикой (наукой о красоте). Статья в энциклопедии о сущности красоты.
Почему цветок красив? Что в нашем видении мира идёт от материи, а что от нас?
Где-то есть граница, но мы её не осознаём.

Физик и астроном Ньютон? говорил: когда мы познаем мир, мы познаем самих себя.
Картины мира самого по себе нет, есть только то, что связано с человеком.
Есть материя, не зависящая от нас, а есть то, что есть только то, что в нашем сознании.

Поэтому М. и И. не просто слова.

Платон --- идеалист, средневековые --- идеалисты, проветители --- М., 20 век и то и другое.


Сенсуализм и рационализм. Природа человеческого знания. Где она?

С. говорят, что контакт с миром через ощущениями, пожтому всё то, что есть в разуме, оно порождено ощущениями.
Это естественная точка зрения.

Рац. говорят, что ощущения первичны только в некотором смысле, но сами они ничего не систематизируют.
До этого в голове должно быть что-то, что не есть их продукт, напрмиер логика.

Лейбниц говорил, что так оно и есть. Есть ощущения, но разум систематизирует их.
Он не верил, что чувствующее существо способно к познанию.

Декарт: Не надо чувстовать, чтобы понять, что через две точки можно провести прямую.
Кант тоже рационалист.

С.: Демокрит, Аристотель, Локк, (все позитивисты).

3. Номинализм и реализм. "Это реально", "Это фантастика". Так что выражает в себе реальность?
Реальность? чем она выражается? общим либо частным понятием.

Аристотель: Есть Сократ. Есть Сократ Сидящий. Есть Сократ Стоящий. Но есть ли Сократ вообще?
То есть конкретное понятие существует, а вот нечто обшее не существует. На Сократа вообще нельзя
показать.

Платон говорил, что наоборот, есть только общий Сократ. Есть общее понятие, а все частности всегда
нереальны.

Это реализм-номинализм был
и в средние века (Бог или его ипостаси, три единства).






\end{document}
