\documentclass[a4paper]{article}


\usepackage{dmvn}

\title{Лекции по философии}
\author{Перминов, 1 поток}
\date{\сегодня~года}

\begin{document}
\maketitle

\section{Лекция 10, 7.11.2006}

Годовщина великой революции.

По масштабу, по яркости событий по увлеченности народа -- величайшая
в 20 веке и в целом, сравнима с ВФР.

РАзница лишь в том, как народ относится.
Французы не перестали праздновать, и даже не сделали вргом народа Наполеона.
Мы поступили в точности наоборот.

Я говорю это не потому, что не хочу читать лекцию.
Так что, у нас цели более низкие? Так социализм на самом деле никогда не умрёт,
и капитализм --- это всё умрёт, и некр-ые страны в Европе живут по соц. правилам.

Если посмотреть, то в Росии при социализме была создана лучшая система здравоохранения,
страна поднята на мировой уровень.

Мой товарищ сказал, что граждана брошены на произвол судьбы,
бедный не получит квал. мед. помощи. И кроме того, даже богатый не получит,
потому что происходит быстрая деквалификация кадров.

Деградация, в том числе и у математиков, гниение общества в целом,
правительство позорит страну.

Европейское правительство осудило Хусейна. Но Ирак --- наш союзник,
мы с ним вместе воевали и сотрудничали.
Американцы своих не сдают. А нам гордиться абсолюто нечем.

Итак, мне сегодня приходится читать лекцию в праздничный день, чем я возмущён.


И всё-таки мы прейдём к философии, потому что без знания философии человек не войдёт в рай.

Итак, сегодня будем говорить о:

18 век, Джордж Беркли (1685--1753).
Давид Юм (1711--1777), это англичане.

Их исходная точка зрения была эмпиризм (Локк->)
так что это в сторону эмпирии. Но потом был поворот, и так часто бывает.
Локк не мог подумать о том, что так получится.

ВИнер говорил, что к концу жизни перестал понимать, что такое Кибернетика.

Локк -- сенсуалист, ничего нет кроме опыта.

Беркли говогрит, что Локк незаконно предполагает сущестование материального мира.
И действительно --- вещи --- основа всего, а почему они собсно есть?
Он говорит, что постулат о существовании вещей не обоснован.

ТО он приходит к ?изму -- вещей нет, но ощущения есть.

Он родился в Ирландии, выдающийся школьник, студент, потом стал Англиканином,
получил должность дьякона 1710 год -- трактат о Принципах чел. разума.

Потом уехал обращать неверных Американцев в Христианство, но денег не стало,

ЕГо именем названо что-то там, и вообще он писал стихи, был талантлив,
был политически ориентированным, и видел, что против атеизма нужно как-то бороться.

Жил ещё Джон Толанд, который говорил, что материя активна. Её внутреннее движение создаёт
все формы. А Бог вообще не нужен.

Так вот, Беркли почувствовал в этом опасность для религии.

Материя -- краеугольный камень всего атеизма, а это неправильно. Итак, материю надо
уничтожить, что типа, есть только ощущения, а материии НЕТ.

Локк был материалистом, но по аналогии с Демокритом сомневался, а что,
наше сознание всё отражает адекватно? Он делил свойства на два класса.

Он выделял физико-математические свойства вещей --- они первичны.
Но есть ещё и то, что, например, нравится или не нравится человеку.
Вкусно-невкусно, сладкое горькое, и тп.п. Это наши оценки, поэтому
они к вещам не имеют прямого отношения.

Типа, изменения в структуре приводятк изменению свойств.
Уберите из мира человека, и не будет вторичных свойств.
Это зависит от органов чувств. Эоо не та степень объективности,
в отличие от первичных свойств.


Беркли:
Во-первых, чел.абстракции пусты по содержанию. Это позиция номинализма.
Общие понятия не существуют. Нельзя ударить по столу вообще.
Это лингвистическая форма, но реальности в ней нет.

У нас нет представления о треугольнике, а о остроугольном и треугольном --- есть.

Треугольник вообще не существует, а когда мы рассматриваем его независим от углов,
мы говоорим, что просто нам этот его признак сейчас не важен.

Мы пользуем именно логическую абстракцию, а к бытию это отношения не имеет.

Стол существует, он может восприниматься конкретно. А стол вообще --- нет.

Принцип: существовать значит быть воспринимаем (esse est percipi).


Но Аристотель говорил иначе. Но для аристотеля, для Абеляра есть concept вещи.
И у них за абстракциями есть бытиё. А у Беркли нету.

Это радикальный номинализм. Так вообще, существовать --- что это такое?
Беркли говорит, что он видит стол, он есть. А если я отвернулся ---
то предполагаю, тчо он есть, но строго говоря, он не может это обосновать.

Так вот, тут его критика понятия материи. Первая материя -- субстрат всех вещей---
основание бытия, без формы, пасивное начало. И последняя вещь -- посредством
оформления становится тем, что есть.

Так вот, первая материя не существует, потому что это абстракция.
Это субстрат, но её мы не можем воспринимать. Это просто фикция, которую. придумали философы.

Ну хорошо, а вещи? Они на самом деле тоже есть только в наших ощущениях.

Локк говорит, что есть свойства, которые есть в самих вещах.
Беркли говорит, что размер вещи в конечном итоге связан с осязанием.
Так что на самом деле геом. свойства --- тоже на основе чувств.

Они не могут быть определены без вторичных свойств.Итак, то, что Локк связывал с человеком,
на самом деле первично. Значит, существование вещи повисает в воздухе.

Последняя материя существует в том смысле, что мы их чувствуем

Вещи === Комплекс наших ощущений, за вещью в таком понимании нельзя помыслить ничего
существующего кроме того, что есть внутри нас.

Локк думал, что вещь порождает вещь.
Итак, нельзя предполагать наличие вещей. Они есть только наши устойчивыые ощущения.

Итак, если бы нас не было, то... Итак, даже если наркота порождает ощущения,
то стало быть, это вещи. Но я никогда не пробовал пыхн

соллипсизм -- это направление в философии, которое провозгласил Беркли.

Это некий абсурд, но надо сказать, что в истории они очень важны.
Что такое философия --- ну надо же задать тот вопрос, а собственно говоря, почему.

Итак, это серьёзный вопрос --- и Беркли был первым. Он развил эту аргументацию.
Декарт кконечно пытался вернуться назад.

Наука исходя из одних ощущений предсказывает другие. Самая глубокая наука не представляет
о ни о чём, кроме предсказания ощущений.

Беркли доказывает сущестовование Бога. КОмплекс ощущений поддерживается какой-то силой.
Человека знает, что у него нет такой силы, кроме того, она не от вещей,
потому что их нет. Стало быть, есть то, что всё гармонизирует, то есть БОГ, чтд.

Дидро сказал, что есть такая фигня, которую никто не может опровергнуть. Эту фигню
придумал Беркли.  Но так на самом деле можно сделать в любой науке --- поставить парадокс,
который никто не можент опровергнуть.

он был идеологическим философом. Ленин говорил, что философия партийна. Он говорит, что действует
в пользу своего политического лагеря, у него есть идеология, с помощью. которой он всё рушит.

Есть ещё одна причина. В молодости он был математиком, критиковал (матан Ньютона) и его основания.
Так вот он пытался понять, а как мы приходим к точным площадям, если мы там пренебрегаем
бмв. Это идея компенсации ошибок - если мы на что-то забиваем при дифференцировании,
мы это восстанавливаем при интегрировании.

КРоме того, он говорит о том, что в мире, в котором есть только одно тело, не может быть движения.
ПОтом это пошло в теорию относительности.


Давид Юм (Эдинбургский юрист). Пытался учить, но по атеитических взглядов не был востребован,
стал секретарём посольства в Париже, там ботал атеизм, потом вернулся, сделал карьеру,
и потом удалился в деревню, там писал письма.

Написал 8 томов истории Англии.

1) убеждения человека относительно сущестования вещей есть факт веры. Это НЕ может быть доказано.

Мы верим в то, что одни вещи порождают другие, имеется причинная связь, но это недоказуемо.
Тут он фактически копирует Беркли.

Его пример: я толкаю шарик, он ударяет по другому, тот начинает катиться.
Но сила взаимодействия НЕ воспринимается. А она есть.
Значит это то, что не имеет опытной базы. Значит эта фикция.

Мы наблюдаем, что за $A \stackrel{t}{\ra}B$. На самом деле мы так думаем,
что всё

Итак (агностицизм), наше познание не дано само по себе. Мир непознаваем.
Я ощущаю мир, создаю схемы и модели ощущений, но не могу доказать, что они относятся
к миру. Так что мы не можем говорить, что мы познаём мир сам по себе, мы только упорядочиваем
наше восприятие. И ничего более.


Итак, когда возникает вопрос о том, сущ ли мир сам по себе, Беркли говорит, что НЕТ.
Юм говорит, что "не знаю", что это нельзя доказать. Мы должны поставить знак вопроса,
и не париться. Юм говорит более скептически. Он говоит, что знает, что НЕ может ответить на этот вопрос.

Юм: агностицизм и скептицизм.

Мы наблюдаем за миром, как за часами, за которыми мы наблюдаем, глядя на циферблат.
На самом деле, скорее всего мир устроен не так. Физики говорят, что мы просто создаём
логический аппарат, который позволяет объяснить наблюдаемые факты.

Так познаём ли мы мир сам по себе? А чёрт его знает. Так говорил Давид Юм.
Итак, всё есть фикции разума, а к миру оно отноешния не имеет.

<) Религию: просвещённый атеизм. ДОказать существование Бога нельзя.
Все доказательства сущестовования Бога ложны.

Но наш мир уже построен, и когда мы видим строящийся дом, то это воля людей.
Бог --- выдумка людей, которые не хотят умирать. СТрах перед смертью
приводит к том, что люди говорят о Том, Кто Должен Спасти.

Говорят, что религия -- основание нравственности, но на самом деле никто не живёт так, благочестиво
и правдено. Мораль утилитарна, и мораль есть у всех, даже у тех, у кого нет Бога.
Так что она порождена полезностью. Это и есть утилитаризм.

Но посмотрим на тех, у кого нет Бога. Они похожи на животных.
Так что Бог на самом деле нужен для цивилизации. Он нужен для прогресса.
Религия не нужна для морали, в ней нет ценности для морали, но есть ценность
для развития человечества.

Это глубокий вопрос, и впервые было сказано Юмом.
Безобразие.

Подлинно религиозный человек верит в сущестование Бога,
его мораль определена Им, он не может сказать, что Бог есть фикция.
Истиинно верующий никогда не будет так говорить.
Оно полезно, говорит Юм. Это важно для культуры.
Так что не надо ломать храмы.

Так что то, что было во время революции (опиум для народа)
Г....х: Надо повесить всех королей на кишках попов (воинствующий атеизм).
Это надо отличать от просвещённого атеизма. Но образованный человек не будет
поднимать руку на веру своего народа.

Итак, в истории философии видим, что хорошо и ясно сделанная теория налетает
на то, что раскалывает её на куски. У Локка был сенсуализм, а его соотечественники
построили ту теорию, которая подвергла его теорию сильной критике.

Сенсуализм материалистический превратился в сенсуализм идеалистический, субъективистский.



\end{document}
