\documentclass[a4paper]{article}


\usepackage{dmvn}

\title{Лекции по философии}
\author{Перминов, 1 поток}
\date{\сегодня~года}

\begin{document}
\maketitle

\section{Лекция 8, 24.10.2006}

Мы не закончили рассказ о схоластике, ну и фиг с ней.
О срединих веках. Там философия была базой для учения о боге.
Оправдание зла, бесконечность, и прочее. Считалось, что оно доказуемо.
Прилагались усилия, чтобы найти аргументы.

А почему потом её чмырили? А потому что схоласты рассматривали тонкие
вопросы, которые выходят за здравый смысл. Так у Эриугена есть классфифкация
типов небытия. Длинные таблицы типов небытия, и это потом вызывало удивление,
хачем это было нужно кому-то.

МНогие потом поняли. Георг кантор понял, что философия подготовила базу
для будущей науки, то есть это была понятийная тренировка, способность
классфификации, восттановлена диалектика,

У Абеляра это было исследовние значений слов, исследоввание текстов Библии,
и тут было направлено на логические связи в теологии, из этого пошёл научный
метод. ЕОгда появился инетрес кнауке, то тут это пригодилось.

Художник говорил так: когда худ. отвлекается от содержания, и развивают форму,
кажется, что это фигня, но потом это всё вливается в более совершенные формы
искуччтва. Всегда бывают крайности,  но в них что-то достигается.

Мысль обратилась к раельным вещам, появление классификаций --- всё это пригодилось.
Так что теперь думают более уравновешенно. Это была отработка научного метода.

Абеля --- новый Аристотель. ПО уровню мышления они достигли Платона и Аристотеля.
ЕГо абстракции тоде на высоком уровне. В 12 веке тут уже было достигнуто совершенство.


Новая философия.

Это 4-й этап развития философии - ЕГипет, Греция, Средневековье, Новая Философия.
Это эпоха Возрождения Античного мира и его знания и умения.

Изобретения, путешествия, и тут сразу интерес к землям, к космосу.
Человек проснулся. Ну вот так получилось. Это уже у Абеляра чувствуется.
ТО же у Фомы Аквинского. Такой поворот наметился, и теологи стали говорить по другому.
ФОма --- это не Августин.

ПОявились люди в большой философии. И вот тут тоже появились большие колокола.
Это те, на кого надо было равняться. Нельзя просто на отлично закончить мехмат,
и стать Гильбертом.

Так вот, в 16-17 веке они появились. Рене Декарт и Френсис Бэкон.

Полное наследие декарта --- не только математика. ОСновные его силы были в философии,
а не в математике и физиологии и механике.

Но это был уже тот, кто определил развитие.

Френсис Бэкон (1549--1626).
Декарт (1596---165[0?)

Это была ноывая эпоха, сменился дух. Взошло новое солнце.
Стала распространятся вера в знание, в истину. Это были два проповедника.

Французы говорят, что Декарт у них был велик

Бэкон. В семье лорда хранителя королевской печати. Типа секретаря, начальника
администрации при президенте. Получил юридическое образование.
Обычно многие плохо учатся, а он был хорошим. Он рвался к знаниям.

Запись его товарища: он начал участвовать в суде. В суде все говорили, пока не начинал говорить
Бэкон. Это было в 20 лет. Он пробился (не сразу), дошёл до ближайшего человека к королю
Типа Препьер-министра (при короле = Яков Первый). Он был жесток. Обезземеливание крестьян
в Англии --- железная линия Бэкона.

Как пишет РАссел, Бэкон был царедворцем, ему было плевать на то, что он отдал приказ

о казни своих покровителей, когда тот проиграл войну. Он был жесток и не очень порядочен.

КОнчил он плохо. Яков поручил Бэкону править, а тот загрёб денег. И вот тут его прижали.
Просидел в тюрьме 3 дня, потом его выпустили, и тут он стал философом, потому что он
не мог теперь занимать посты.

Он пишет в 19 лет, что науку надо чинить. Этот план жил в нём 40 лет,
и надо сказать, что госслужба не иссушила его. Бэкона нужно читать в подлиннике, как
говорил Герцен.

Он много написал разнообразного. Его Реформа логики относится к вилоософии, и вот его-то мы
рассмотрим.

Остановить напор схоластики. Учёные-муравьи, которые всё тащит в кучу, пауки мотают на себя,
а надо быть пчелой.

Наука в жалком состоянии. "Знание --- сила". ВОт его высказывание
дальние плавания открыли много того, что могло бы подать свет в философиию.
ПОсему надо расширять истину --- дочь времени, а не авторитетов.
"Но древние ничего не знали. Старик не обладает мудростью. То, что он знал, он забыл,
так что он мало ценен."
Нужно читать книгу природы. Её надо препарировать. Итак, мир надо анатомировать.

Истина и полезность суть одно и то же.  Когда что-то не сопоставлено с практикой, надо рассеять.
Так вот, надо заменить логику Аристотеля новой логикой.

Аверроэс говорил, что Аристотель не человек, а сверхчеловек. А бэкон говорит,
что он испортил мир, придумал свои категории, и это неверно. В Физике нет ничего.
В метафизике он сказал то же самое, но более торжественно, и в общем, тоже плохо.

К опыту он не обращался, он притягивал опыты к аксиомам, а не наоборот.

Бэкон говорит, что опыт должен быть основой. Его надо анализировать, и вот тогда
что-то будет. Опыт, эксперимент и создание теорий, зависящих от опыта.
Он говорит, что есть 3 рода общих положений.

1. Опытные положения (факты)
2. Категориальные положения (типа, всё имеет причину и т.п.)
Бэкон ввёл Онтологию, категориальные принципы (*). Но АРистотель говорит, что
он из (*) пытается вытянуть опыт. А надо не так.

Есть средние положения (1.5), из которых можно вывести опыт. Иначе говоря, средние принципы не есть
уже философия. Это яркая идея, то есть нужна НАУКА!

То же есть у Аристотеля, но в очень слабой форме. Как его найти, эту середину.
Аристотель от фактов иногда прыгает к категориям. Потом обратно к фактам, логикой,
дедукцией.
Ан нет, надо ступеньками от фактов к средним принципам. 

Преджде чем объяснять, надо из опыта на основе индукции. То есть вот его основное.
Он написал "Новый органон" (на контраст "Органона" Аристотеля).
Там он ввёл индуктивную логику.
Он отверг Аристотеля, взяв его название. Индуктивная логика признана и теперь.
Как сказал Бэкон? Ну надо смотреть на опыт, и находить причины.

В чём причина теплоты. Построим таблицы присутствия. Возьмём все случаи, когда есть теплота.
Она много где, от солнца, от кремня, от молнии...

ДАлее, таблица отсутствия. Болотные огни --- нет теплоты, северное сияние, светлячки.

Так вот, есть a,b,c,d ---> T, b,l,m,t --->, l,m,k,b---> T.

То есть надо смотреть все ситуации и выявить признаки. ВЫделяем общий признак.
Это b  нашем случае. Так вот, получаем, что b есть причина.


Теперь посмотрим, а что есть, если добавить отрицание b,
a, neg b, c, d ---> neg T.
Тогда говорим, что таки да, b причина T.

Ну а тогда, надо составить таблицу степеней. Чем быстрее
сверлим, тем больше тепла. И так он показал, что движение есть причина для теплоты.

Бэкон сказал, что опыты можно и в государстве тоже. Он говорил о том, что
человека плохо слушают, когда не делаешь паузу. Так что он был практичен.

В истории ешё можно два момента найти.
1) препятствия человеческому разуму.
Идол рода (ограниченность разума, зрения, слуха, энергии, он ограничен),
идол пещеры (он воспитывается по-разному, детство может навредить,
на нём чувствуется происходждение, из его связей), идол рынка (несовершенство
языка. Народ говорит языком рынка. Не введя терминологии нельзя понять проблему,
так что словами рынка нельзя решить мировые проблемы),
идол театра (в нашей голове заложено в детстве много схем, которые давят на нас. то
есть это консервативность мозгов, в которые что-то вдолбили).

Это очень часто встречается, это популярная часть философии бэкона. Кстати, идол рынка очень
часто возникает в научной сфере.

Он написал "новую атлантиду". У Платона говорится, что было некоторое гос-во
на материке, которое ушло под воду. Это было за геркулесовыми столбами.
Это было примерно 15 тыщ лет до Платона, и кажется, нечто было, но непонятно,
где оно было. Кажется, остров в средиземном море.


Это художественное произведение. Главное учреждение -- академия наук, Дом Соломона.
У них всё было, и плавильные печи, и подводные лодки, и менять климат, и т.п.
Народ благочестив, и это христиане. Единство религии. Наука и религия -- есть то,
что надо ботать. Малое знание отвращает от религии, а большое знание --- наобород.

Он производил такое впечатление на современников, что в течение 200 лет,
ещё ведётся спор, кто написал пьесы Шекспира? Но это у
же за пределами семинара.

Так, Декарт. Это математик, физик, который открыл закон преломления, основания
механики, закон инерции, действия и противодействия, и закон сохранения импульса.
На самом деле он не сделал это, потому что был большим философом.

Ньютон сказал, что через 300-400 лет люди поймут, в чём причина.
А декарт пытался понять, угрохал 20 лет, и он "не поднял штангу в 500 кг".
Но тем не менее он не стал от этого хуже.

Он мог спорить с античной философией и схоластикой. Бэкон говорил, что хочет 
активности, он был карьеристом, "нельзя ли меня вот сюда...".
А декарт говорил "не трогайте меня". ТОлько спокойствие может позволить ему
раскрыть себя. Он ничего не написал по общественным проблемам.

Он бегал от наказаний. Он не мог изменить мир, он мог лишь к нему приспособиться.
Он закончил хорошую школу, и вышел оттуда "с больной головой". Три года
служил в армии мелким командиром. Он закорешился с Мерсенном, и там спокойно жил,
правда, потом укатил в Голландию, потом в Швецию к королеве. Декарт привык спать
до 12, но таки и так прожил только 2 месяца, заболел и умер.

Декарт не рвался вперёд. Ему важно было показать,
что всё ок в нашей теории.ЕГо интересовало укрепление фундаментами.
Таким же был и вейерштрасс.

Он, будучи ещё солдатом, изобрёл систему координат, наблюдая за солнечным зайчиком
на потолке.

Он говорил, что математика и физика --- ствол дерева, а корень --- это философия.
Это конечно неверно, но он так думал. А что тут есть достоверного. И понял, что
всё, что было сказано, можно поставить под сомнение. Но есть одно, что нельзя
отрицать. Я мыслю. Значит существую. Ибо если бы я не существовал, то как бы я мог мыслить.

Итак, у меня есть впечатления о внешнем мире, но есть ли он сам по себе.
Я смотрю на камин, но м б просто то, что я вижу, это есть то, что мне кажется.
Ансельм:::-> совершенство предполагает бытиё, так что Бог есть.

Я, как конечное ограниченное существо, думаю о Боге как о совершенстве.
Ясно, что я не могу так думать, если бы не было какой-то силы. Это и есть бог.

Поскольку у нас есть идея бога, но не может быть постигнута никак, потому и есть.
Она не требудет внешенего мира, кстати. Но бог совершенен, потому не обманщик.
А Бог внушает нам то, что вещи есть. Значит, они есть.


Это "методологические сомнения" Декарта. "Я ничего не знаю...". Он тоже говорит, что во всём
нужно засомневаться и потом восстановить то, что восстанавливается. Внешний мир
нам дан только как ощущения, и потому надо доказать, что оно таки да существует.

У него была схоластическая закалка. На самом деле это было направлено против схоластики.

Материализм --- есть материя, она всё порождает.
Идеализм --- есть высший разум, который способен создать материю, и далее уже человека.
В основе их --- разум или фил.Бог, разумность. Как говорил Гегель: откуда бы взяться СолСист,
должна быть её идея, закон, по которому она образовалась.

Декарт занимал среднуюю позицию. Материя и дух различны. Есть Бог, есть материальная
сущность (extensa), и есть субстанция духовная, мыслящая.
Последние две зависят от Бога и не зависят
друг от друга. В человеке соединены обе эти субстанции.

Самое трудное --- понять человека (это кто-то ещё сказал).

Окказионализм --- нечто, отн. к случаю.
Есть человек, есть материальная субстанция, есть духовная.
Если духовной части что-то захотелось, то она просит Бога,
Бог приказывает материальной части что-то делать.

Итак, в каждом акте наших желаний всё это превращается в действия
благодаря Богу.

Суждения опыта, которые базируются на понятиях из опыта.
Например, доска коричневая. Второе --- фикции разума,
научные конструкции, бесконечные множества, ну да не так важно,
что декарт не знал о науке.
И есть третье -- врождённые понятия. Есть то, что присуще.
Оно дано с апокалиптической очевидностью, в этом никто не сомневается.
Такое есть логика, математика, и если в физике можно придумывать что-то новое,
то логика и математика есть нечто незыблемое.

Вся философия до 21 века есть разъяснение того, что же есть такое врождённый разум.

Он написал "Начала философии", где сказано о законе механики, их обоснование,
философская часть в том, что Бог создал мир за 6 дней. Хотя многие говорт, что
он был атеистом. Но вот нельзя ли посмотреть на то, что будет, если....
В ней Бог присутствует как первый толчок и никак больше.

Это был колоссальный толчок. Церковь запретила её, но слишком поздно.
До 1820 года, потом разрешили. Вся европа стала учиться по декарту.
Тут всё завершается по законам физики.

Это рационалистическая картина мира. Тут всё предопределено.
Это деистичекая картина. 

Бог дал толчок, а потом отдыхал. Это антиавгустиновская картина мира.
Это против схоластики. Они просто поставили её на новый а-с путь развития.



\end{document}