\documentclass[a4paper]{article}


\usepackage{dmvn}

\title{Лекции по философии}
\author{Перминов, 1 поток}
\date{\сегодня~года}

\begin{document}
\maketitle

\section{Лекция 11, 14.11.2006}


Продолжим изчение новоой европеской философии.
Начало -- декарт и Бэкон, широкое и интересное течение. Нацелено на теорию
познания, в отличие от античной филофсофии (которая нацелена на...),
средневековой (на душу).


Францезский материализм 18 века.

Много философов. Ламетри, дидро, Гольдбах, Гельвеций, Руссо.
!8 век Франции богат культурой, литературой и философией.
Предреволюционное время --- очень интенсивное в духовной плане.

Общество чувствует проблемы, и это передаётся в мышление,
одно связано с другим. В общем, интенсивная духовная жизнь.

Остановимся на трёх, чтобы не мельтешить.

1. Ламитри, Дидро и Поль Гольдбах.


Мы почувствуем что тут ещё господствует религия, но всё же чувствуется
влияние науки. 18 век --- вспервые наука осовободилась от телолгиии,
и казнить всех уже нельзя.

14 столетий было под эгидой теологии, потом всё кончилось и перешло на науку.
И надо сказать, что еретиков жгли с удовольствием.
Жгло общество, жгло большинство дух теологии и религии --- господствовал 14 столетий.

Вообще интересно, почему так долго держится мировоззрение.
Ну сегодня есть мода (песенки меняются), но если смотреть глюбже,
то тут всё меняется заметно реже.


Так вот в 18 веке теологическая направленность потрескалась

Ламетри (1709 -- 1751). Жил мало, но ярко. Пьер Мопертюи говорил, что он был безумен.
Ну, это значит, что он понимал больше, чем понимали другие.
На западе Франции, Парижский мед. факуоьтет, потом в Голладнию, потом вернулся,
перевёл трактаты Бургали(я), написал несколько своих трактатов.

Потом назначен ответственным в Парижском гарнизоне, воевал.
Видел много солдат, которые умирали и не понимали, зачем они родились.

В 1746 году сожгли его книгу, потом     в Голладнию
Человек---машина (ещё более атеистическая). Там его тоже
стали преследовать, потом свалил в Германию, к Мопертюи,
а они были знакомы. Ламетри переводил с латыни на французский научные работы,
а Фридрих Второй был просвещённым монархом, и пригласил его ко двору.

Тут он жил хорошо. Но не любил жить "при короле", и вообще вёл себя бесцеремонно.
Как врач, ни у кого не лечился, и потом даже не принял причастия,
Я хочу умереть как философ, он был неверующим.

Это был один из научных философов, хотя и презирал философов как таковых.
Декарт, Мальграж --- бездельники.

Так вот.. Природа человеческой души? Что это. Декарт говорил, что это субстанция,
не зависит от тела, так что вообще ничего не понятно. Лейбниц тоже ничего не 
прояснил, сделав материю духовной, но откуда она берётся, таки неясно.

Локк сказал, что материя может мыслить, ну и это было ближе всего.

Он говорил, что для объяснения всего нужны не философы, а врачи. Они могут
всё объяснить. Он говорит, что надо взять в руки посох опыта, смотреть на то,
что есть на самом деле.

А душа зависит от тела, она умирает вместе с ним. Так что вот так, атеистически.
Он не любил догматическую терминологию, и вообще любил понятные и просте рассуждения.

Итак, душа связана с телом. [цитата, ниасилил] Если сердце терзается страстью, то его
ничего не может успокоить. Душа не может заснуть, тогда кровь не может
успокоиться. Упоминает наркотики, кофе и прочие антидепрессанты.


И питании можно сказть то же, потому что питание делает человека счастливым.

Итак, наша душа во всех проявлениях связана с телом. Тело --- заводящая сама себя
машина.. Пища восстанавливает то, что пожирается лихорадкой. Итак, нет никакого 
бессмертия души.

Аристотель говорил, что душа где-то всё таки есть. Нет! Ничего подобного. Душа смертна.
Итак, духовная жизнь человека и жизнь животных --- почти одно и тоже.

Душа --- это ОРГАНИЗАЦИЯ. А в чём она выражается --- в нервах, в той сети, которая
приходит в гипоталамус. Так вот, там всё. Он пишет, что даже внешне,
мы смотрим на лицо и видим, как возбуждена нервная система.
 И вот именно в этом и есть разница --- тупой человек или нет. Это же видно по лицу.

Это и есть внутренняя струна, которая натягивает внешние струны.
Есть только нервная система --- она и есть душа. Но тогда она продук природы и ничего больше.
Там нет ничего божественного, это результат эволюции.

"и больше нет ничего, всё находится в нас!"

Он говорит от эволюции, о природе, которая гармонична по своей природе.
Он говорит, что различная жизнь --- это просто то, что создаёт мостик между
нами и низшими животными. И грань довольно тонкая. В общем, при таком взгляде на мир
надо понять весь живой мир в его развитии и человека как последний этап в его развитии.

ПРирода сама всё это производит, и не надо никаких божеств для объяснения того, как появился
человек. Ему важна на данном этапе философия, а то, как оно там получается,
это уж фиг бы с ним. Человек --- существо -- результат естественной эволюции.

Кстати, теория Дарвина на самом деле возникла реньше. Но это специальная теория 
эволюции. Ничто не остаётся в покое, и что природа сама по себе творец лучшего,
что она сама выбирает то, что есть лучшее. Это идея французских материалистов,

Религия --- басня. Религиозные люди не ведут себя нравственнее, а атеизм не говорит о
том, что человек должен быть безнравственным. Но большинство населения -- тупо.
Им всегда нужна сказка, которая "обеспечивает" им бессмертие.
Он говорит, что человеку нужны стимулы, утешения, чтобы пнуть людей к добродетели.


Религия бесполезна в отношении честных людей. Для кого оно создано, это политическое изобретение?
Оно для большинства. Надо всем привить надежду на призрачное счастье, где-то
в другом мире...

// Эпикур // он говорил, что надо жить тем, что есть на самом деле.
Не надо рассчитывать на то, что можно будет познать всё.
Нет таких людей, которые познают причину вещей.
Для Ламетри уже ясно, что человек не доберётся до конца этой лестницы.

Он не будет  счастлив, сидя на вершине горы познания,потому что эта лесенка на небо
очень длинная. Итак, надо жить. Система Эпикура -- надо быть счастливым, пока молод.
Так вот пока тело счастливо, надо жить.

Надо быть эпикурейцем во время жизни и стоиком в момент смерти.
В общем, не надо бояться смерти --- это дух. Бледный призрак может
постучаться в мою дверь когда угодно.
                                      
Воин во время битвы не боится смерти, но при этом боится своего военачальника.
Так почему он не может, уже в старости, лёжа больным, воспринять смерть стоически?


"Но за осенью следом не наступит зима..."

Перерыв требуют наши сердца!
Итак, это upgrade философии Эпикура в свете того, что есть душа, и что такое вообще
жизнь.  Но тут есть некоторый трагизм, потому что душа умирает насовсем.



Ну да ладно.

Дени Дидро. 1713--1784. Родился в провинции, в семье ремесленника.
Хотели сделать священником, потом юристом. Но не покатило. Потом уехал 
в Париж. Через 2 года он перестал получать от отца деньги,
и стал переводить книги с английского. Потом понял, что народ не знает простейших понятий.

Народ нужно просвящать. Они думали, что это можно сделать.
У него возникла идея Энциклопедии. Ну вот, энциклопедия искусств наук и ремёсел.
Это была слава науки того времени, в том числе там был Даламбер.

Его посадили в Бастилию за философские заметки.
И надо сказать, что 35 томов было издано, 4 раза набор рассыпался, потому что
там находили что-то кощунственное.

Энциклопедию в россии издавать отказалиь, потому что в России нет хороших наборщиков.
Вообще Дидро о Екатерине говорил не ахти. И вообще русский народ беспечен, не думает,
и он может легко сделаться жертвой более агрессивного народа.

потом он вернулся в Париж и там умер. Так зарываются все таланты, говорил он.
Он потратил всю жизнь. Но всё же понятно, что он был великим.
В природе есть лестница существ от молекул до человека.

А вот были ли металлы такими же миллионы лет назад? Или нет? Ну так это крутая
идея... Причем как он развивает эту идею... Развить теорию --- обобщить.
А в философии надо конкретизировать. Анализируя первого Ф., он говорит, что
одна ступень рождает другую. Есть сочинение "Разговор Даламбера и Дидро".

Он описывает процесс высиживания цыплёнка. Итак, есть силы (теплота),
которые могут произвести внешнюю
организацию (жизнь). 

Дидро --- теоретик, а не практик. У Ламетри всё в нервах.
Он походит к душе по-другому. Так вот, не надо привязыаться
к лингвистике (часы и ход часов --- разные веши). Есть вещи, а есть состояния
вещей. Ход часов не воспринимается сам по себе. Душа --- это свойство тела.
Уничтожьте тело, и вы уничтожите все его свойства.

В общем, душа есть просто свойство тела, его аспект.
Она везде, и не собрана из молекул. Она просто есть.

Некоторый трудность конечно есть. Всякий раз материя порождает последовательую
организацию. 
Есть человек, есть обезьяны (пониже), есть черви (ещё ниже)... В итоге приходим
к материальным вещам (внизу). Но тогда в самой природе тоже была какая-то чувствительность.

Это идея Фалеса. Он говорит, что магнит тоже чувствует. Жизнь повсюду.

К религии Дидро относится более осторожно, чем Ламетри, который сразу послал
её нафиг. Дидро прошёл несколько стадий. Изначально он был деистом.

Есть теизм (Бог контролирует всё). Есть панътеизм (Бог === природа, Спиноза).
Деизм --- Бог есть вне природы, создал мир гармонично. Бог дал закон.
Но он не вмешивается, и в мире нет чудес.

Но в целом вся идея гармонизации покоится на идее Бога.

В его время процветал утилитаризим. Человек в своих поступках на самом деле
всё делает для себя. Я сидит в основе всего. Так что всё низко и тупо.
Итак, Гельвеций неправ. Человеком руководят социальные инстинкты.

Человек хочет быть полезным обществу. Дидро говорит, что чем больше таких
людей, тем сильнее общество. А это зависит от воспитания, от просвещения.
Итак, народ нужно просвящать. А если этого нет, он убивает себя.

Гольдбах. Самый младший. Вообще немец, приехал в париж, был бароном,
был центром энциклопедистов, у него было до фига денег,
чтобы поддерживать энциклопедистов. Но сам он был не аристократ.

И вообще думал, что всю систему надо похерить. Он критиковал религию.
Пытался создать свою систему природы.

1-я часть --- анализ того как устроен мир, движение, причина.
2) почему разумный человек не может принимать религию

Но Дидро и Ламетри были гуманными, а Гольдбах думал, что религия --- зло.
Пока на его глаза будет натянута повязка религиозных
идей, никто не станет гуманным. Это (анти)религиозный гуманизм.

Комм. система --- это атеистический гуманизм. Вместе с атеизмом,
Хотя говорят, что он невозможен. Кажется, что религия умрёт, хотя 
чёрт его знает. 



                                        

\end{document}
