Лекция 5.

Эллинистическая философия.

Сегодня речь пойдет о следующих товарищах:

Аристипп (435-366 гг до н.э)
Аптисфен (450-365 гг до н.э)
Диоген (414-323 гг до н.э)
Зенон Китийский (333-262 гг до н.э)
Эпикур (323-241 гг до н.э)
Пиррон (365-275 гг до н.э)
Корнеяд (214-129 гг до н.э)

В философии есть такой термин - эллинистическая философия.
На протяжении 300 лет продолжался интересный период развития человечества
- эллинизм.

Философия Платона и Аристотеля относится к эпохе греческой демократии,
определенное имперское самочувствие, в смысле преимущества перед
окружающими их народами. Это имперское самочувствие естественно дает выход
в искусстве, науке, философии. Однако после похода Александра Македонского
Греция в качестве одной из провинций попала в большую Империю со столицей
в Александрии. Афины сделались провинциальным городом, утратили
самостоятельность.

В Афинах появилось много приезжих из других народов.
Это смешение народов имеет один тяжелый момент - снижается патриотизм.
Народ уже не может защищать свою страну, ибо непонятно от кого защищать.
Это снижение патриотизма приводит к упадку культуры и упадку нации в целом.

Греческая философия приобрела некоторый другой вид, распалась на несколько
направлений: керенаики, киники, стоики, эпикурейцы, скептики.
Философия распалась на несколько враждующих направлений.

Когда мы читаем Платона и Аристотеля мы чувствуем что эти философы
приближается к науке, реальному анализу, в теории познания они
приближаются к познанию, а логика Аристотеля это вообще шедевр. Все это
было утрачено. Не появилось людей, которые бы развивали государства
Платона.

Появились философы которые стали рассуждать что такое счастливая жизнь,
как жить мудро. Конечно они иногда высказывали интересные идеи, но по
тонкости и математики мышления наметилась деградация. Но этот период
интересен тем, что было высказано огромное количество идей, которые затем
нашли развитие в дальнейшем, в том числе в философии христианства.

Стоики впервые объяснили почему в мире столько зла. Затем эту идею развил
Августин Блаженный.

Вообщем, несмотря на все выше сказанное, пропустить этот период все таки
нельзя, поэтому придется его изучать.

Аристипп из Керенн. Его мысль проста. Можно представить себе достаточно
умного человека, который высказывал достаточно простые мысли: каждое
живое существо избегает зла, стремится к удовольствию. Следовательно цель
жизни это блаженство. Значит, чем больше в жизни удобств, тем лучше прожил
человек жизнь. Также он высказал идею что страсти даны нам богами, а
потому принижать их нельзя. А значит если чего то очень хочется, то значит
надо это делать. Ограничивать свою жизнь рамками по его мнению
противоречило истинной природе человека. Не нужно чуждаться богатства, но
и не нужно быть рабом богатства. Человек должен помимо страстей обладать
разумом. И это единственная цель жизни, ничего больше в жизни не
существует. Это -- нравственная теория детонизма. Цель жизни - блаженство
через реализацию своих желаний.

"Некоторые философы решили что удовольствие - главная цель жизни. Одним из
них был Аристипп, ученик Сократа. От него пошли керенаки. Аристипп
замечает только тело, словно у нас совсем нет души. Что сказать о чувстве
(??). Керенаики думают что только в нем заключается смысле жизни.
Чего-то там еще."

Сын Аристиппа, Аристипп Второй, тоже был философом-керенаиком.
Наши чувства, непонятно откуда они взялись, у нас имеется только чувства.
без анализа вещей. Многие комментаторы причисляют эти идеи к субъективному
идеализму. Все субъективное - это главная мысль, типичная для керенаиком
вообще.

Имеется хорошая книга, где приведены некоторые произведения керенаиков:
"Вот. Хе-хе. Значит, ну вот такое, у Аристиппа и Диогена была одна
любовница.
Диоген назвал Аристиппа царским псом, но Гегель был против. Ему сказали:
<<ты даешь ей
столько денег, а она за гроши наслаждается с Диогеном>>. А он ответил, что
платит ей для того чтобы самому быть с ней, а до Диогене ему нет дела".

Истинный мудрец должен жить в свое удовольствие независимо от законов
государства. Философы и после гибели государств будут жить также как они
жили до этого, ибо они живут по своим законам.

Аристипп полагал, что лучшая доля не в том, чтобы воздерживаться от
наслаждений, а в том чтобы не подчиняться им.

Державин написал стихотворение "Аристиппова баня". Вот оно:

Что вы, аркадские утехи,
Темпейский дол, гесперский сад,
Цитерски резвости и смехи
И скрытых тысячи прохлад
Средь рощ и средь пещер тенистых,
Между цветов и токов чистых -
Пред тем, где Аристипп живет?
Что вы? - Дом полн его довольством,
Свободой, тишиной, спокойством,
И всех блаженств он чашу пьет!

Жизнь мудрого - жизнь наслажденья
Всем тем, природа что дает.
Не спать в свой век и с попеченья
Не чахнуть, коль богатства нет;
Знать малым пробавляться скромно,
Жить с беззаконными законно;
Чтить доблесть, не любить порок,
Со всеми и всегда ужиться,
Но только с добрыми дружиться:
Вот в чем был Аристиппов толк!

Взгляните ж на него. Он в бане!
Се роскоши и вкуса храм!

Цвет роз рассыпан на диване;
Как тонка мгла иль фимиам,
Завеса вкруг его сквозится;
Взор всюду из нее стремится,
В нее ж чуть дует ветерок;
Льет чрез камин, сквозь свод, в купальню,
В книгохранилище и спальню
Огнистый с шумом ручеек.

Он нежится, и Апеллеса
Картины вкруг его стоят:
Сверкают битвы Геркулеса;
Сократ с улыбкою пьет яд;
Звучат пиры Анакреона;
Видна и ссылка Аполлона,
Стада пасет как по земле,
Как с музами свирелку ладит,
В румянец роз пастушек рядит:
Цветет спокойство на челе.

Иль мирт под тенью, под луною,
Он зрит, на чистом ручейке
Наяды плещутся водою,
Шумят, - их хохот вдалеке
Погодкою повсюду мчится,
От тел златых кристалл златится,
И прелесть светится сквозь мрак.
Всё старцу из окна то видно;
Но нимф невинности не стыдно,
Что скрытый с них не сходит зрак.

А здесь - в соседственном покое,
В очках друзей его собор
Над книгой, видной на налое,
Сидит, склоня дум полный взор,
Стихов его занявшись чтеньем;
Младая дщерь на цитре пеньем
Между фиялов вторит их.
Глас мудрости живей несется,
Как дев он с розовых уст льется,
Подобно мед с сотов златых.


<<О смертные! - поет Арета, -
Коль странники страны вы сей,
Вкушать спешите блага света:
Теченье кратко ваших дней.
Блаженство нам дарует время;
Бывает и порфира бремя,
И не прекрасна красота.
Едино счастье в том неложно,
Коль услаждать дух с чувством можно,
А всё другое - суета.

Не в том беда, чтоб чем прельщаться,
Беда пороку сдаться в плен.
Не должен мудрым называться,
Кто духа твердости лишен.
Но если тело услаждаем
И душу благостьми питаем,
Почто с небес перуна ждать?
Для жизни человек родится,
Его стихия - веселиться;
Лишь нужно страсти побеждать.

И в счастии не забываться,
В довольстве помнить о других;
Добро творить не собираться,
А должно делать, - делать вмиг.
Вот мудра мужа в чем отличность!
И будет ли вредна тут пышность,
Коль миро на браду занес
И час в дом царский призывает,
Но сирота пришел, рыдает:
Он встал, отер его ток слез?

Порочно ль и столов обилье,
Блеск блюд, вин запах, сладость яств,
Коль гонят прочь они унынье,
Крепят здоровье и приятств
Живут душой друзьям в досугах;
Коль тучный полк стоит в прислугах
И с гладу вкруг не воют псы?
Себя лишь мудрый умеряет

И смерть, как гостью, ожидает,
Крутя, задумавшись, усы>>.

Но вдруг вошли, пресекли пенье
От Дионисья три жены,
Мужам рожденны на прелыценье:
Как нощь - власы, лицом - луны,
Как небо - голубые взоры;
Блеск уст, ланит их - блеск Авроры,
И холмы - в дар ему плодов
При персях отдают в прохладу.
<<Хвала царю, - рек, - за награду;
Но выдьте вон: я философ>>.

Как? - Нет, мудрец! скорей винися,
Что ты лишь слабостью не слаб.
Без зуб воздержностью не дмися:
Всяк смертный искушенья раб.
Блажен, и в средственной кто доле
Возмог обуздывать по воле
Своих стремленье прихотей!
Но быть богатым, купно святу,
Так трудно, как орлу крылату
Иглы сквозь пролететь ушей.


"Жить -- прекрасно, жить - блаженно, жить не ограничивая себя, но жить
разумно!"

Аптисфен и киники.
Прямой противоположность керенаиков были киники (от слова "кинос" -
собака). За городом стоял храм Белой Собаки. И Киники основали там школу.
Их учителем был Аптисфен.
Целью Аптисфена стояло пересмотреть все ценности общества, образ жизни
афинян. Аптисфен выражал негодование тому, как живут афиняне. Они
изнежились, расслабились. ни на что не способны. Их нужно возвратить к
природе. За долго до Ж.Ж.Руссо идея возвращения к природе была высказана
как раз Аптисфеном.
Человек должен призирать богатство. Мы должны презирать богатств, мы не
должны стыдиться богатства (??). Всякий стыд должен быть отброшен. Бедняк,
плохо одетый, который ходит в рваной одежде, должен гордиться этим, ибо
бедность есть добродетель. Человек бедный должен постоянно упражняться в
том, чтобы остаться свободным. Ничего не имея, человек может стать
подчиненный. А вот важный принцип киников состоял в необходимости быть
свободным. Человек должен быть выносливым, тренировать тело и душу.
Значит, Аптисфен сформулировал основные принципы киников: бедность,
свобода, стеза(?)- тренировка духа и тела.

Наиболее знаменитым киником был Диоген Синопский. Диоген, будучи молодым,
усомнился верно ли он живет, поэтому он поехал в Грецию к дельфийскому
оракулу. Так как Диоген не был гражданином, то он должен был прибывать в
бедности, ходить по городам, и в этом обнаружилась суть кинизма.  Он
отождествил бедность и возрождение(?). Богатство - развращает. Кстати,
Платон ведь тоже считал что аристократия не должна иметь частной
собственности, А вот Диоген пошел дальше, считая что все должны быть
бедными.

По легенде, как то к Диогену подошел Александр Македонский и спросил: чего
ты хочешь? А Диоген ответил - хочу чтобы ты не загораживал мне солнце.

В стремлении избавиться от стыда, Диоген доходил до крайностей, расхаживая
голым по городам. А еще Диоген говорил что не будет ничего писать, прямо
как Сократ. Поэтому Платон говорит: этот сбесившийся Диоген это на самом
деле Сократ.

А еще Диоген ел сырое мясо. Правда никак не мог его переварить..

Идея простоты, очень близкая к кинизму, очень близка к русскому
национальному характеру. Да и не только к русскому - к характеру народов
Евразии, склонных к упрощению жизни.

В теории познания и Диоген, и Аптисфен отрицали самые лучше направления
развития философии Платона и Аристотеля. Все ценное, достигнутое их
философией, осталось без употребления.

Зенон Китийский и Школа Стоиков.

Он же Зенон Стоик. Основал направление стоицизма. Поэтому и стоик.
Он основал течение, противоположное и керенаикам, и киникам.
Его учение - о мире. Все в мире закономерно, все подчиняется причинам, нет
ничего случайного. Человек не случайно родился и не случайно умрет.  Все
предрешено, значит у человека есть судьба. Учение о мире как
детерминированном целом, учение о судьбе. О линии, которую каждый человек
проводит. В одиночку. Потому что это ему предрешено.

Каждый человек должен обладать важнейшим качеством души - смирением перед
судьбой. Нам что то вверено судьбой, иначе быть не может. Достоинство
человека состоит в том, чтобы прожить жизнь гордо, мужественно принять и
жизнь, и смерть. Слово "стоик" до сих пор употребляется в литературе в
значении мужества.

Вот такой вот принцип стоической философии. Они были против киников.
Считали что человек должен стремиться к добродетели. Зенон сначала был
киником, учился у одного из киников. Но потом написал, что не мог
выдержать бесстыдства. Стоический человек должен быть нравственным,
соблюдать законы государства. Зенон не считал, что человек стремится к
удовольствию. Это ложна цель. Человек стремится к выживанию.

Вот здесь мы видим некоторую диалектику: стоики это не киники и не
керенаик. Он ближе к Диогену, который говорил что "я с наслаждением презираю
все
наслаждения".

Интересной идеей Зенона была идея оправдать зло. Почему в мире появляется
зло, если мир гармоничен, детерминирован? Зенон указывает несколько причин
зла. Несколько обоснований зла. Первое, логическое. Всякое сущее требует
себе противоположного. Если есть добро, значит должно быть и зло.
Этическое обоснование: зло дается людям для упреждения. Люди должен
преодолевать зло, показывать свое достоинство, добродетель.
Космологическое: то, что человеку кажется злом, с космической, смотрящей на
мир в целом,
точкой зрения является правильным, ибо иначе быть не может. Зло необходимо
с точки зрения мироздания в целом. И, наконец, есть физическое оправдание
зла: Бог хочет добра, но он не всесилен. Костная материя стоит на его пути
и производит некоторые эффекты, которые мы называли злом.

Когда бог декларируется как всемогущий, как в христианской философии, то
проблема усложняется: почему если он всемогущ, то в мире столько зла?
Поэтому в философии Зенона бог не был всемогущим.

По учению стоиков нельзя быть блаженным. Каждый день мы встречаемся со
злом, несчастьем. Но мы должны мужественно пройти жизненный путь, стараясь
по мере возможности творить добродетель. Человек должен думать только о
тех вещах, которые находятся в его власти. Человек должен ориентироваться
на то, что он может реально сделать. для увеличения добродетели.

Гносеологическая теория стоиков заключается в следующем. (Диоген - вижу
стол, но не вижу стольности, лошадности и пр.) У стоиков есть такая идея,
что существуют только вещи реальные. Ничего другого не существует. Что
касается наших общих понятий, категорий, то они только знаки, только
фикции. Это собственность одного только разума. Я говорю - пространство.
Но что это? Реально ли оно существует или это только символ, знак? По
мнению стоиков, последнее. Это - выражение крайнего нуменализм.
Философии стоиков вообще присуща нуменалистическая позиция. В этом они
предвосхищают Канта. А в том, что считают мир идеален, надежен, прочен,
единое целое - в этом они предвосхищают Лейбница. Позиция стоиков, как
легко видеть, относится к эпохе упадка. Ведь она призывает человека к
мужеству в то время как человек находится в несчастье. Также как
диогеновская философия, в этом смысле их философии едины.


Философия Эпикура.

Эпикур больше чем другие философы того времени близок к Платону и
Аристотелю. У него прослеживается классический подход.

У Эпикура есть определенная антология. Он берет учение Демокрита. Есть
причинно-следственная связь, а потому нет случайности. Мир состоит из
атомов, движущихся с одинаковой скорость. (Демокрит утверждал что с
разными). При таком учении непонятно как атомы могли образовать тела. При
параллельном то движении. Поэтому он вводит феномен случайного отклонения,
которые приводят к образованию всех окружающих нас материальных тел.
Эпикур утверждает, что атомы движутся вниз по прямой линии - это
естественное движение тела.

В теории познания две идеи Демокрита имеют продолжение. Разум не может ни
прибавить, не отнять у нас чувств. Как бы мы не мыслили, нам все равно не
будет тепло. Разум - надстройка над чувствами. Реальность дана нам в виде
системы ощущений. Это идея дальше развивалась в сенсуалистической
философии.

Другая идея Эпикура состоит в том, что человеческий разум мыслит скачками.
В нем заложена некоторая случайность. Разум делает прыжки, броски разума.
Именно Эпикур впервые сформулировал понятие интуиции. Интуиция - это бросок
разума.

Что касается этики, а больше всего сочинения Эпикура развивают
нравственные вопросы, то тут он придерживался срединной точкой зрения
между керенаиками и стоиками. Человек должен стремится к наслаждению,
удовлетворять страсти. Но он не звал к распутству, как некоторые. Эпикур
полагал что человек здесь должен разумно себя ограничивать. Демокрит
кстати тоже говорил что надо стремиться к приятному, но выбирать из него
только полезное.

Состояние равновесия духа - вот что является целью человеческой жизни.
Никому не надо завидовать, никуда не надо стремиться. Проживи незаметно.
На жизнь нужно смотреть глазами путешественника. Нужно все понимать, но
поменьше участвовать в том, что совершается. Философы этого времени вообще
не были социально активны.


Философия Перрона.
"Я знаю что я ничего не знаю. И не могу знать." Последнее - добавка от
Перрона. Он призывал на все вопросы либо отвечать "не знаю", либо вообще
молчать. Доходило до того, что когда его спрашивали
"Перрон, не умер ли ты?" он отвечал "не знаю".

Полное бесстрастие - вот цель мудреца. Не добродетель, а бесстрастие.

А вот товарищ Корнеяд сформулировал тезис: "нет никаких доказательств, ибо
все
доказываемое основывается на недоказанном". В мире слишком много зла.
Нет никакого различия между истинностью и ложность. Все только вероятно.
Корнеяд ввел понятие "вероять". Есть вещи с большой вероятностью, есть с
маленькой. А вот истинного, окончательного знания для Перрона и Корнеяда
нет.

Вот. Если сказать о греческой философии в целом. то это была исключительно
богатая культура в целом. Нет практически ни одного учения в современной
философии, у которого не было бы истоков в древнегреческой философии.
Греческая философия породила много важных идей, особенно в сфере этики.
Богатейшая культура. Она достигла высот в литературе, культуре, философии,
математики. Но ей суждено было погибнуть также как гибнет всякая культура.
На смену греческой цивилизации пришла римская. Во времена господства Рима
в Греции уже не было выдающихся философов, они были суетливым народом.

=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=

