=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=
От:       Pavel Nalivaiko <nalivaiko@gmail.com>
Кому:     DMVN <dmvn@mccme.ru>
Написано: 19 октября 2006 г., 18:53:12
Тема:     философия-7
Файлы:    <none>
--====----====----====----====----====----====----====----====----====----===--
Привет!
Совсем плохой стал, голова дырявая, забыл отправить. Может еще пригодится.
============================================================
Лекция 7.
Схоластика.

Целью Патристики было выявление  идей, приемлемых для церкви и
согласующихся с идеями христианства. Это была тяжелая работа, но тем не
менее она была выполнена в течении нескольких веков.

Одной из идей, не принятых церковью, была идея о том, что бог может
простить все и всем. Церковью же был определен список грехов, которые нельзя

простить. Например, богохульство.

Несмотря на различные спорные вопросы, мы будем считать что в целом все
было сделано правильно. Схоластика возникла внутри патристики, и ее целью
было обосновать принятые идеи. Схоластические моменты прослеживаются и у
многих патристов, например Августина, который доказывал бытие Бога (причем
аж несколькими способами). В частности, наша совесть это проявление бога.

Схоластика отличается от патристики не резко, не мгновенным переходом, а
усилением тенденций. Смена приоритетов - не борьба с ересью, а критический
анализ. Считается, что схоластика началась в восьмом веке, и связывают ее
с именем Алтуина из Йорка (730-806 годы нашей эры.). Он приехал из Англии по
приглашению Карла
Великого. Последний, завоевав огромные пространства, почувствовал себя
королем христианского мира. Он решил что обязан восстановить империю. Для
этого он должен был обеспечить хорошее образование.

Стали читать стихи на греческом и латинском языках и пр. Выразителем этих
тенденций возвращения к классических истоков был как раз Алтуин.
Однако Алтуин начал жаловаться что в Европе нет библиотеки, которой он мог
бы пользоваться. Тогда Карлом Великим было создана Академия, вокруг
которой сформировалось научное сообщество.

Многие не считали Алтуина первоклассным философом, однако он был апостолом
образования. Он обращался к работам Платона и Аристотеля. Он ввел систему
образования в Империи Карла Великого: начальное (чтение и т.п),
тривиум (риторика, грамматика, диалектика), высшее (арифметика, геометрия,
музыка). Целью было превзойти Афинскую империю по просвещенности. Система
образование, заложенная Карлом, просуществовала многие века после него.

Алтуин был убежден, что священное писание нужно посвятить духом разума.
Нужно не просто читать, но видеть глубокий смысл. И это мог сделать только
человек образованный. Соединение разума и веры - исходный лозунг
схоластики. Нужно ли верить чтобы знать, и знать чтобы верить? Алтуин не
отвечал на этот вопрос.

Другой великий мыслитель это Эриген (??) Иоанн Скотт (810-877). Он также был

родом с Британских островов. Тогда королем был также Карл, но уже другой.
Он попросил Эриген написать работу на тему, может ли человек сам себе
проложить дорогу в рай, без помощи бога. Никакие заслуги напрямую не видит
в рай, только если Бог направит его, он может достичь прощение. Хотя было
и другое мнение (Пелагий, объявленный затем еретиком), что человек
благочестивый, проживший всю жизнь в вере, в некотором смысле гарантирует
себе место в раю, примерно как золотая медаль гарантирует место в
университете.

Эриген создал картину мира, согласно которой существует четыре сущности
природы: бог (несотворенная и творящая природа), система идей (сотворенная
и творящая), природа вещей (сотворенная и не творящая) и снова бог, как
цель движения людей (несотворенная и не творящая). Таким образом, Бог есть
и в начале и в конце, и он задает направление движения.

Человек - существо материальное, находящееся на нижней ступенью. Целью его
является воссоединение с богом, а средством - философия. Эриген
отождествил философию и теологию. Что первично - учение о боге или
рассуждение о мире?

Итак, тот кто сдаст философию на пять, тот взойдет на небо (ха-ха).
Вопрос из зала: Что, прямо сразу и взойдет?
Ответ: Ну может еще потолкается сначала.

Человек готовится к философии, а затем его душа становится верующей. Такой
вот иррациональный скачек.

Известный схоласт Петр Какой-то там говорил, что философия - служанка
теологии. Но он говорил что за всяким изучением библии стоит дьявол.
Истинные теологи были против смешения с философии.

Ансент(Ансенм?? или еще как то??) Кентерберийский (1033-1109), тоже
англичанин. (Здесь мы видим как одна нация, за
счет образования, начинает влиять на остальные.)
Сей деятель был глубоко убежден в том, что при внешнем чтении священных
книг мы найдем много противоречий которые могут быть преодолены лишь при
помощи разума, философии. Ансент пытался привести доказательства в пользу
существования бога. Вот одно из них: все вещи имеют свои качества. В мире мы
видим разной
степени блага. Высшее благо существует, и это есть бог.

Другое доказательство: хитрое, но очень тривиальное рассуждение. Хотя
конечно оно ошибочно. Итак, онтологическое доказательство. Пусть глупец
скажет что бога нет. Но он мыслит бога, и мыслит его как совершенство.
Т.е. отвечая на вопрос есть ли бог, он имеет о том представления.
Бесконечность, всемогущество, всезнание.. Но существо не было бы
совершенным если бы мы не приписали ему свойство бытия. Если глупец
отрицает что есть бог, значит он уже не совершенен. Т.е. это противоречие.

Некий французский монах, ответил Ансенту, что из сущности бога как
совершенного существа, не вытекает его существование. Есть понятия без
значения, есть предложения без истины, и есть сущности без существования.

Ансенм же ответил, что поскольку мы говорим о существе особом, высшем,то
из сущности существование вытекает. И этот тезис убедил большинство
мыслителей.

Книга "Современные попытки доказательства бытия бога" (19 век) однако до
сих пор содержит это рассуждение Ансента.

Пьер Абеляр (??) (1079-1142), французский мыслитель. Абеляр был из семьи
рыцарей, его отец участвовал в крестовых походах. Но сын не пошел по его
стопам, а пошел в церковную школу, затем университет. Он был довольно
дерзким учеником, спорил с учителями.

Затем Абеляр опубликовал книжку "История моего детства", в которой он
писал о том какого рода это были споры. С 17 лет он постоянно находился в
конфликтах с учителями. Затем его жизнь осложнилась романом с Элоизой. Тем
не менее он не потерял философской устремленности, и он написал много
работ. Читая Абеляра, мы чувствуем что философия уже дошла до уровня
Платона и Аристотеля. В работах Абеляра присутствует тонкость мышления. От
прежней схоластики к тому времени уже мало что оказалось.
В своих работах он провел доказательство существования троицы. Абеляр -
гордость французской философии.


Общее настроение Абеляра такого. Бог убеждает людей логикой и знанием. Те
теологи, которые пытаются выдать священное писание, как нечто не
подлежащие обсуждению, вредят церкви. В своей работе "Да и нет" он
опубликовал 150 тезисов, в которых он говорит, что мы должны провести
разумный анализ и уточнение наших канонов и догм. Об этом говорил еще
Эриген. Абеляр видел в этом опасность раскола, сектантство. Логика и
диалектика должны были бы быть призваны на помощь. Под логикой он понимал
логику в Аристотелевской смысле, а вот диалектика - теория значений,
анализ значений (слово и что оно значит). По Гераклиту,
диалектика это логос, у Сократа это дискуссия.

Абеляр считал что все тексты священного писания должны быть проверены, в
частности на предмет поздних вставок переписчиков. Если мы знаем автора
Евангелия, и в том что они написали еще, и вот по этим другим их работам
можно точнее понять смысл их тезисов. Абеляр ввел правила критики
библейских текстов.

В книгах Абеляра на первом месте - разум, логик. Это преддверие к теологии.
Философия становится судьей теологии, а не служанкой как раньше.

По Абеляру позорно верить в то, чего ты не знаешь. Стремление опереться на
логику в анализе священного писания, таков его метод. Вот.

Абеляр написал замечательную работу "Познай самого себя". Что такое грех?
Бунт тела против души. Любой грех происходит из того, что тело берет вверх
над душой. Нужно любить бога, вплоть до презрения к себе. Абеляр считает,
что телесная жизнь человека не греховна сама по себе. Он говорит что
желание человека не грех само по себе, так устроена тело, и мы должны
признать страсть как таковую. Греховно это не удерживать себя в некоторых
рамках, предписанных евангелием.

Абеляр также высказал идею, что люди распявшие Христа не были греховными,
ибо действовали по своим законам, по своим убеждениям.
Также как и Эриген, Абеляр был осужден на церковных соборах.

Абеляр истолковывал троицу, и сделал это в высшей мере тонко. При
истолковании троицы Абеляр исходил из теории категорий Аристотеля.
Истолкование троицы это стремление показать, что три ипостаси бога, будучи
различными, относятся к одной и той же сущности.

%[Тут кусок пропущен].

Ибн Рушд (Аверроэс) (1126-1198) - человек-врач, живший в Испании. Его
увлечением было
чтение исторических книг и их комментирование. Аверроэс - рационалист. Как
и Абеляр, он требует полного анализа всех религиозных текстов с точки
зрения разума. В спорах теологов нужно принять сторону философии, т.е.
философия опять же судья философии.

%[Тут кусок пропущен].

По Аристотелю, душа смертна. Разум делятся на две части - пассивный и
активный (который создает). Аверроэс ценен для нас тем, что возникло
течение аллероизма в парижском университете, который стали проповедовать те
же взгляды. Римский папа прикрыл за это Парижский университет.

Двойственная теория знания: одно знание божественное, другое знание,
достигаемое разумом и логикой.
Божественное знание это знание о божественных сущностях. Нет ничего
удивительного в том, что две науки расходятся. Божественное знание было
понято очень высоко, но подтекст был такой - не мешайте людям исследовать
природу. Впрочем, эта попытка тоже не увенчалась успехом.

Вообще, то что в 13 веке появились такие философы языческого направления,
типа Аристотеля, это поразительно. Резкое падение веры в бога в населении.

Фома Квинский (?) (1280-13??). Родился в очень богатой семье. Вся семья
была знакома с Папой. Фома задумал стал священником. Но ему пытались
помешать, вплоть до того что его заперли в комнате с красивыми девушками.
Но вскоре родители поняли что он сумасшедший. Заслуга Фомы состоит в том,
что он один сделал то, что не могла сделать ни одна комиссия. Он
проанализировал многие теологические вопросы на базе учения Аристотеля
и издал много книг. Таким образом он идеологически уничтожил оппозицию
католической церкви. За это он был причислен к лику святых.

У Фомы было два врага - августинианцы, священники старого покрое, и
аверроэисты, которые из учений Аристотеля делали атеистические выводы.

Что он ответил августинианцам - для блага людей нужно знать много о
природе. Августин же говорил что есть только два объекта для изучения -
бог и человеческая душа. А вот Фома требует изучения физики. Кроме того,
одним из источникам познания являются чувства, которые даются нам телом.
Попечение о своем теле не противоречит глубокой вере бога. Радость
удовольствия не противоречит божьему совершенству. Он реабилитирует
человеческую активность.

Человек не входит в рай без благоволения свыше, но тем не менее
бездеятельный человек не войдет в рай.  Вот так вот. Еще один момент
который тут надо упомянуть, что изучение природы дает нам подлинные
доказательства существования бытия бога.

=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=

