=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=
От:       Pavel Nalivaiko <nalivaiko@gmail.com>
Кому:     DMVN <dmvn@mccme.ru>
Написано: 31 октября 2006 г., 22:31:19
Тема:     философия-9
Файлы:    <none>
--====----====----====----====----====----====----====----====----====----===--
Привет!
Конспекты 9й лекции. В следующй раз я вряд ли на философию попаду, разве что
только на вторую половину - договорился матстат пересдавать в следующий
вторник.

------------------------------------------------------------------------------

Лекция 9.
Философия XVII века.

Джон Локк (1632-1706)
Это было время подъема научного духа. Самыми яркими личностями того
времени были Ньютон и Лейбниц. Лейбниц, несомненно, был более
разносторонним человеком - от механика до поэта.

А теперь - что такое Джон Локк. Локк читал Декарта и пытался ему
возразить. Он родился в семье адвоката, офицера армии Кромвеля,
республиканец. Учился на медицинском факультете ?? Университета.
После окончания университета он пошел воспитываться к лорду ??сбери.
Он дошел до довольно высокого чина - министра по делам колоний.

Локк был секретарем ??-го общества, но у них возник конфликт с
правительство, их с ??сбери приговорили к смертной казни, после чего они
уехали в Голландию.
Его основное произведение - 1690 - "?? о человеческом познании".
По его мнению, ошибка Декарта состоит в утверждении о существовании
врожденного знания. Локк же считал что никакого врожденного знания у детей
нет. Дети рождаются с пустой доской в голове ("tabula rasa" - лат.), а затем

природа уже пишет на этой доске всякие знания.

Он также писал о боге. Никакого такой общезначимой структуры мышления нет.
Даже если бы мы нашил что то такое, то откуда мы знаем что это рождено.

Говорят что эти идеи есть, но они находятся внутри, неосознанны. Если
знание себя не проявляется для нашего познания, то оно не существует для
нас. Это - круглый квадрат!

А вот Лейбниц за это Локка критиковал. Его идея такова:
ведь если слова находятся в разуме, то это значит быть понятыми. Нельзя
находится в разуме но не быть понятыми. Это все равно что что то
одновременно находится и не находится. Декарт указывает на математику: что
такое единица? Идея единицы внушена любым объектом, это еще Аристотель
говорил. А что значит Два? Это соединение одной единицы с другой. И так
далее. Посмотрите на первобытные племена. Они не умеют считать, потому что
им не хватает опыта. Значит, математические идеи зависят от опыта. Они не
могут сидеть внутри нас. Поэтому Платон здесь ошибался.

Маркс говорил, что теория познания свободного ума, который не хочет верить
в фикции. Допустим, слепой двигает несколько фигурок. А потом он
прозревает. Выберет ли он ту статуэтку которая нравилась ему раньше, когда
он был слеп. Локк говорит что нет - ему придется заново изучить фигурку
глазами.
Прозревший человек не узнает предмет - ему надо его потрогать. Ряд таких
примеров говорит о том, что никакого врожденного знания не существует.

Если нет врожденного знания, то как же появляются абстрактные идеи?
Его теория такова: у нас есть простые идеи. Холодно, жарко, твердое,
мягкое, свет, темнота.. Мы фиксируем в наших ощущениях простые идеи.
Затем, просты\е идеи это опытные простые идеи. Но есть рефлективные простые
идеи - например, я хочу есть. Эта идея не из опыта, а из самого себя.
Я мыслю. Человек говорит сам по себе. Основное свойство этих простых идей
это их независимость от разума. Сумма простых идей - это некоторый базис
нашего мышления. Человек не может не увеличить, не уменьшить число простых
идей. Но человек не ограничивается простыми идеями. Из простых людей он
конструирует более сложные. Какие же механизм он использует?
1) Соединение: понятие лед это синтетическое понятие (твердое,
холодное...)
2) Сравнение: этот предмет дальше чем этот.
3) Абстракция: рассматривая отдельных людей я прихожу к понятию человека
вообще.
Все сложные идеи появляются за счет этих трех механизмов. Возьмите
любую сложную мысль, любое сложное понятие - его можно получить.

Нет ничего в нашем разуме, чего бы не было в наших чувствах. Мозг - это
чистая доска. Через внутреннее усложнение идей, образуется сложное
понятие. Вот такая вот идея.

Появляется метод идей Локка - метод оправдания всякого знания. Вы хотите
понять, как некоторая идея получилась из простых идей - получается вот
такая вещь.

[Рисует кружочек на доске - все знание, а в нем еще один - простые идеи. От
их идут стрелочки - механизмы усложнения. Рисует еще один кружок -
оправданные идеи.
Это осмысленные утверждения, их можно вывести. Остальное - фикции, продукты
воображения.
Наше познание загрязнено этими утверждениями, понятиями.]

Например, Локк считает что воскрешение бога - это неоправданная идея.
Когда мы увеличиваем объем, мы приходим к понятию бесконечности. Но это
бесконечность потенциальная. Бесконечной пространство - фикция. Мы не
можем оправданно осуществить переход от потенциального к актуальному. С
точке зрения Локка, Кантор построил свою математику на фикциях.

Так вот, здесь Локк встречается с возражениями со стороны церкви.
Возражения были очень серьезными. Локк не церемонился, говорил довольно
резкие вещи.

[Читает цитату - набрать ее ниасилил.]

В конечном итоге Локк создает теорию двойственности: наука одно, церковь
другое. В более ранних веках его бы за это казнили.

Сказать, что какая ни будь вещь опасна для истинной веры - это все равно
что сказать что туман, который застилает глаза, опасен для слуха. Строгая
теория познания исходит из чувств. Она не затрагивает веру. Поэтому она не
унижает веру, а говорит что вера находится на других основаниях.

У Локка есть свое доказательство бытия бога. Вот его план:
Вот. Мы можем знать достоверно что бог есть. Хотя бог не дал нам
врожденных идей, не запечатлел начальных знаков, но дал нам способности,
которыми наделил наш ум и тем оставил о себе свидетельство.
1) человек знает что он существует
2) человек знает также что ничто не может произвести нечто, значит за
любой вещью есть последовательность других вещей, причин. Он говорит что
за системой этих причин, даже если предположить что она бесконечна, есть
нечто что ее обуславливает. Значит, за миром случайного есть необходимое.
Значит, существует нечто вечное. Это вечное должно быть наиболее
могущественным, так как к нему сходятся все причины вещей. Это существо
должно быть наиболее знающим. Человек порожден как причина этим существом,
значит это существо обладает бесконечно большим знанием чем человек.
Значит оно всемогущее и всезнающее. Значит есть Бог.

Таким образом из рассмотрения нашей собственной личности мы приходим к
факту существование Бога.

Как говорил Маркс, очень проницательный человек, Локк - дитя компромисса.
Его теория познания отрицает все за пределами обоснования. Он строит некие
доказательства.

Беда ученого - когда он ломается и перестает быть ученым. Ученый изменяет
себе. Например, я считаю что Колмогоров, до 29го года написавшим много
статей, показывающих его мыслителем высокого класса, после этого остановил
свои рассуждения и подался в кибернетику, сложность..

Поэтому, в определенной мере ученые инкапсулируются, уходят с вои дела,
говорят некоторые вещи которые говорят об их лояльности. Молодому человеку
это может показаться предательством, но на самом деле это не так. Об этом
еще Декарт говорил - это компромисс.

Локк заложил пирамиду эмпирического знания. Ничего нет в нашем разуме,
чего не было сначала в ощущениях. Перерыв!

Лейбниц (1646-1716)
Лейбниц, безусловно, один из гениев человечества. По философскому таланту
он был сравним с Локком, но его основные таланты проявились в математике и
других науках. Это феномен.

За свою жизнь он написал более 10000 писем, каждое из которых было страниц
по 10-15, с чертежами и пр. Еще он написал 12 томов по истории, работы по
юриспруденции, механике, математике.

Лейбницу даже предлагали стать Кардиналом, но он отказался. Лейбниц
оставил огромное наследие - в настоящее время вышло около 70 томов по
1000 страниц. Таким томом убить можно! А это ведь не все его публикации.
Он оставил множество работ по логике, и они почти не публиковались. Там
было все: импликации, кванторы..

Также он дал арифметическую интерпретацию.
Животное -- это 2, разум -- это 3, значит человек -- это 2*3=6.
(Мдя.. Наверное правильно сделали что это не опубликовали. - прим.
наборщика)

Лейбниц считает что врожденное знание существует - в этом он соглашался с
Декартом. Каковы же аргументы Лейбница? Он говорит - возьмите логику,
правила по котором вы мыслите. Логика произошла из опыта. Но почему Локк
тогда отбрасывает то, что логично. Раз логика произошла из опыта, то
другое опытное рассуждение, более мощное, способно опровергнуть логику.
Никто не покушается на логику. Сам Локк,когда он говорит о таких
принципах, как соединение, абстракция, сравнение. Локк формулирует
операции присущие нашему разуму. Значит в нашей голое есть рациональный
механизм, в котором происходит систематизация опытного знания. Есть истина
опыта, есть истина разума - двух типов. Априори (до опыта) и апостериори.


Если я говорю что доска коричневая, то мне можно возразить - сказать что
нефиг, она черная. А вот утверждению "((A -> B) & (B -> C)) -> (A -> C)"
возразить
нельзя. Это истина разумная, ей нельзя возразить. К истинам разума можно
отнести логику, начала математики, а также метафизику. Например, "мир -
непрерывен". Это требование разума.

Наш разум, это не чистая доска, это мрамора глыба. А значит в нем есть
врожденная структура. Какие бы не были удары опыта, глыба мрамора
разламывается по этим линиям. С одной стороны, нужен опыт, чтобы
глыба
раскололась. Но опыт не определяет то, что мы увидим. Наши идеи намечены в
этих прожилках, они означают априорное знание. Оно предрешено, вырождено.

Либо человек не мыслит вообще, либо он мыслит как все, будь он хоть даже
негром! Если уж он поднялся до мышления, то он будет мыслить как все.

Лейбниц строит интересную концепцию философии, картину мира, которая
называется теорией монад (?? не распарсил :( ).
Весь мир состоит из маленьких частиц, которые не имеют размеров.

Лейбниц считает, что существует $\alpha \neq 0$, что $A+\alpha=A$.
Пример: множество лебеговой меры ноль.

Человек - совокупность монад. Он имеет опыт. У человека, как у монады,
есть опыт, есть простые идеи, и есть то, что он знает через бога. В
человеке заложены представления о всей вселенной. Знание не пришло к нам
из опыта. Оно идет от бога. Бог закладывает в нас знание - логика,
математика, метафизика. Человек может высказать что то, что происходит в
других вселенных. Знание человека не замкнуто. Оно выше, содержит истины,
которые нельзя получить ни из какого опыта. Он знает нечто божественное.

Априорное знание - знание божественное. Это платоновское идея. Правда, если
у Платона таковым было все знание, то у Лейбница - лишь часть знания.
Лейбниц по своим политическим взглядам был консерватор, монархист.

В отличие от республиканца Локка, Лейбниц - монархист.

Бог существует, потому что существует мир перед нашими глазами. Таковым
было доказательство Лейбница существования бога, которое он позаимствовал
у Фомы Квинского.

Лейбниц говорил, что Локк развивает теорию познания применимую к
животным.
Последняя идея, за которую Лейбница потом критиковали, в частности Вольтер
- наш мир лучше всех миров. Произведения Вольтера говорят, что когда
встречаются два корабля, пиратский стреляет по пассажирскому, а те
обращаются к богу чтобы не утонуть, но тонут. Вольтер про это саркастически
замечает, что в нашем лучшем из миров люди отдают душу богу.

Бальзак говорил - мир до нас был кошмаром, и я не думаю что он станет
другим. Лейбниц был слегка сумасшедшим, но эта сумасшествие была близка к
гениальности.

В 17 веке Лейбниц и Локк наметили две концепции - эмпиризма и
рационализма.

=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=

