\documentclass[a4paper,12pt]{article}
\usepackage{dmvn}

\title{Лекции по философии (стенограммы)}
\author{Василий Яковлевич Перминов, 1 поток}
\begin{document}


\section{Лекция 1, 05.09.2006}



\subsection{Введение. Философия по Гегелю}

Философия\т это самый загадочный предмет, никто не знает, зачем это нужно.
Существует давно, примерно с IX века.
Нельзя закончить университет, не получив оценки по философии.
Всё это говорит о том, что мы должны уважать философию как нечто очень
важное.

Гегель сказал такую фразу: <<Все разумное действительно, все действительное
разумно>>. Прокомментируем её.
<<Все разумное действительно>> означает, что всё что лежит на дороге истории,
будет достигнуто.
<<Все действительное разумно>> означает, что если что\д то существует в течении
веков, то, несмотря на свою внешнюю абсурдность, нужно в нём что\д то искать.
Наш разум протестует, но это существует. Значит наш разум слабоват.

Гегель утверждал что мы должны подчиниться фактам.
И он прав. За полвека до него французские материалисты, люди очень
образованные, просвещенные, первым делом раскритиковали религию как
слепую веру. Человек, живущий на Земле, верит в бессмертие, но это чушь
собачья, ничего этого нет. С рациональной, научной точки зрения этого
нет. Но религия существует. Но никакая критика религии никогда не приведет к
тому, что люди перестанут ходить в храм и верить в Бога.
Гегель говорил, что то, что не подчиняется разуму, требует
уничтожения. Но есть вещи, которые выше разума. Мы должны их признать,
потому что они существуют. В Библии нашли тысячи противоречий, но
рациональность тут бессильна. Никогда с помощью математических методов
это нельзя опровергнуть, и Гегель это понимает. Религия существует, а
значит, она есть некая высшая разумность.
Когда мы её критикуем, и хотим выбросить из человека, то мы не знаем, что такое человек.
Значит, мы поверхностно понимаем человека.

Давайте поглубже посмотрим кто же такой человек. Просветители очень
поверхностно подошли к пониманию общества. Они возвысили разум.
Во многих случаях надо исходить не из разума, а из фактов. Раз религия
существует тысячелетиями, значит нужно прежде всего
пытаться оправдать религию. И в этот он был намного выше своих
предшественников в понимании сути религии.

Точно так же нужно понимать и философию: признав её существование в течение
веков, мы вынуждены признать её разумность.
Каждый философ обязательно писал работу как он относится к философии. Все по разному
определяют философию. Но философия существует, значит, по Гегелю, она
действительна, а значит разумна.

Но это не определение философии, поскольку пока не ясен её смысл.
Философы высказали несколько важных идей, некие моменты которые в любом случае имеют
отношение к сущности философии.

\subsection{Определения философского знания}

[Вопрос:] А наука ли философия?

[Ответ:] Ну, вообще говоря, нет. Потому что нет теоретической системы.
Но все говорят о ней как о науке.

Каждое из определений имеет некоторый смысл [раскрывающий не всё понятие целиком,
а некоторую его грань].

\textbf{1. Онтологическое определение.}

\emph{Философия}\т это наука о наиболее общих законах
природы, общества и мышления.

Наука о наиболее общих законах реальности вообще.
Существуют ли такие законы? Да, конечно. Каждое явление имеет причину. Там
где мы мыслим, наша голова устроена причинно\д следственно.
Это общий закон всего мироздания.
Можно сказать, что мир развивается, мир противоречив, и это уже некоторая абстракция, вне всякой науки.

Это было онтологическое определение (философия показывает
общую картину бытия). Такое
определение было дано греческим философом Парменидом; аналогично думали
Аристотель, Фома Аквинский, Фридрих Энгельс.

\textbf{2. Гносеологическое (кантовское) определение.}

\emph{Философия}\т это наука о возможностях и границах нашего знания.

Философия\т это теория человеческого знания. Мы мыслим. А что может познать
мыслящий человек? Способен ли человек познать мир? На основе принципов,
которыми он это делает, определяются границы его познания. Это
теоретико\д познавательное определение философии.
В XX веке философию определили так:  <<все науки изучают какую\д либо часть мира, но только философия
изучает человеческое познание>>. Тот, кто понимает что
такое человеческое познание, тот истинный философ.

Кант говорил, что в процессе познания мы строим нечто. Вся философия по Канту строится на познании.

\textbf{3. Этическое (сократовское) определение.}

\emph{Философия}\т это познание человека и его отношения к миру.

Человека интересует, вообще говоря, только человек. Сократ сказал: <<можно изучать физику,
физиологию, но потом я понял, что это никак не объясняет моего поведения. Физика не объясняет моих
действительных переживаний>>.

Философия связана с познанием человеком самого
себя. Это этическое, моральное определение философии.
Философия это миропонимание для жизнепонимания. Человек должен понять то,
что бросает свет на его понимание. В центре философии лежит
человеческая жизнь. Когда нам говорят, что философы пытаются познать мир, это
лицемерие. Истинный философ должен быть моралистом. Он должен
мыслить о человеческой жизни, об отношении человека к другим людям.

Правильная жизнь, поведение среди других людей\т вот это нас интересует.

Как ни странно, эти три точки зрения существуют до сих пор (построение картины мира,
позитивистская теория познания, философия жизни (последняя проявилась в работах Ницше, Фрейда, \dots).


Существуют и некоторые другие
определения философии.

\textbf{4. Философия как высшая рефлексия знания.}

\emph{Философия}\т высшая рефлексия знания. Что такое рефлексия?
Маленький ребёнок не думает о том, что он делает.
Потом он начинает думать о своём поведении. А ещё через время он будет думать о том,
правильно ли он думал раньше. Это рост <<Я>> во времени. Есть некоторый предел, выше которого нет.
Высшая рефлексия и попытка взобраться выше и есть философия. Типа, на всяком уровне есть предел,
выше которого пока нет. Дальше будет.

Хотелось бы подчеркнуть,
что все эти определения истины. Есть вещи, которые определить одной фразой
невозможно. Это взаимодополнительные определения,
принцип которых\т один из принципов познания. Нильс Бор говорил: <<Если предмет достаточно
сложный, то его нельзя выразить единой моделью.>> В качестве примера он приводил свет.

Свет\т это некое единство, но рационально в одной модели этого выразить
невозможно. Значит, нужно строить разные модели, которых
может быть в принципе много. При определении философии мы встречаемся с тем
же явлением.
Скажем, для математики тоже будет десяток определений, которые все истинны,
ограничены, но взаимодополнительны.
Мы идем к пониманию философии, находим новые грани и фиксируем их. Эти грани
несколько противоречат друг другу, но это неважно.

Сейчас будет еще одно сократовское определение. Сократ проводит такое
рассуждение: <<Моя мать была повитухой, помогала рождению детей. А я философ, и я помогаю рождению идей>>.
Чем дольше мы будем вдумываться, тем больше будем понимать глубокий смысл.
Задача философа, по Сократу, это чтобы ухватить идею и дать ей первичное
понятийное выражение. Из идеи, витающей в воздухе, сделать нечто
значимое, на что можно обратить внимание. Более\д менее сформулированное.

И вот сейчас мы понимаем, что это в действительности так. Все науки прошли
философский этап своего развития.
Физика у Аристотеля. Геология, психология. Из философии рождаются науки.
Потому что сначала надо порассуждать, что такое движение, что
такое время. Нет понятия ускорения, массы \итд Надо двигаться к этим
понятиям. Медленно, постепенно. Движения к понятиям, в которых можно
сформулировать закон,\т это работа философа. Так что неудивительно, что
множество наук имеют свой философский период. По Сократу, при
понимании философии как помощи рождения идей, мы начинаем понимать что такое
философия: это работа с неопределёнными понятиями, с
теми проблемами, которые неясно сформулированы. Множество идей, на которые
нужно сначала посмотреть философским взглядом, назвать их, и
поэтому для любого ученого философия\т это оружие. Можно представить себе
математика, который решает УРЧП и всё. Такому человеку философия не нужна.
Ему нужен аппарат. А вот человек, который
начинает копаться в логике, построении математических теорий.

Давайте рассмотрим пример. Когда на рубеже 20 века появились
парадоксы теории множеств, появились идеи как их устранить.
Одна из идей, Брауэра: надо отбросить закон исключенного третьего. А откуда
он взялся? Почему раньше его использовали, а теперь поставили
под сомнение. Гильберт: если отбросить закон исключенного третьего, можно
еще отбросить закон чего\д нибудь. И тут начинается длиннейшая
философская дискуссия. которая не закончена еще и сейчас. Люди, которые
серьезно углубляются в основания своей науки, сталкиваются
с серьезными трудностями. Формально нельзя доказать что закон исключенного третьего
плох.

Какова тогда природа законов логики, которые каждый математик
признаёт? Откуда они взялись? Из опыта? Из нашего ума? Божественная природа?
Непонятно. Если они вписаны Богом, то их нельзя подвергать сомнению.
Если из опыта работы с конечными множествами, то можно. Но тогда как быть с другими
законами? Итак, любой ученый, если он раздвигает пределы
существующего знания, то он сталкивается с философией. Для этого она и
нужна. Доказано, что она нужна только 4\% людей с высшим образованием.
Но отсюда не следует, что она не нужна остальным. Эти 4\% это генераторы
идей. А еще есть 15\% людей которые способны их понять.
Одни генерируют идеи, другие понимают, популяризируют.
Одни должны генерировать идеи, другие должны кричать <<он гений>>.

В свое время Лобачевский создал свою геометрию. Но не было ни одного
студента, аспиранта, которые бы его поняли. Гаусс понял, еще
несколько математиков поняли, и все. Тогда был нужен определенный уровень
образованности, чтобы это понять.

%В общем, если попробовать определить любую другую науку, то получится та же
%фигня. Но тем не менее каждая наука достаточно определена,
%чтобы их различать.

\subsection{О философских течениях}

\textbf{Материализм и идеализм.}

При изложении в любой системе философии мы
встретимся с противопоставлением материального и идеального.
Мы постоянно противопоставляем одно другому. В грубой форме вопрос ставится так:
что является источником мира: материальная сущность или идеальная сила, которая порождает материю?
Во всех религиях считается, что это нечто
идеальное (Бог, Логос, \dots). Это противопоставление сохранилось до настоящего времени.

Владимир Соловьев (современный философ):
<<множество молекул соединены в мире. Но мир един. И это единство не надо
искать в частицах. Его надо искать в высшей субстанции>>.
Таким же идеалистом был Гегель и множество других философов (Платон, например).

Напротив, Маркс и Энгельс были материалистами. Чтобы
ощутить важность этой идеи, я приведу соображение современного
математика Винера. Он был вундеркиндом. Лет в 14--15 он занимался эстетикой,
проблемами красоты. Он писал статью о прекрасном в энциклопедию и привёл такой пример:
<<Возьмём цветок. Он нам кажется красивым. Но почему он красивый? Такова его геометрическая форма
или в нашей душе есть предрасположенность к такой геометрической форме? Что
в нашем видении мира идет от материи, а что идет от нас?>>

Его идея состояла в том, что в нашем мире есть тонкая граница, которую мы
ясно не осознаем. Её должна познать философия.
Ньютон говорил, что когда мы познаем мир, в картине мира мы увидим самих себя. Мы выйдем на
берег океана, и на этом берегу мы увидим собственный след.
Нет картины мира самого по себе. В нашей картине мира заложен сам человек.
Материальное тесно соединено с идеальным.

Какой бы философский вопрос мы не рассматривали, мы увидим там одно и то же.
Неуловимое, тонкое колебание материального и идеального. Проблема
материального и идеального в картине мира\т это вечная проблема.
Мы не будем определять материализм и идеализм, но когда будем изучать
разных философов, будем отмечать их склонность
к материализму или идеализму.

Платон\т идеалист, Средневековье\т идеалисты, просветители\т материалисты; в 20 веке были и те и другие.

\textbf{Сенсуализм и рационализм.}

Это разделение касается природы человеческого знания. \emph{Сенсуалисты}
утверждают, что у человека есть единственный контакт с миром\т это его
ощущения. Нет ничего в разуме, чего не было бы сначала в ощущениях.
Это естественная точка зрения.

\emph{Рационалисты} говорят, что ощущения у человека
первичны, но ощущения сами по себе себя систематизировать не будут.
А поскольку мы ощущения систематизируем, то в голове человека должно быть
что то еще, например логика. И человеческий разум с этой точки
зрения содержит некие принципы разума сами по себе, что не проистекает из
ощущений.

Одним из сторонников рационализма был Лейбниц. По его мнению, все
сенсуалисты не правы, потому что они не отвечают на вопрос о том, где
механизм систематизации. Лейбниц\т человек уникальный и удивительный. Но он
не верил, что чувствующее существо способно к познанию.
Оно должно обладать разумом, который действует по своим принципам.
Рационалистом был и Декарт: <<Не надо чувстовать, чтобы понять, что через две точки можно провести прямую>>.
Есть очевидность разума, она принадлежит
нам по природе своего сознания. Кант был рационалистом. Множество философов
были сенсуалистами, которые считали что опыт сам
по себе достаточен для понимания механизма сознания. Демокрит, Аристотель,
Джон Локк\т все они были сенсуалистами. Но никогда не умирали
рационалисты.

\textbf{Номинализм и реализм.}

Мы имеем представления о реальности. Мы говорим. что есть реальное, а есть
только воображаемое. Какие понятия выражают в себе реальность? Реальность
выражается только в частных понятиях. А другие говорили, что
только в общих понятиях. У Аристотеля есть такое рассуждение: вот есть
Сократ. Но есть Сократ сидящий, а есть Сократ стоящий.
А существует ли Сократ вообще? Или это просто некоторый знак? Номинализм
говорит, что только конкретные понятия реальны (то, на что
можно показать пальцем).

Платон говорил, что наоборот, есть только общий Сократ.
Есть общее понятие, а все его частности всегда нереальны.

Надо отметить, что противоборство реализма и номинализма было
и в Средние Века (Бог или его ипостаси, три единства).

\end{document}
