=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=
От:       Pavel Nalivaiko <nalivaiko@gmail.com>
Кому:     DMVN <dmvn@mccme.ru>
Написано: 10 октября 2006 г., 16:04:13
Тема:     философия-6
Файлы:    <none>
--====----====----====----====----====----====----====----====----====----===--
Привет! В этот раз получилось поменьше, но там в начале второй половине
лекции я проспал кусок небольшой.

----------------------------------
Лекция 6.

Философия в эпоху патристики.

Античная философская мысль богата, и здесь можно продолжать достаточно
долго, и мы еще не затронули римскую философию. Но нам уже надо
переходить к Эпохе Средних Веков.

Патристы - это от слова патре, отце. Они - отцы церкви. Средневековая
философия делится примерно на два периода - патристика и схоластика.

Основная задача патристики - устранить ересь. Отделить ересь от веры. Но
было распространено очень много различных верований, так что задача была
тяжелой.
А вот когда все это было сделано, осталась только библия в ее новом
завете. Затем началась работа по логическому обоснованию веры. Это уже не
была борьба с ересью. Необходимо было канонизировать содержание церковных
книг и их толкования. Это уже вопрос схоластики. Схоластика - учение.
Религиозная философия. Идеология, которая должна логически обосновать в
христианстве все, что можно обосновать.

Когда наступает падение цивилизации, у того есть глубинные причины. Нельзя
сказать что старый человек умер от гриппа. Есть более веские причины. Так
же и с цивилизациями. Причины социальные, экономические и пр. Потеря
тонуса цивилизации. И это практически неизбежно. Греция потеряла свою
государственность под воздействием Рима, а затем тоже пал. И никакие
попытки восстановить Великую Римскую Империю не увенчалась успехом.
Общество начинает искать новую идеологию. Такой идеологией стало
христианство. Оно чисто в позитивном плане отличается от язычества.
Христианство говорит что в каждом человеке есть бог, убивая человека мы
убиваем часть Бога. Хотя заповеди христианства не всегда и соблюдались, но
был важен сам тезис. С христианством были воплощены в жизнь более
демократические идеи. Перестройка государственной жизни на основах
нравственности. Несмотря на трудности, христианство было обречено на
победу.

Вернемся к философии. Некоторые идеи христианства стали возникать еще в
философии древности.
Прежде всего Платон и Аристотель говорили о едином боге. Философском боге.
который создал весь мир. Но этот бог был архитектором мира, однако его мало
волновали дальнейшее судьбы людей. Этому богу нельзя было молиться.
Здесь уместно упомянуть Филона Александрийский (50 г до н.э - 25 г н.э).
Этнически он был евреем, но получивший превосходное образование в Греции.
Затем он стал прокуратором Иудеи. Филон занимался анализом греческой
философии одновременно с анализом Ветхого Завета. Его тезисы:
1) Ветхий завет нужно читать двояко. Внешне - видя слова и события. И
аллегорически: в нем есть глубокая философия, и образованный человек
должен это увидеть. Бог может разговаривать (на еврейском языке). Бог - вне
мира. Бог - только разум. Его нельзя почувствовать, представить и выразить
понятиями. Бог был превращен в некую трансценденцию. Он ясно понял что
философские боги Платона и Аристотеля неинтересные, потому что они
безразличны к людям. По Филону, Бог не только построил мир в соответствии с
Логосом, но и заботится о мире, является его утешителем и спасителем.
Бог - дух, Бог - разум. Но это личность, которая заботится о сотворенном
мире. Евреи молились богу, Бог внял их молитвы и наказал Египтян. Бог
может внимать молитвам. Богам можно приносить жертвоприношения.

Серьезная, глубокая молитва - это просьба к Богу. Бога нельзя потрогать,
выразить понятиями, но он - личность. И душа человека должна вернуться к
Богу чтобы соединиться с ним. Но соединиться с богом можно и при жизни с
помощью молитвы. В процессе молитвы человек единится с богом, забывает об
окружающем мире, прилепляется к божеству в глубоком его почитании, в этот
момент он парит на некоторых крыльях. Но потом его порыв охладевает и он
возвращается в мир людей. Человек должен переживать единение с богом, а
затем возвращаться обратно в мир людей.

Еще до появления христианства в Александрийской школе философов были
сформулированы многие понятия.

Вопрос из зала: А молились ли Богу до Филона?
Ответ: Языческое поклонение - это не молитва. Знаки внимания были, а
духовной молитвы не было.

Вопрос из зала: А евреи, что, не молились?
Ответ: Евреи молились, но они не в счет.

Единственное в чем человек подобен богу. так это умом. Разумеется, это
касается не всех людей.

Ладно, я потерял бумажку на которой написано как нужно молиться, но во
всяком случае там было сказано что молиться нужно с чувством.

Христианство - иудейская вера. Иудеи ждали спасителя. Он даже уже приходил,
но его не поняли и повесили вместе с двумя разбойниками. Затем эта вера
распространилась и на другие страны.
Христианство стало распространяться в средиземноморье в целом. Изначально
считалось что люди, принимающие христианство, должны жить по еврейским
законам, почитать субботу и делать обрезание. Но затем нашлись разумные
люди которые сказали что это необязательно, что каждый должен жить по
своим законам. Основная идея христианства - бог должен спасти всех, а не
только наказать обидчиков еврейского народа. Правоверный еврей ждет
спасителя, а христиане ждут второго пришествия Христа.

Христианство победило. Это трудно объяснить откуда берется такой фанатизм,
но он существовал на протяжении столетий. Эта история описана в многих
замечательных книгах, в которых много фактов и картинок. Поэтому мы не
будем на этом подробно останавливаться.

Бог своей простотой победил разумность мира. Вся разумность старых
философов не давала возможность увидеть Бога. Если бы давала - Христа бы
не казнили. Поэтому в Библейских текстах философов не очень чтят.

Христианских общин возникло много, и у каждой был свой вождь. Каждый стал
утверждать свое учение, в чем то отличающиеся от других. Это естественно,
при тех средствах коммуникации было сложно что то согласовать.

Но затем возникла задача привести все к общему знаменателю. Был созван
Никейский собор. Основные принципы - вера в бога, в троичность, в
причастие и еще в 9 пунктов. Но разговор на этом не закончился. Было 70
Евангелий и нужно было решить какие из них правильные. И тут философия
стала возрождаться.


Товарищ Юстин (?) жил в 110-160 год н.э. Он первый догадался соединить
античную философию с
зарождающейся теологией. Они говорили что душа исполнившая свой долг,
получит воздаяние, а иначе - наказание. Истинным логосом является
христовский. Греки не понимали, говорит Юстин, что душа бессмертна не сама
по себе, а от бога. Все сотворенное богом склонно к порче. Это кстати
тезис не в пользу бога. Душа способна деградировать. Но Бог тут не причем
- он дал человеку свободу, а если тот не может ей распорядиться, то сам
виноват. Юстин оправдываем Бога, Бог всегда справедлив, зло в мире идет от
человека. Юстин был казнен. Но перед этим он объехал много стран и познал
философию. Он хотел сравнится с Платоном. Но в странствиях он видел много
умирающих христиан, и по тому как они умирали он понял что они правы.

Когда Юстин вернулся то он отказался приносить жертвоприношения, за что и
был казнен. Юстин - первый философ, который стал христианином, и для
защиты христианства он пытался использовать достижения античной философии.

Тафиан (?) 125  н.э, ученик Юстина, был настроен по другому. Вся языческая
культура по его мнению бесстрастна. Зевс дошел до того, что совратил свою
собственную дочку. Все статуи, что поставили греки, это памятники
бесчестия, потому что они обнаженные. Греческая философия это разговоры
слепых с глухими. Никто ничего не понимал, споры были пустые. Он
рассматривал
всех философов, и говорил что Гераклит высокомерен, Эмпедокл хвастун
и лжец, Аристип развратник и так далее. Он не видел среди античных
философов тех, кому можно было бы поклоняться.

%[А сейчас мы сделаем перерыв на пять минут, ибо задолбало.]


Товарищ Пертулиан (?) жил в Риме и был одним из апологетов христианства.
Вот что он говорил о вере и разуме. "Мы верим в то, что абсурдно."
Он был против внедрения философии в религию. Его учение о создании мира из
ничего было более аргументированным, чем у Тафиана. Материя, по его
мнению, не нуждается в Боге, поэтому материя первична, значит неправильно
считать что Бог создал материю. Он дал истолкование троицы, которое
впрочем не было признано.

%[Тут я заснул ненадолго и кусок пропустил.]

Вера должна предшествовать знанию и знает тот, кто верит. Для античности
такой тезис был неприемлем. Они возлагали все надежны на ум. А тут
считается что познавать можно только через глубокую веру. Всюду и все
делалось с фанатизмом, это было движущей силой. Без веры что где-то тут
сокрыта глубокая истина, эта истина не может быть обнаружена.

%[Тут я снова заснул. ]

Я думаю, что действия Отца и Сына распространяются как на разумных людей,
так и животных. А вот Святой Дух не распространяется на неодушевленные
существа. И даже среди одушевленных только на тех, кто живет в добре.
Вот так вот объясняется Троица.
Несмотря на колоссальную работу (???) был казнен и не был причислен к лику
святых. 185-254 годы - это его годы жизни. Он был арестован римлянами и
казнен. В лице (???) античная философия берется как орудие для построения
теологии.

%[Я проснулся! Дальше идет связный текст.]

Высшей точки соединение философии и теологии достигло во взглядах
Августина Аврелия (aka Августина Блаженного) (??-430 год). Он прошел очень
длинную
историю. Он получил образование в Риме и Милане, достиг значительных
успехов. Он в качестве ритора произносил речь во время приезда Императора в
Милан. Но он был погрязшим в грехах. В конечном итоге Августин услышал
внутринний голос что надо стать христианином. Он встретил священника
Авросима (?) и под его руководством он принял христианство и в качестве
епископа он уехал в Африку. Он обустраивал там церковь, ну да неважно, нас
больше интересуют его взгляды. Августин - самый большой мыслитель времен
патристики. По сути, на нем патристика и заканчивается. Давайте я коротко
перечислю основные положения Августина.

Понятие бога: бог это существо непостижимое, трансцендентное,
нематериальное, находящиеся вне мира, невообразимое и не раскрываемое
понятие. Эти августиновские формулировки на протяжении 8 веков не
подвергались сомнению. Функции бога: творец мира, мировой разум, утешитель
всех страждущих, спаситель мира. Бог творит мир, после того как он
сотворил мир он его постоянно поддерживает. Т.е. возникает идея непрерывного

творения (!). Бог поддерживает. Он постоянно присутствует. Все в мире
создается причинами. Большинство вещей. Но бог может вмешаться в любой ход
событий. В мире возможно чудо. Говоря современным языком, Августин рисует
недетерминированную картину мира. Мир полон чудес. Они происходят по воле
бога. Если бог однажды создал наш мир, то что же было до этого. Этот
вопрос волновал многих еще до Августина. Бог создал мир вместе со
временем. Бог находится  в вечности, для него время не существует. Он его
создал, поэтому до акта творения времени не было. А значит вопрос "что
было до" абсурден.

Мы видим некоторую дорисовку платоновской теории сознания. Возьмем,
например, арифметику. Она есть в голове человека, нельзя считать что она
из опыта. Значит, она присуща самому разуму. Чувственность не оказывает
влияния на познание. Человек познает разумом. Это - греческий
сверхрационализм. За основу берется Платон. Познание по Платону есть
припоминание. А вот по Августину, припоминание переходит в откровение.
Соединение с высшим существом, Богом. У Платона была демократическая
теория познания - каждый индивид может вспомнить. А вот Августин считает
что нет, не каждый, а только тот кто правильно живет. К тем, кто идет
путями Христа.

Из диалога Августина:
Когда вы все вчера уснули, я продолжал бодрствовать, и прислушался к
ручью, и заметил что он журчит то слабее, то громче. В чем же дело?
Надо сесть и подумать. (Для сравнения - современный ученый предложил бы
провести эксперимент, а Августин хотел все познать разумом),
Много знания не делает человека умным. Много людей хотят все знать, едут
за огромное расстояния чтобы посмотреть на что-нибудь невиданное, но у них
не хватает времени чтобы посмотреть себе в душу и познать себя. Человек
должен стремиться к мудрости, но не к знанию.

Августин создал теорию Зла. Она берется из теории стоиков. Когда Августин
говорит что ничто не совершается без воли бога, нехороший вопрос
заключается в том, почему в мире столько зла. Некоторые философы-христиане
говорят что бог отвечает не за все, а за самое главное. Таким образом они
отмазываются. А вот по Августину бог отвечает за все, поэтому он
разработал теорию зла. Зло - понятие метафизическое. Человек умирает - для
его близких это великое горе, но с точки зрения мира это неизбежно. То,
что не поддается оправданию в конкретном случае, может быть оправдано с
точки зрения мира в целом и быть таким образом благом.

Моральный источник зла - бог создал человека и дал ему свободу. Человек
подобен
богу по уму и по обладанию свободой. Человек столь же свободен, как бог.
Почему бог дал свободу человеку? Чтобы его испытать. Редкий человек может
правильно пользоваться свободой, начинает потакать своим низменным и
неразумным желаниям, ввергает себя в грехи и страдания.

Третий источник зла - первородных грех. В этом виноваты лично товарищи Адам
и Ева.

Это физический грех. Но зло не так сильно как добро. Мир добр в своей
основе. Зло не имеет основания в мире. Зло - тень добра. Как бы недостаток
добра. Со злом нужно и можно бороться. Религия должна давать надежду.
Августиновская философия связана с идеей прогресса. Есть детство
человечества, отрочество, юность, зрелость, старость. А после пришествия
Христа начался седьмой период, который закончится вторым пришествием.

Августин еще много всего высказал, но мы об этом поговорим потом.

=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=

