Написано: 26 сентября 2006 г., 17:41:49

Лекция 4.

Философия Аристотеля.

Общее соображение, касающееся природы человека. Все люди должны быть
юридически равны, но тем не менее если рассматривать людей по их
качествам, то люди категорически не равны по своему интеллекту,
способностям.
Человечество рождает индивидов, резко отличающихся своими показателями.
Верхняя планка интеллектуальности заложена родителями. Нельзя сделать себя
гением если ты не родился таким. Из маленького брильянта нельзя сделать
большое ожерелье. Поэтому мы очень внимательно рассматриваем людей,
которые в истории человечества проявили себя очень ярко. Одним из таких
людей был Аристотель. Когда начинают перечислять самых великих людей Мира,
то Аристотель всегда стоит в самом начале. Затем Ньютон, Лейбниц, да Винчи
и др. В современной философии есть много людей которые написали книг в два
раза больше, чем Аристотель, но все равно им до него далеко.

Вот у великого математика Геделя всего 18 статей. Хотя у многих его
аспирантов больше. Но Аристотель знаменит тем, что он был первооснователем
логики. Аристотель создал практически на пустом месте начала логики.
Создал аксиоматическую систему, разрабатывал модальную логику. И еще много
чего, что на гуманитарных факультетах даже не проходят.
Есть наука о причинах вообще, о началах и причинах - это метафизика. Есть
философия. Но должна быть еще наука о движении. Он назвал ее физикой. Так
что с Аристотеля началась еще и физика. Да и вообще вся теория познания,
причем достаточно тонкая, началась именно с Аристотеля.

Поэтому люди, начинающие изучать этику, биологию, физику - все начинают с
Аристотеля. Вот такой вот был человек. Он был учеником Платона. Причем ему
нравилось занятие наукой. Другим учеником Платона был Ксенократ.
Платон говорил, что если для Ксенократа нужны шпоры, то для Аристотеля
нужна узда.

Филипп Второй пригласил Аристотеля для воспитания своего сына Александра,
затем ставшего известным как Александр Македонский. С 10 до 18 лет
Аристотель учил Александра. "Отец дал мне жизнь, а Аристотель - понимание
того как следует ее оценить". Когда Александр занялся войнами, Аристотель
вернулся в Афины и это стал наиболее плодотворным периодом его жизни. Ему
было лет 45. Но Александр скоропостижно скончался, после этого в Греции
стали искать людей близких к нему, и Аристотелю стало небезопасно
оставаться в Афинах. Он умер на острове (??) через 10 лет после смерти
Александра.

Если сравнивать дух Аристотеля с духом Платона, то Аристотель был человек
земной. В творчестве Рафаэля есть картина "Философы". Там нарисовано небо
(Платон) и земля (Аристотель).

Правда Аристотель сделал одну досадную ошибку - он утверждал что у женщин
зубов
меньше чем у мужчин. При том что он был четыре раза женат. "Там где не
извращены нравы народа, мужчина должен быть главным", считал Аристотель.

В целом, разница с Платоном такова. Для него главное не небо, а земля. И
это подметил Рафаэль. Аристотель - первый историк философии.

Фалес наивно пытается свести сущность вещей к видимому. Аристотель же
полагал что все натуралистические системы наивны. Он - философ идей.
Гераклит по его мнению нарушает законы логики. Есть великий закон познания
- закон не противоречий. Если мы утверждаем А, то мы не можем утверждать "не

А". И еще есть закон реальности. Если есть что то влажное, то оно не может
быть сухим. Каждый кто хоть немного мыслит, должен знать про этот закон.
А Гераклит утверждал что вверх и вниз это одно и то же. А Аристотель
контаргументировал это тем, что человек же не знает что жизнь и смерть это
одно и то же, а потому и не бросается в колодец проходя мимо.

Аристотель считал что закон не противоречий нельзя доказать. Но тем не менее
если люди в своей практике не могут отступить от закона не противоречий, то
его нельзя опровергнуть. Это -- аргумент практики, деятельности.
На словах люди могут опровергать все что угодно, но если они не могут
опровергнуть это на деле, то это есть истина.

Демокрит, по его мнению, ошибался в том, что утверждая что все тела
образуются через сцепления атомов, он не объяснил нам какова причина
движения. Он не объяснил нам почему атомы сцепляясь, не расцепляются.
Он находит учение Демокрита недостаточно глубоким.

Наиболее сильной критике он подвергал пифагорейцев, которые считали числа
некоторой материей. Числа, по мнению Аристотеля, ни что иное как отвлечение
от вещей. Человеческий ум, рассматривая вещи, разлагает их,
рассматривает отдельно то, что отдельно не существует. Геометры -
исследователи чисел, рассматривают отдельно то, что отдельно не
существует. Пифагорейцы, как дети, радуются когда находят среди чисел какие
то
совпадения. Но на совпадения не надо обращать никакого внимания.

Своего учителя Платона Аристотель тоже критиковал.
"Платон мне дорог, но истина мне дороже." Аристотель считал что понятие
идеи у Платона не очень обосновано.
Аристотель увидел полную неопределенность: в каком смысле вещи подражают
идеям? Другой аргумент Аристотеля тоже чисто логический. В Аристотеле
чувствуется его мастерство логика. Он говорит, что рассуждения Патона
ведут нас к бесконечности. Если дана вещь, допустим лошадь. Вот есть
Платоновская лошадность, идея лошади. Аристотель говорит, что по
определению, идея существует у всех вещей которые родственны друг другу. Но
ведь лошадь же родственна совей идее. Значит существует еще одна идея,
которая объединяет лошадь с ее идеей. И так далее, получаем, бесконечное
множество идей. Без увеличения множества вещей.

Некоторые аналитики тут замечали предвосхищение парадокса Рассела.
И вообще, зачем нам нужны идеи. Ведь мы их никак не можем потрогать. Мы
никак не пройдем к идеям без изучения вещей. Идеи нам не нужны, потому что
мы до них не доходим. Так зачем раздваивать мир. Идеи - пустое
прибавление, которое не позволяет нам узнать о вещах ничего нового.
Идея нам ничего не дает. Здесь мы имеем сильнейшую, очень продуманную,
убийственную критику философии Платона.
Так должен поступать каждый ученик, этого требуют интересы науки.

Что же ставит Аристотель взамен идеям Платона. Он разработал теорию форм.
Есть две вещи, важные в философском смысле. Материя - пассивное начало, то,
из чего все состоит, некоторый предельный субстрат(субстанция) и
формы. Вот например, дерево состоит из клетчатки, значит и стол из нее
состоит. И студент, сидящим за этим столом тоже из клетчатки. Значит есть
нечто такое, из чего делается все. "Кюлия" - строительный материал. Он
совершенно пассивен. Но на него накладывается хор. Имеется медь, имеется
форма - шар. Если наложить одно на другое, то получится медный шар.
Вообщем, все что мы видим есть некоторые спецификации материи через
последовательное наложение форм.

Определение формы у Аристотеля очень сложное. Иногда, это геометрическая
форма. Но не только. "Разум - форма души." "Душа - форма тела".
По хорошему, форма у Аристотеля не определена. Но у каждой вещи имеется
своя форма. В том числе, у каждой лошади. Если мы возьмем всех лошадей, то
у них будет общая форма, но в ней ничего не содержится, она пустая.


Над частными формами есть более общие формы, над ними еще более общие, а
над ними Бог - форма всех форм. Все идет от бога. Это он накладывает на
все формы. Бог своей активностью структурирует материю. Это не бог
народных поверий, не бог урожая, красоты, войны, это философский бог,
который определяется как форма всех форм.

Монотеизм Аристотеля - Бог един. Но здесь такая вещь, что этот бог он
занимается только структурированием мира. Бог - часть конструкции, часть
картины мира.

Вопрос от слушателей: "Относятся ли характеристики тела к его форме,
например его масса?".
Ответ: Не могу ответить за Аристотеля. Он не знал что такое масса.
Да и вообще у него не было четкого определения что такое форма.

Кюлия это не ничтО, а нЕчто. Если мы движемся к некоторому пределу, то это
ничтО, потому что это нельзя характеризовать. Но как из ничтО можно
сделать что?

Можно ли отрезок разделить на бесконечное число частей? Допустим можно, но
тогда получатся некоторые нули. А как же из нулей сложить обратно
отрезок?? Сейчас то мы можем найти ошибку в этих обсуждениях, но тогда это
было проблематично.

Вопрос от слушателей: "Рассматривает ли Аристотель динамику формы, то есть
движение формы во
времени?"
Ответ: Нет! Формы совершенно неподвижны, они находятся в разуме. Человек в
течение совей жизни эти потенциально заложенные формы делает актуальными.


Итак, мы подошли сейчас к идее бога как формы всех форм. Но Аристотель
определяет бога еще по-другому. Для этого мы должны познакомиться с его
учением о причинах. Аристотель, идя вслед за Демокритом, считает что нет
ничего в мире, что бы случилось без действия причин. Формальная причина,
материальная причина, движущая причина, целевая причина. Пример Аристотеля
- если мы возьмем дом. Он не может быть построен без причин. Материалы -
одна из причин. Движущая причина - это люди которые его делают. Целевая
причина - то, ради чего дом строится. Аристотель приводит пример из
деятельности человека. Тут всегда есть целевая причина. Есть формальная
причина. Аристотель полагает что вся природа устроена так, и у любого
явления есть все четыре причины: из чего состоит, что есть по своей сути,
чем движется и ради чего. Относительно любого явления в мире можно задать
такой вопрос. У Аристотеля материя не создается богом. Материя есть начало
независимое. Короче говоря, в очень дальнем начале была только материя и
Бог, способный создавать формы. Бог - причина всех причин, и цель всех
целей. Это - другое определение бога. Мы можем составить целую цепочку
целей, но в начале каждой цепи стоит Бог.


Важно, что у Аристотеля формы не существуют отдельно от вещей. Одни вещи
соединяются с другими. Аристотель реалист - то что мы имеем, это вещи с их
свойствами. Вещи первичны. Это более научный взгляд. Особенно хорошо мы
видим это в теории познания Аристотеля, которая характеризуется тонкостью
мышления, не свойственной древнему миру. Он предвосхищает идеи будущего.
У Платона познание есть воспоминание, чем больше человек абстрагируется от
воздействия чувственности, тем эффективнее он познает и приближается к
истинности. По Аристотелю же наоборот, человек чувствует, соединяется с
вещами, получает восприятие, ощущения и это основание нашего мышления.
Человек перестал бы мыслить, если бы у него не было ощущений.

Демокрит так же был эмпирик, сенсуалист. Это не ново. Но очень тонкий
момент состоит в том. что Аристотель отделяет чувственность от эмпирии
(?). У людей есть опыт, которого нет у многих животных. Мы запоминаем
предметы, находим знакомые нам предметы. Здесь нет никакой философии,
никакой теории. Есть опыт, эмпирия, вторая ступень познания. Современная
психология подтвердила этот факт. Маленький ребенок имеет лишь чувства,
он не узнает предметы.

Это очень важное разделение, Кант тоже начинал с него.

Вопрос от слушателей: "Почему философы выделяют жывотных как низшую форму?"
Ответ: Аристотель на эту тему осторожно сказал: "чувственность имеют все
животные, а опыт лишь немногие."

Третий уровень познания, по Аристотелю, это искусство. Система правил или
рецептов. Прежде чем наука находит теоретическое доказательство, она
разрабатывает множество рецептов. "Повторение конкретного приводит к
общему, искусству."

Древние люди, не испорченные суетой настоящего времени, обладали меньшим
числом знаний, чем мы, но обладали большей интуицией, прозревали истину.

И наконец, четвертый уровень у Аристотеля, это наука, познание причин.
Философ, мыслящий человек, должен стремиться к раскрытию причины. Я хотел
бы обратить внимание.
Все из опыта, человек индуктивно поднимается к обобщениям, вырабатывает
рецепты, ищет причины. Он ничего не припоминает, он вырабатывает знания. В
лице Аристотеля философия сформулировала логику научного познания.
Но Аристотель был очень оригинальным мыслителем. Казалось бы он тут должен
пропагандировать высший эмпиризм, а вот нет. Аристотель начинает двигаться
обратно к Платону. Он говорит, что в разуме человека находятся формы в
потенциальном состоянии. Некоторые высшие понятия и законы. Так что
потенциально все знание находится в разуме. Начиная с опыта, человек
высачивает принципы. Опыт побуждает разум сформулировать высшие принципы.

Опыт, по мнению Аристотеля, необходим. Все начинается. От частного мы идем
к общему. Но это общее уже есть в нашем разуме в виде форм. Аристотель -
сторонник окончательной истины. Но она не припоминается, как у Платона, а
достигается через опыт. Поэтому Аристотель не просто эмпирик, он эмпирик и
рационалист в одном флаконе. Этот момент очень важен, потому что он
предвосхищает учение Канта.

Лейбниц высказал множество утверждений, совершенно абсурдных для нашего
времени.

Ну и наконец несколько слов о социальном учении Аристотеля.
Книга: "Афинская полития(?)". Аристотель просто непросто анализирует. Он
идет от опыта, от земли. Рассматривает что перспективно, а что нет. Он
считает, что государство это главное. Человек - существо политическое, он
не может жить один. Государство создано для счастья человека. Государство
появилось от семьи. Соединение труда - это наиболее правильная форма
существования людей. Мы будем на семинарах рассматривать политику
Аристотеля, поэтому я остановлюсь лишь на его отношении к государству
Платона. Он считал что нельзя отнимать у людей право на частную
собственность. Где каждый - хозяин, то там действительно хозяина нет.
Платон - коммунист, а Аристотель - пропагандист буржуазных людей.
Аристотель против обобществления жен и детей. Молодое поколение не может
воспитываться вне семьи, ибо дети изначально похожи на своих родителей.
Родители понимают это и действуют соответственно. А общественное
воспитание может лишь испортить задатки.
Кто должен управлять государством? По Платону - хорошо обученные философы
и мыслящие люди. Аристотель же говорит что из учебных заведений никогда не
выходит хорошего политика. Мы должны смотреть кто проявил себя на практике
(земное начало) - вот из них и выйдут настоящие правители. Не школа
выдвигает правителя, а сама жизнь. Поэтому платоновская система подготовки
аристократии Аристотелю совершенно не нравится. Аристотель не согласен с
критикой демократии, которую дает Платон. Платон ненавидел демократию,
власть проходимцев и дураков, которые громко кричат. Многое что он сказал
напоминает то, что происходит в нашей жизни. В том числе предупреждение
что все это кончится тиранией. Но Аристотель все таки говорил что
демократия может быть хорошей. Если правит народ, но не все кому хочется, а
если выше всего поставлен закон. Если в стране есть конституция, система
правил, в создании которой принимал участие народ. В стране должны быть
законы, которые поддерживаются народом, и которому все подчиняются.
Это образования он назвал полития.

Шесть типов государства по Аристотелю (три хорошие и три плохие)
1. Монархия. Приемлемая власть, которая может быть хорошей. Чаще всего
переходит в тиранию.
2. Аристократия. Переходит в олигархию.
3. Полития. Переходит в ту демократию, которую ругал Платон.

Задача граждан - сохранить одну из трех хороших систем. Важно качество
системы. Позволяет ли она гражданину быть счастливой. Если система
позволяет показать гражданину своей возможности, он не чувствует что он
отдален от суда, закона, торговли, может оказывать влияние на все, то это
хорошая форма правления. И ее надо поддерживать. Но, как и Платон, он
говорит что эти формы не устойчивы, это счастливая случайность.

В заключение я могу еще рассказать несколько слов о логике развития
философского учения. Философия развивается по Гераклиту, через
противоречия. Платон выделил красивую систему идей, а потом Аристотель
взял и начал выделять некто противоположное. И мы получили более сильную
систему, которая приблизила философию к развитию позитивных наук - логики,
физики. В греческой науке наблюдалась склонность к специальным
исследованием - Архимед, Эратосфен были уже на горизонте. Философия
Аристотеля была в духе общей тенденции движения философии.
Интересно сравнивать Платона и Аристотеля. Это как в натуральном ряду, где
попадаются пары четных и нечетных чисел. Вот так и тут, эти два человека
утверждали прямо противоположное.
