\documentclass[a4paper,12pt]{article}
\usepackage{dmvn}

\title{Лекции по философии (стенограммы)}
\author{Василий Яковлевич Перминов, 1 поток}
\begin{document}

\section{Лекция 2, 12.09.2006}


Сегодня мы собственно приступим к изучению истории философии.
Вцелом хорошая книга: "История западно-европейкской философии".

История философии Древней Греции.

Это была развитая философия. Появилось множество идей. В том числе идея
переселения душ. И вот такие общие идеи.
А в Египте и Вавилоне появилась математика. И греческие путешественники,
купцы в основном,
привезли в Грецию начала математики и начала философии из Индии. В Греции
все это приобрело какой-то там характер. В Греции был другой менталитет,
другая
система управления. Они привыкли к дискуссиям, рассуждениям, они любили
обсуждать проблемы философии и математики. Появились
два потока культуры: развитие общей физико-математической культуры и
философии. Из начал философии которые были на Востоке они сделали
философские системы
превратили эти идеи в дискуссию 7-3 в. до н.э. были оформлены все зачатки
философской культуры которые были развиты позднее.
Здесь этот культурный взрыв, его очень трудно объяснить.
3 взрыва культуры: Древняя Греция, Эпоха Возрождения и Россия 19 века. Эти
взрывы трудно объяснить. Некоторые говорят что это
взрыв патриотизма после некоторой выигранной войны (для Греции - война
против Персии, для России -- война 1812 года).
Эти проблемы описаны у нас в книгах Н.Гумилева. То, что произошло в древней
Греции, за 50 лет они превратили вавилонскую
математику в стройное изложение математической теории -- это поразительно,
невероятно! (зато хорошо объясняется хронологией А.Т.Фоменко -- прим.
наборщика)

Фактически все началось с Фалеса, который жил в Малой Азии на территории
современной Турции,
Там были греческие поселения. Греки, жившие между Европой и Азией выполняли
роль связующего звена. Именно тут появились первые математические
и философские исследования.

Фалес. (627-547 гг до н.э.)
Фалес был астрономом, математиком, философом. Фалес предсказал первое в
Европе солнечное затмение, измерил высоту
Египетских пирамид. В философии он заложил некоторое начало, задал дух
греческой философии. Фалес говорит что все состоит из 4 элементов:
земля, вода, воздух и огонь. Эта идея пришла из Индии. Но Фалес считал что
все сходится к воде. Нахождение единого основания. Идея воды
как основание всего мира была решающей для Фалеса. Другая идея состоит в
том, что разум распространен по всему миру. Каждая вещь имеет
разум. Но в меньшей мере, чем это есть у человека. Он показывал на магнит:
он притягивает одно, но не притягивает другое. Значит у него
есть разум, он чувствует.

Весь мир населен богами. Мы их не видим, но они вокруг нас. Главное состоит
в том, что Фалес задал некое направление систематизации. Он инициировал
дискуссию о том, что лежит в основе мира. У него были ученики. Конечно, из
богатого сословия, которые желали знать мудрость.
Анаксимант (?), ученик Фалеса, утверждал, что в основе мира лежит не вода, а
пейрон ("беспредельное" - греч.).
Некое безличное, беспредельное, бесконечное начало.
Я считаю что это замечательный ход, хоть он ничего и не дает, но началось
движение к абстрактному. Анаксимант пытается объяснить
видимое через невидимое.
Анаксимен (?), другой ученик Фалеса, утверждал что главный элемент это
воздух. Что все события в мире объясняются исключительно сгущением
воздуха. Ученики пытались изобрести нечто новое, началась дискуссия о
природе вещей. Что такое мир? Где его начало? Где начало вещей?
Появились философы натуралисты, и первым из них был Фалес. Фалес был признан
одним из 7 мудрецов того времени (наряду с Солоном).
Причем первым из них. Там где нет свободных людей, там не будет науки. Солон
запретил кого-то там делать рабами,
открыв тем самым путь к науке.

Фалес считал, что он был единственным, кто занимается не земным проблемами,
а небесными. Ему подарили чашу, как лучшему среди мудрецов,
но тот отправил его Солону, тот отправил ее еще кому-то и в итоге она
возвратилась к Фалесу.

Другая легенда: Фалес шел по улице и провалился в яму. Было символичным то,
что он размышлял об абстрактном, но плохо
ориентировался в конкретной жизни (не разглядел яму под своими ногами).
Наука, философия и повседневная жизнь взаимно противоречат друг другу.

Фалес совмещал в себе математика и философа.Затем наступила дифференциация:
ни один математик не может знать философию и наоборот.

Пифагор (580-500 гг. до н.э.).
"Есть боги, есть люди, есть люди подобные Пифагору" -- Пифагор был
высокомерен. Пифагор сочетал в себе политического деятеля и философа.
Пифагор 20 лет путешествовал по Азии, был в Египте. По приданию там он сидел
в тюрьме, но благополучно возвратился в Грецию
и стал пропагандировать новый взгляд. Он вступил в секту орфников (это слово
пишется явно по другому, потому что google его не находит - прим.
наборщика). Это такое объединение людей, типа наших хиппи. Они ставили себе
задачу жить весело. Они злоупотребляли алкоголем. Пифагор навел среди них
железную дисциплину. потому что он был очень властным.
Он превратил этих орфников в математическое общество, создав математическую
школу пифагорейцев.

Пифагор был авантюристом. Когда пифагорейцев стало много, он взял власть в
городе Кротоне. Но они продержались не долго, и
Пифагор был вынужден бежать. Но "истинный мудрец, это бог. все мы только
философы - любители мудрости"
("филос" - любить, "софос"  - мудрость).

Что касается философии Пифагора, то он привез из индии идею переселения душ.
Сам Пифагор говорит, что он помнит что был царем, орлом.
Кроме того, утверждал что небесные тела двигаются по хрустальным сферам,
издавая музыку, и только он ее слышит. Утверждал что у него
золотое бедро. Истинно философская заслуга Пифагора состоит в том, что он
разделил мир на "приходящий, чувственный, эфемерный,
и мир космос, мир законченный". Именно Пифагор ввел идею космоса. Все это
очень несовершенно. По Пифагору, это абсолютно совершенная
часть мира. Пифагор не поверил бы, если бы ему сказали что на солнце есть
пятна. По его мнению, небесный мир совершенен. Планеты - идеальные
шары. Для него космос  - перенесение математики на окружающий мир.
После Пифагора началась бурная математическая жизнь.

Пифагор был родоначальником философии математики. Он говорил что знание есть
мнение. Единственное знание есть математика. Все остальное
это мнение. Учение о числе и фигурах. Потому что наши высказывания о числах
и фигурах нельзя приписать никакой лжи.
Так говорил Иолай, ученик Пифагора. Человек чувствами постигает мир, а
разумом - законы космоса. Поэтому математика безупречна.
С Пифагором связывают такое утверждение: все есть число. Пифагор считал что
все можно свести к числам и их отношениям. Знакомство с сочинениям
Аристотеля, показывает что тезис "все есть число" имеет более тонкий смысл.
"Числа есть некоторая глубинная субстанция.
Не воздух, огонь или вода, а числа лежат в основе мироздания. Вот эти
моменты,
разделение мира чувственного, и мира постигаемого, чувственной реальности и
космоса, разделение истинного математики и мнения о мире.

За 1000 лет своего существования пифагорейцы создали очень много.
Пифагорейская школа была подвержена философии Аристотеля, который стал
более популярным чем Пифагор. Его точка зрения постепенно стали приобретать
известность. Пифагореизм стал склоняться к упадку под влиянием
философии Аристотеля.

"Ну я должен сегодня галопом по европам пройти несколько этих и по этому я
сейчас начну говорить о следующем мыслителе."

Гераклит.
Эфес (современная Турция). Занимался только мудростью. Был похож на Пифагора
в смысле своего аристократизма. Он поражался низменности
окружающих его людей. Это был плачущий философ. Он плакал, глядя на то, как
живут другие люди.
Сейчас мы перейдем к содержанию учения Гераклита. Такие философы как
Джордано Бруно черпали свои идеи из учения Гераклита.
Гераклит утверждал, что главной субстанцией является огонь. Огонь
вспыхивает, затухает, и от этого в нашем мире происходят все процессы.
"От Гераклита осталось около 200 фрагментов". И мы можем воссоздать его
идею. Мир есть огонь. Космос в его понимании это логос.
Логос - динамика мира. Мир все время развивается. Логос - общий закон по
которому развивается мир. Логос - это второе решающее понятие
в греческой философии. Логос - это меняющийся космос, потому что это есть
огонь. Мир не создан никем из людей, и никем из богов.
Мир есть огонь, который в соответствии с логосом, мерами затухает, и мерами
возгорает.

[Пять минут перерыв.]

Что заставляет философа меняться, двигаться? В сравнении с огнем это конечно
некоторая метафора, сравнение. Гераклит почувствовал
что его жизнь противоречива. Он почувствовал, что ничего не появляется без
противоположного. Взаимодействие противоречий толкает мир.
Учение о борьбе противоположностей. Диалектика - учение о развитии. В
философии Гераклита впервые появилась диалектика.
Сейчас нам зачитают несколько фраз Герклида:
1."Весь мир для смертных, смертные бессмертны, и все такое."
2."В одну и ту же реку нельзя войти дважды."

Гераклит написал о Пифагоре весьма нехорошие слова: Пифагор собирал знания и
мнения разных людей и выдавал их за собственную мудрость.

Умнейший из философов древней Греции, Аристотель, говорил что с такими
людьми как Гераклит спорить нельзя.

Паменид.
Достоинство греческой философии заключается в постоянной дискуссии.
Поддержал Пифагора в идеи постоянного космоса.
Паменид известен теорией неподвижного бытия. Особая ценность Паменида
состоит в ясной формулировке идеи, очень важной для греческой
философии, суперрационализм. Представьте, что кто то у вас защемил палец
дверью. Вы чувствуете эту боль. А рядом стоит мудрец, и неопровержимо
доказывает что вам хорошо. Вы должны слушать доказательство и
блаженствовать.
Если что то доказано, то это есть на самом деле. А то что мы чувствуем, это
только нам кажется. Эта идея и называется суперрационализмом.
Только разум достоин уважения. Чувства такого уважения недостоин. Паменид
известен парадоксами, которые сводились к доказательству.
У него был ученик, Зенон. Еще был какой то Зелей.
Парадокс про Ахиллеса и черепаху - это как раз Зенон придумал.  Парадокс про
стрелу. Стрела в данный момент времени неподвижна.
Поскольку все время состоит из моментов, то стрела не движется. Но мы то
чувствуем что она движется, Но логически понимаем что она не
движется.

Мир неподвижен. Это мы только чувствуем что он движется. Сейчас люди
понимают, где ошибки в этих рассуждениях. Тогда это понимал только
Аристотель, и был совершенно прав.

Эмпедот (483-423) (тоже google не находит: вероятно  Эмпедокл или Энпидок --
прим. наборщика)
Признавая все четыре элемента мироздания, он внес некоторый этический
момент, считая что за их движением следят любовь и ненависть.
Такое вот личностное начало. Любви и ненависти придается космический
характер. Люди живут в круге времен. В некоторые времена преобладает
любовь, в некоторые ненависть. Есть времена когда любовь превращается в
ненависть, есть когда ненависть в любовь.
Т.е. есть четыре стадии бытия. Эмпедот предвосхитил теорию эволюции: природа
породила руки, ноги, глаза и т.п. Они летали по космосу, и потом стали
соединяться в самые
разные конфигурации. Плохие конфигурации отмерли, остались люди.
Свет это как звук, но распространяется быстрее - высказана идея о конечности
скорости света.

Демокрит.
Как мы сейчас понимаем, Демокрит был выдающейся личностью. Он был очень
скоромным человеком. С Гераклитом его рознит еще и то, что он
вошел в историю как философ смеющийся. Он видел неразумность жизни людей.
Считал что люди живут неправильно, их надо просвещать.
Мудрецы должны этим заниматься. Но он относился к этому весело. Демокрит был
смеющимся философом, а Гераклит - плачущим. (Истерички! -- прим.
Н.Пономаревой)
Демокрит - основатель теории (??). Все построено из мельчайших частиц - из
атомов. Они разделяются по форме, по положению, по объему.
Эта идея очень важна в диалектике.

Вот здесь вот мы получаем синтетическую точку зрения. По Демокриту, душа
тоже состоит из атомов. Душа состоит из атомов другого качества,
легких и круглых, которые движутся быстрее других атомов.
Со смертью человека эти атомы уходят из его тела, поэтому душа тоже смертна.
И вообще все смертно. В мире есть только атомы и пустота. Все
остальное - домыслы людей.

Вся греческая философия, греческое мировоззрение была связана с мифологией.
Все детерминировано элементами огня, воды и т.п., но есть надзиратели, боги.
А вот Демокрит был материалистом.

Другой его идеей была детерминация, введение причины.
Не просто атомы, а атомы подчиненные причинно-следственной связи. Космос
Демокрита причинно следственен. Если что то произошло, то этому
причиной атомы. Случайностей нет, все обусловлено причиной. Демокрит выводил
из причинно-следственной обусловленности, он выводил что
случай придумали невежи, чтобы скрыть свою невежественность.
Элементы матеариалистической и сенсуалистической теории познания. От вещей
отщепляется атом, от какой-то поверхности отщепляется система атомов
которая подобна этой поверхности, они попадают в наши глаза и производят
соответствующее ощущение.
Это первая материалистическая теория познания. У Демокрита есть некоторый
ход мысли, который ведет к субъективизму.
Мы познаем мир не таким, каков он есть на самом деле. В мире нет сладкого и
горького, это -- представления нашей души.

Ну вот я очень бегло изложил содержание и систему идей, относящуюся к
греческой философии. Это система достаточно наивна.
Скептицизм: смертному не дано познать мир. Заслуга первого этапа греческой
философии состояла в постановке многих проблем, которые
предстоит явно решить бедующей философии. Это был очень красивый этап
развития мысли.



\end{document}
