В прошлый раз речь шла о первом этапе греческой философии.
Я говорил о том, что было высказано много очень ярких, замечательных идей,
в том числе, идея атомов, конечность скорости света \итп.

Маркс: "Греки были умными детьми." Но философия первого этапа была
ограничена в силу своей объективности.
Это как трехлетний ребенок, который смотрит на мир и пытается его осознать,
но он не включает в этот внешний мир себя, не думает
о своем месте в этом мире.

В начале человеческой мысли мыслители мало думали о самом человеке. И вот
эта точка зрения была усовершенствована философией
Сократа и Платона.

Сократ. (470-399 до н.э.)
Относительно Сократа много до нас дошло самых разных легенд. Но сам он
ничего не писал, ибо считал что
человек получает познание только через беседу. У написанного спросить ничего
нельзя. Кроме того он не хотел, чтобы его
мысли стали достоянием все, толпы. Некоторые просветители считали что все
люди достойны просвещения, но греки так не считали.
Они считали что некоторые люди могут нанести вред познанию мира. Говорить
надо с избранными людьми. Вот такая вот у него была
аристократическая точка зрения.

Сократ был замечателен убедительностью своих речей. Одним из его учеников
был (??) и он говорил что когда говорит Сократ, ему
хочется плакать. Сократ ходил и спрашивал у всех политических деятелей что
такое справедливость.
Сократ в диалоге притворялся простачком, но тем не менее доказывал оппоненту
что тот не понимает смысла справедливости.
Но казнили его за другое. За то, что он отвлекал молодежь от практических
дел. Типа отец-купец хочет чтобы и сын был купцом, а
он вместо этого ходит и слушает Сократа. Непорядок. Вообщем, Сократа
приговорили к смертной казни, потому что он развращает молодежь.
Еще было обвинение в том, что он придумывает новых богов. Когда мы будем
говорить о Платоне мы поймем почему.

Перикл был одним из слушателей Сократа. Он сам был философом и крышевал это
общество философов. Но когда Перикла не стало, одной
из жертвой пал Сократ.
Сократ ходил по городу в истоптанных сандалах, старом плаще и т.п. Это было
не очень приличным, но он считал что это несущественно.
Надо быть человеком. Таким образом он демонстрировал призрение к сложившимся
ценностям.
Диоген упрекал Платона за то, что тот ходит в слишком торжественных одеждах,
высказывает тщеславие. А Платон отвечал ему что
тот со своей бочкой тоже высказывает тщеславие.
Сократ же считал что показное богатство неприлично. Хотя и делал это в
несколько утрированной форме.

Сократ считал, что философия должна дойти до истины окончательное. И он
полагал что таким образом можно подняться только
с помощью диалектики. Сократ был диалектиком. Он считал что в мире
господствуют противоположности, и они движут миром.
Огонь-вода, теплое-мягкое и пр.
Сократ от объективное диалектики Гераклита перешел к субъективное
диалектики. Для него было главным познанием мира.
Таким образом можно сказать что к Сократу относится то, что спор рождает
истину. Но я уже вам говорил, что греческие философы
очень тонкие, отмечают нюансы. Сократ считал что не всякий спор рождает
истину, а только те, кто не заинтересован в этом споре.
В спорщиков не должно быть собственных интересов. Диалектике он
противопоставлял эристику (?) - спор ради спора,
который не рождает истину.

И наконец, самое важное, что стоит отметить, что он высказал "Я знаю, что
ничего не знаю".
(Вариант: "Я знаю что ничего не знаю, остальные не знают и этого".)
Пифагор, Эмпедокл были абсолютно уверены в своей истинности, они были
уверены в том, что они разгадали загадку мира. А вот Сократ
считал что мы очень мало знаем, даже ничего не знаем о мире.
Истина это океан. И Сократ первым осознал, что даже самые умные люди знают
ничтожно мало.
Беседую с другими мудрецами Сократ отмечал в них недостаток - они не
понимали что на самом деле ничего не знают.

Еще у Сократа была идея - "познай самого себя". Это важнейшая идея, которая
противостоит прежней философии.

"В молодые годы у меня была настоящая страсть к познанию природы. И я часто
бросался из крайности в крайность.
Чем мы мыслим, кроме как воздухом и огнем? Философы вот, например, мыслят
воздухом.
Но потом я почувствовал себя совершенно непригодным к такого рода
исследованиям. Я перестал понимать почему человек растет.
Дальше он говорит, почему я сейчас стою, физиологи пытаются объяснить с
помощью сухожилий. Но на самом деле Сократ встает
потому что он подумал что надо встать. Поэтому надо изучать самого человека.
Познай самого себя. Как  же мы можем исследовать все
остальное до тех пор, пока мы не исследовали себя?"
Сократ повернул философию от познания природы к познанию самого себя. Вот
такая идея. "Сократовский поворот"


Платон. 427-347 до н.э.
Платон был одним из самых знаменитых учеников Сократа. Платон - это
псевдоним. Он занимался борьбой, у него была очень широкая спина
- Плато. Когда казнили Сократа, Платону было 27 лет. С тех пор он презирал
демократию. Нельзя допускать безнравственных к управлению
государством. Люди должны что-то понимать. Платон был человеком поэтического
склада. Он писал стихи, их можно почитать в первом
томе полного собрания его сочинений. Он был лирическим поэтом, писал о
нимфах, такие вещи вообще довольно любопытные.
Но потом, под влиянием Сократа он занялся философией. Он писал такие
сочинения, что было неопрятно, литература ли это или философия.
Он прибегает к мифам, образам. Когда ему нахватало слов, он придумывал
образы.
Все диалоги Платона построены на разговорах с Сократом.

Начнем с его метафизики и космологии.
Следуя идеям Сократа, Платон исследует человека, все его страсти, поведение,
устройство государства.
А еще он высказал идею: убивая других, мы убиваем самих себя.
Одно время Платон был солдатом. участвовал в походе против персов. "Когда я
убил одного из них, я почувствовал что убиваю
самого себя".

Девиз человека -  "будь здоровым, не надо никого преследовать, никому
завидовать, никого убивать".

Главное место в платоновской философии занимает человек во всем его
многообразии. Но Платон не изучает только самого себя,
как Сократ. Идея мира не исчезла из философии Платона. Сейчас мы встречаемся
с одной из философских идей, которую, вообще говоря,
нельзя понять.
Любая наука изобретает фикции, когда доходит до достаточно развитого уровня.
Главное понятие Платона, это понятие идеи. (Эидос - греч.)
Есть идеи, который обладают полной реальности. Платон - пифагореец. В мире
постигаемом есть идеи. Им пренаддлежит совершенство, полная
реальность. А еще есть несовершенное воплощение идей. В вещах, которые мы
ощущаем, не полная реальность, а ущербная. Вещи уклоняются
от идей.

Есть лошадь. Но лошадь имеет отклонения от "идеи лошади". Много разных
лошадей, но все они несовершенные лошади. "Лошадность" - это
идея лошади. Есть лошадь по идее. У нас есть идея, как должно быть на самом
деле. Любая вещь это несовершенное отражение идеи.

Только идеи реальны. А вещи только на половину реальны. Вещи реальны
постольку, поскольку они причастны к идеям.
Платон здесь поднимал множество вопросов. Он был человек щепетильный. Куча
мусора не достойна, чтобы иметь идею. Так что
число идей у него было ограничено.

Наряду с этой метафизикой реальности, существует космология Платона. Как
устроен космос.

[Вопрос от слушателей: а что такое метафизика?]
Метафизика - это высшее подразделение бытия. В основе всего бытия лежат
идеи.

Кстати, Платон не отрицал огня, воды, земли и воздуха. Но в основе них лежит
идея.
Так что Платон построил более глубокий фундамент реальности. [Рисует на
доске кружочек, потом еще два поменьше.]

Миф о пещере. Человек стоит лицом к стене в этой пещере. А у входа в пещеру
горит огонь. происходят какие то события. А на стенке
появляются отражения этих событий. А мы видим отражения. И только очень
умные люди по этим отражениям могут построить картину подлинного
мира. И таких мудрецов очень мало, кто может восстановить сам мир идей.

Итак, вернемся к космологии. Даже космогонии. Платон считал, что мир создан
богом. Существует бог-ремесленник. Этот бог создал мир.
Из чего он его создал? Христианин сказал бы - из ничего. Платон же считает
что существует некое тонкое вещество, не вещь, но некая
податливая субстанция из которой можно сделать все. Бог сделал мир из этой
субстанции - ХОРА.
Но Платон был пифагорейцем. Он говорит, что божественное удивительно. Он
считал что весь мир состоит из чисел. Пять правильных
многогранников принято называть платоновскими телами.

Бог имеет материал, и имеет математические идеи. Бог строил подлинный мир,
мир идей, в соответствии с принципами математики.
Какие это идеи? Идея правильных многогранников. Пифагорейцы не могли
допустить даже мысли, что вселенная построена без этих
пяти правильных тел. Огонь, вода, воздух, земля построены с помощью
многогранников. Но их то пять. а элементов только 4.
Поэтому Платон добавил пятый элемент - квинтэссенцию, в которой находится
все мироздание. Таким образом у нас пять многогранников
и пять телесных сущностей.

Наконец, у Платона есть понятия, имеющие отношения к космосу. А именно,
мировая душа. Сами вещи не обладают жизненной силой.
Есть мировая душа, которая заставляет их двигаться. Вот такая космология
(структура) и космогония (происхождение) мира.

Я бы обратил внимание на то, что у Платона появляется бог-ремесленник. В
традициях греков был бог торговли, войны, красоты, веселья,
но бога-строителя мира в греческой традиции нет. Так что мы можем сказать
что в философии Патона появился философский бог-демиург.
Этот бог есть философское построение. Мы часто будем встречаться с тем, что
есть боги, идущие от народа, а есть боги идущие от
философов. Вот теперь то мы понимает, за что казнили Сократа, когда говорили
что он придумывает новых богов.

Платон сконструировал оригинальный взгляд на процесс познания. Человек
познает только разумом.
Подлинным знанием является математика. И познание идей. Познание идей и
математику можно реализовать толкло посредством
макро-(чего-то там). Человек настолько истинен, насколько он может отойти от
чувствительных влияний.

Платон считал что в разуме человека содержится все. Если человек хорошо
подумает, он может ответить на любой вопрос.
Только дурак, желая позная звезды, смотрит на них открыв рот. Нужно закрыть
рот. потом еще глаза, уйти в себя, и только
тогда человек поймет сущность звезд.
Мы часто видим картину, что когда человеку задают вопрос, он уходит в себя.
Душа стеснена телом. Но если она сильная, то она может выявлять образы, она
приходит к истине - вспоминает истину, которую
она уже видела, пребывая в мире идей, около богов.

Познание по Платону есть просто воспоминание. Любая истина изначально
заложена в человеке, надо лишь ее вспомнить.
"Познание есть воспоминание." Сильный разум, настоящий разум, он тем
эффективнее, чем легче он может уйти от чувств, возмущения.
Ну и наконец у нас на семинарах есть доклад по Менону, вот тут то мы все и
познаем.

Еще у Платона есть идея государства. И произведение у него есть такое -
"Государство". Есть два момента - как устроено идеальное
государство. Есть три части души - разумная часть, часть страстная, часть
вожделеющая, низменная часть.
В голове - разум, в сердце - страсти, все остальное - часть вожделеющая.
Хорошо устроенное государство должно
иметь во главе себя с усиленной разумной частью. Даже без страсти - эти люди
не должны поддаваться гневу. Разум у них
должен абсолютно подавлять страсти и вожделения. Это люди-правители.
Люди-философы. Философы должны управлять государством.
Философы - это мыслящие люди. Не поэты, у них страсть преобладает. Не войны
- у них ярость преобладает.
Только люди бесстрастные, способные мыслить.

Правильное государство по Платону разделяет на три сословия: правители,
войны-стражники, ремесленники.
Правители учатся очень долго, до 35 лет. В частности, они учатся математике.
Она учет людей быть разумными, бесстрастными..
Математика. гимнастика, военное искусство. А дальше из этих хорошо обученных
людей и формируется элита государства.
К 50 годам они могут занять высшие государственные должности. Войны также
должны обучаться долго, но они должны обучаться по другому.
Все образование должно быть направлено на воспитание мужественности. Для
воинов необходима цензура. Не все книги положено читать.
Некоторые сочинения Гомера. на его взгляд, расслабляют душу война.

А вот ремесленникам можно делать все, что угодно. Короче говоря, у Платона
прослеживается такая идея: чем выше класс, тем выше требования.
Для высших классов отменялась частная собственность. Правители и войны не
должны иметь ничего собственного. Их должно снабжать государство
необходимым. Так можно избежать коррупции. Деньги  - бич государства.
Государство Платона в некотором смысле коммунистическое.
Ремесленники же могут сколачивать состояние. Частная собственность не
уничтожается полностью, но вне ее оказываются два высших слоя.

Платон запрещал такие свободные браки. В каждой касте должны быть мужчины и
женщины. Дети должны быть общие.
Все дети общие, семья устарела. Совет должен решать "кому с кем". Более
качественные
войны должны получать более "качественное". Свободы полной нет.


Пять типов государства:
1. Аристократия. Власть лучших. Интеллектуалов. Философов. Идеальное
государство. Аристократия очень неустойчива. Появляется
некая трещина в душе аристократа, когда он желает быть известным.
2. Тимократия. Правят люди интеллектуальные, умные, но не равнодушные к
славе. Это уже испорченное государство.
Правитель должен быть равнодушен к аплодисментам, а эти хотят чтобы ими
восхищались.
В остальном же тут полная аристократия. Соревнование между аристократами за
право быть первым.
3. Олигархия. Власть богатых. Один становится богатее другого. Этому
соревнованию нет конца. Все богатство сосредоточено на одной половине.
Но рано или поздно толпа уничтожает государство, и появляется разгул толпы,
которую Платон называет демократией.
4. Демократия. Во время демократии законов нет. все абсолютно ложно,
побеждает тот, кто громче кричит. Проходимцы побеждают. Это
демократия. В демократии нет порядка. Народ нуждается в нем. И приходит
человек, который говорит, что он наведет порядок.
Какой порядок бы за ним не был, это уже называется тирания.
5. Тирания. Господствует всеобъемлющий страх.

Вот самое интересное что я бы отметил как некое достижение античной мысли
вообще, у Платона появляется идея, что
человек не сам по себе формируется как таковой, а на него влияют социальные
условия. "Покажите мне тип общества, я покажу какой
человек там преобладает". Сначала устройство, потом люди. Большинство людей
- продукт господствующий системы. Система уничтожает
людей, которые под нее не подходят.

Государство - одно из самых выдающихся произведений античной философии
которое не утратило актуальность и по сей день.

=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=
