----------------
Семинар 09 (31.10.2006)
----------------


Дружинин. Фома Аквинский. Сумма против язычников.

4 тома. Мы будем рассматривать 1 том

0) введение
тезисы и их доказательства:
1) о том, что радость и удовольствие не противоречат Богу (вере)
2) о том, что в Боге есть любовь
3) о том, что Бог не может хотеть зла
4) о том, что в Боге нет ненависти
5) о том, что Бог вечен

0) ФОма говорит, что если есть противоречие между понятиями, то приближаясь к одному,
мы отдаляемся от другого. И вот надо найти истину.

Предмет изучения --- божественные истины. Есть то, что можно познать разумом,
а есть то, что не может быть познано. В них надо верить. Существование Бога можно
доказать, а вот воскрешение и троица --- нет.

Первая причина --- очень немногие люди много знают.
Вторая причина --- на познание истины нужно много времени,
  так что не все могут себе это позволсить.
Третье -- бывают заблуждения. Так что в что-то надо верить не колеблясь.

1) Радость --- Успокоение души (это когда человек обретает благо).
Удовольствие --- нечто более абстрактное (например, солнечный день).
Так почему они не противоречат богу? А потому что ничего ничему не противоречит.
Бог успокаивается сам в себе. 

Есть два гончара. Каждый делает горшки, но по отношению друг к другу они враги.
Но первично стремление к благу, так что в итоге они делают благо.

2) Любовь. Первый тип --- истинаая любовь, когда хочешь, чтобы ближнему было хорошо.

Второе. Человек купил бухло. Заботится о том, чтобы не разбилась. Но этого блага
он хочет себе. Так что это любовь по совпадению.

В Любви нет ничего, что противоречит Богу. Это хорошо, значит это надо.

Далее, Богу часто приписывают эмоции --- сострадательность, милосердие.
А на самом деле есть только любовь и радость. И вот почему.

Судья может вынести смерный
приговор, родственник может убить человека, но результат один.
Так что Бог не любит кого-то больше или меньше.

3) 3.1) Бог не совершает ошибок, так что его воля абсолютна.

4) Ненависть есть зло, так что поскольку Бог не может делать зло, так что ненавсити тоже нет.
Все творцы любят свои творения. Так и Бог.

Бог --- причина всех причин, а вещь не может быть причиной самой себе.
Это движущая субстанция. Он есть всегда.




Перемен требуют наши сердца,
Перемен требуют наши глаза,
В нашем смехе и в наших слезах
И в пульсации вен...
Перемен... Мы ждём перемен!
           
              В.Цой "Хочу перемен!"


Пускай живёшь ты дворником,
Родишься вновь прорабом,
А после из прораба
До министра дорастёшь...
Но если туп как дерево,
Родишься баобабом,
И будешь баобабом тыщу лет,
пока помрёшь.

            В. С. Высоцкий, "Песенка о переселении душ"


ЧУпраков. Декарт. Рассуждение о методе.

1). Декарт сравинивает свой разум с другими людьми
2) РОМ --- описание процесса достижения результатов
3) Декарт об образовании
4) Путешествие как способ познания самого себя
5) Метод работает

Декат всегда завидовал другим в плане способностей.
Но на самом деле он не очень-то прибеднялся.
Его РОМ не есть указание, что все так должны поступать.

Моё намерение не в том, чтобы научить вас действовать также,
а показать то, как действовал мой собственный разум.

Он окончил престижное учебное заведение. Вначале он восторгается,
в конце обучения --- разочарован. Он хочет установить что-то новое,
чего нет. Но он не отвергал школу как таковую.
Он говорил, что в науке бардак, разрозненность.

Он говорил, что знание языков позволяет яснее излагать мысли.
От этого он переходит к науке.

Как уже говорилось, в корень дерева он ставил Ф. Кроме того,
есть много противоречий, много суждений, но истина одна.
Так что надо исходить только из очевидностей.

Он поддерживал идею путешествий --- "Книга Мира".
Чтобы понять жителей другой страны, надо побывать в их атмосфере.
Итак, он путешествовал, собирал много инфы, и говорит о том, что
это помогло ему.

Теперь к главному. В Германии во время военных действий он понял,
что творение одного человека совершенно. 
Он думает, что у человека есть то, что даётся с рождения, и что
надо всё постигать самому.

Он говорил, что можно верить в то, что уж совсем очевидно.


КПД:

Правила для руководства ума. 21 правило, которое можно использовать
для достижения результатов в науке. Итак, 

План:

for ((i = 1; i < 22; i++)) do echo $i; done;
$

1. Цель научных занятий --- направление ума так, чтобы он вносил только твёрдые суждения
Надо копать логику познания. Мы идём ощупью, а надо изобрести фонарик.

2. Надо доверять  только тому, что сам выкопал, а то мало ли...

По поводу интуиции --- познание использует два инструмента --- интуиция и дедукция.
С дедукцией всё понятно. Декарт понимает под интуицией не просто фантазию,
а именно чёткое умозрение. Воображение не есть то, что нам надо.

пример. 2 + 2 = 3 + 1 (<=) 2 + 2 = 4, 1 + 3 = 4. то есть транзитивность равенства.

4. Есть мат. дисциплины, и то, что использует математику. А Математика --- это и есть 
то самое, что есть общий метод. Математика проста. Он говорит, что это простые науки,
и кажется, что она сложна, потому что учёные иногда специально усложняют простые вещи.

5. Метод состоит в порядке. Если мы сначала всё непонятное сначала разобъём на кусочки,
а потом их постепенно познаем, то так мы познаем всё.

6. Надо в каждом ряде вещей выделять простые вещи. То есть Всё, что мы можем доказывать,
это некоторые цепочки. Само правило говорит, что надо смотреть на звенья и понимать,
что относится к интуиции.

"Нам выпала великая честь жить в перемену времён."

7. всегда приходится расширяться. знаний всегда не хватает.

...

9. надо больше смотреть на простые вещи

x. надо всё делать прозрачнее. и не надо запутывать.

y. Всё великое следует из малого.

10. надо рюхать самостоятельно

11. что-то про логику и цепочки.

12. Надо тренироваться

13. разум для того, чтобы надо всем поставить печать. Он говорит заднее слово

14. Надо использовать разумные обозначения

19.

21. 




[продолжение следует...]