----------------
Семинар 07 (17.10.2006)
----------------

Доклад по Аристотелю, Версия 2. Аристотель. Учение о 4 причинах. Паша Силин

1) Учение о 4-х причинах
2) Причины
3) Как это приводит к понятию Бога (Теология Аристотеля)

1) Аристотель считает, что в основе всех вещей.         
материальная, формальная (что это), движущая (что создаёт),
целевая (ради чего, например, в голове создателя). [было в лекциях]. 

Они же лежат в основе создания мира (то есть у него был антропоморфизм).
Понятие формы (схема предмета) сложное. У него было непонятно, форма
отделена от вещи или нет. Форма --- соучастник материии.

Материя вечна, никем не создана.
Два вида материи. Первая --- материя без свойств, последняя материя -- то,
что приобрело форму. Земля приобрела форму шара, потом часть этого стало
формой камня. Это и есть последняя причина.

А люди? Их формы на самом деле должны различаться, совпадать не могут уж
точно. Так вот, материя есть источник различий людей.
Аристотель говорит, что есть "возможность", а есть "действительность".

Первая материя (без формы) имеет всё в классе возможностей.
То есть один и тот же предмет не может обладать свойствами А и НЕ А.

Итак, возможности могут противоречить, но не действительность.
Так вот, материя постепенно одействительняется, потому что
приобретает всё новые и новые формы.

--

Движение --- странно. Должно быть что-то, что движет всё, но само неподвижно.
Иначе получаем бесконечно убывающую цепочку, а это ботва.

Всеп процессы целенаправленны. Благо не абстрактно, а придумано для
того, чтобв всё становилось закономерно. Благо есть цель всего возникновения.

Аристотель говорит, что они в основе мироздания в целом. А зависимы ли они:?
Материя обособлена, а остальные три на самом деле одно и то же.
Высшая формальная причина --- Бог -- вместилище всех форм, он же
есть вечный движитель, потому что его ничего не может двигать, 
он же всеобщее благо (значит и цель в нём же).
Стало быть, Бог является высшей реальностью, обособлен от мира (вне материи)
и мыслит сам себя. Бог есть разум.
Ну и всё.

Ладно, Паша... Всё с вами ясно.

Давайте теперь --- Августин. Исповедь
-------------------------------------
Саша Воронцов
-------------------------------------
Исповедь --- к концу его жизни написано. Автобиография.
Первые 5 книг до его прихода к церкви.
1) детство
2) юношество, поиск модели общества
3) "обратимся к писанию"
4) преподавание, поиск мировоззрения
5) критика манихейства, обращение к церкви


Он начинает с младенчества. ЕГо интересует идеология. Он оправдывает теорию зла.
До 30+ лет он грешил неслабо, но потом пытается понять, почему он так делал.
С позиции греха-первородного: родившийсая младенец уже грешен.

Ребёнок, который безгрешен, таковым считается, потому что ему всё прощается.
Маленький мальчик, но великий грешник.  КОгда в детстве ему стало плохо, мать
хотела его крестить. Но не получилось. Так вот, на самом деле лучше было грешить
до того, как крестился, а не после.

После этого он ушел в мирскую жизнь. ЕГо мать была верующей, отец не верил.
Он хотел, чтобы его сын был в мире успешен. Он сказал, чтобы тот учился на ритора.
Августин говорит, что доблися многого, но...

Вырвавшись на свободу, он грешил. Но потом стал учителем, стал ритором.
ЕГо ученик Олипий?. В нём он видит образец того, что должно было бы быть.
Ученик стал потом объективным судьёй.

Он много говорит о жизни. Чтобы удержаться от блуда, его хотели женить.
И всякий раз он говорит, что ему всегда было наказание.

Он попал в секту манихейцев, и видел людей, которые видят Библию как формальный текст.
Ему это нравилось, но он чувствовал, что тут есть обман, что это только внешняя сторона.
Он не верил, что всё это несерьёзно.

Он много видит проблем в манихействе, и начинает искать новое.
"я продолжал оставаться с этимми проходимцами, назову их математиками..."

Наконец он столкнулся с известным лидером, Ф? и понимает, что учение на самом деле
дырявое, потому что никто не может его объяснить.

Так вот тогда он попадает в Милан и там встречает Амвросия.
Он отказывается от манихейства, но и не готов защищать Христианство, потому что
непонятно. Не готов принять. И вот приходит к нему просветление.
                 
Тогда он укатывает в Африку, там строит церковь... Но это уже его христианский путь,
и мы о нём говорить не будем.

Дети, умирающие до 7 лет, становятся ангелами. --- скорее всего народная примесь
от религии.

Надо сказать, что Августин и Фома были теми, кто сущестовал не просто так.
Для них обыденный мир не приносит счастье. И не суть важно, кто чем занимался.
Как и Лейбниц... Ему важно было творить, и это впрочем не мешало ему готовить бумаги
для двора. Вообще человек не может сущестовать в вакууме.

* Исповедь Руссо (больше раз в 10) и онрешил вывернуть себя наизнанку.

След раз: у нас Абеляр и Фома Аквинский (Рудой и Семенов, Дружинин).
"Сумма против язычников" прочтёте, порюхаете. 
