----------------
Семинар 03, 19.09.2006
----------------

Хайдаггер тоже отмечал моральную окрашенность Космоса.

Доклад Цыганкова
=================

У сократа 3 обвинителя. Мелет --- поэт, Анит --- торговал Кожами,
и Ликин --- ритор.

Самый гладвный был Анит, потому что у него были деньги.
Сократ Говорит о прежних обвинителях, потому что изза них была ненависть.

Он подходил к людям и задвала вопросы, и в итоге человек приходил в тупик.
Человек сам не понимал, о чём он говорит. Как раз это было прятно ддля
Сократа, и молодые люди тоже занимались этим. А это уже было 
неприятно для их отцов, которые считали иначе. Мнение: Сократ разварщает
молодёжь.

Сократ говорит, что обладает высшей мудлростью. Он идёт к гос. людям,
приходит к выводу, что мулрости вних нет, идёт к поэтам, а пожты
не знают о чём пишут стихи. Стало быть тоже лохи.

У ремеслиенников он научился мудрости, но они слишком занятые. В итоге Сократ понял,
что мудрость есть философия и ничего больше. После этого он говорит с Мелетом,
говоритему что он развращает. А кто же ми приносит пользу?

Кто творит законы? Судьи? А разумны ли они? Кто же приносит вред?
Все приносят пользу, а Сократ --- вред. ПОтом он говорит, что будет
ли человек приносить себе вред?

Ведь меня судят, а я не могу причинить себе вред, вроде бы...

Почему привели в суд? Философский Бог, Мелет говорил, что ты не признаёшь
Бога Солнца. Сократ привёл и его. Я признаю божественные знамения,
я признаю и Бога тоже. 

Почему я не госслужащий тогда?
--------------------------------------


Менон (А. Воронцов).


1. Структура диалога
2. Вступление
3. Понятие "знания". Диалог с рабом
4. Чистое знание/мнение
5. Вывод о добродетели


Наиболее интересен диалог с рабом. Далее они снова говорят о добродетели,
с позиции платоновского знания. Диалог Сократа и Менона, но это речь Платона
по сути.

Начало диалога типияно для Сократа. Как достиь, если не знать, что
это такое. Нужно выходить на более высокие уровни. Нужно понять общее свойство
вещей.

Менон приводит примеры добродетели, но нужно объединить их.
Нужны уточнения. Все пчёлы разные, но есть что-то общее. Так вот надо
найти идею, а не её частные проявления.

Всякий раз он ловит Менона на том, что он пытается объяснить всё частностью,
а не общими словами. И вот тут появляется диалектика: что такое благо?
Никто не желает себе зла, но естб заблуждающиеся.

В хоже этого рассуждения Сократ говорит, что нужно общее исследовать.
А как проверить, что ты это понял? Сократ говорит, что нужно
искать, потому что не знаешь.

И вот тут они переходят к процессу познания. Разговор о "вспоминающей душе",
излоджение концепции. Что такое процесс познания: Сократ говорит, что это припоминание.

Для этого Сократ говорит, что можно взять раба и дать ему задачку.
Наводящие вопросы привели к тому, что раб учетверил квадрат, а не удвоил.

Тем самым раб понимает, что он этого не знает. Первый шаг --- понять, что этого нет.
Потом уже понять, что есть на самом деле.

У раба сначала было мнение, потом после рассуждений раб приходит к тому, что нужно
взять диагональ. Так что появилось не только мнение, появилось мнение, наполненное этим знанием.


Возвращаясь к добродетели, приводится пример. У меня есть мнение обо всём. Есть истинное мнение.
Знание недоступно в реальной жизни.


------------- Лектор про то же
Странный пример: человек ходил по дороге и умеет по нему ходить. А есть тот, кто просто
слышал про неё, но не ходил. Итак, добродетель не есть знание, ибо недоступна как сверхъобъект.

КОгда человек пишет стихи с большим смыслом, ЧЕМ знает сам
Высшее мнение, идеальное мнение и содержит в себе всё то, что может называться добродетелью.

Смотри: я задаю только вопросы, но потом он сам получает некоторое знание.
Значит, где-то есть теорема, но она просто спит в нём. Значит, вся мудрость есть в душе.


Эта же точка зрения потом перешла в христианство, потому что монахи, воздерживаясь,
тем самым тренировали душу. Тем самым это важно.


Вопрос о том, где опыт, а где разум, а где интуиция... Это важно, и пока хватит.

Задание: по Аристотелю доклады: Метафизика, 13-я книга о природе Математики (Нина Прудова).
Ещё по Аристотелю: учение о 4-х причинах (Паша Силин)
Ещё была Политика (критика Платоновского государства, Серёга Гладких и Коля Рудой).

* Эллинистическая философия (Диоген---- Нина Гаврилюк). Тексты киников (Циники),
  отрицание всего и вся.

  Ещё доклад: Эпикур и его эпоха (скептик), пессимист, призывал к внутренней жизни.
  Цыганков его взял (книга Маковельский, Материалисты древней Греции).

  Ещё есть скептики и стоики, но докладов не будет.

  Средневековая ФИлософия. Августин Бл (Исповедь). Он думал, что был нехорошим дядей,
  поэтому рассказал народу о том, как пришёл к Богу. Полезна первая часть книги (Биография).

Это дух раннего Христианства.  Ещё Фома Аквинский (Семёнов).
