----------------
Семинар 04, 26.09.2006
----------------

Доклад (Трушин Дима)

1. Структура
2. Мезанизм обмена благами
3. Быт
4. Задачи сословий
5. Механизм отбора (стражи)
6. Обеспечение сущестовования государства
7. Почему идеальное


1. Определение.
Государство --- совсместное поселение для обмена благами.
Причины (потребности)

Правители, Стражи, Ремесленики

Государство, поэтому рост, поэтому война, поэтому нужно стражей.
Правители --- лучшие стражи. Они должны быть сильными,
образованными.
 
Правители должны быть философами.  Самое главное --- природные задатки и то,
как мы их развиваем. Неважно, глупый или умный, важно заниматься тем,
что лучше всего получается.

Про переходы из сословия в сословие мы тоже скажем.

Смыслк сословий. Обеспечение основной функции государства лежит на ремесленниках,
помощники --- стражи, руководство и управление -- правители.
                                                                               Ну 
Ремесленники создают рынок. Стражи получают от ремесленников
блага, оружие и т.п. А стражи их охраняют (правители в данном случае тоже стражи порядка).

А раз деньги, то есть богатство и бедность. От денег возникает лень, новшества.
Всё это плохо.

При этом весь обмен --- по принципу необходимости. Типа, а если мало, то будет хуже.

Верхние два уровня выделены. Идеализированный коммунизм, нет семей,
общие жёны и дети, но при этом священные браки. Ну зачем? ОТбор лучших
на благо государства. Надо селекцию устраивать, тогда будет всё хорошо.

Роль мужчин и женщин. В целом, мужики круче.

Граждане --- эллины (они же греки). То есть это типа, нафионализм, что ли.

Задачи сословий. Ну с ремесленниками ясно. Ведение войн и соблюдение порядка для стражей ---
есть единственная цель. Кроме того, они следят за переходом из сословия в сословие и
следить за размерами государства.

Размер государства тоже контролируется, пока оно не перестаёт быть единым целым,
его можно раздувать. Типа город-государство, мб побольше.

Госважные решения --- к правителям. Не стоит рассказывать всю правду для всех.
Идея отбора лучших людей.  Типа, подтасовать жеребьёвку МЛ и Д.
А отстойников ваще убивать надо.

5. Идея отбора лучших. Важно правильное воспитание.
Надо проверять народ различными искушениями, и если не поддатся, то он истин.

А как оно существует вообще? КОнструкция хлипкая, и развал --- естественный процесс.
Причины удержания.
1) естественная причина. 
2) СТражи и всеобщий порядок
3) Идея единого Мифа. Типа, сказать, что все предопределено, что надо закрепить сословную
структуру в мозгах людей. Типа, золото, серебро и медь, и они почти не перемешиваются.

Более того, он боится новшеств, потому что они могут порушить эту структуру.

Причины идеальности: Мудрость, мужественность (мы так и отбирали), 
Рассудительность (подобие гармонии). Те, кто знает, что надо править, те и правят.
Ну и послежнее --- за что боролись ---  СПРАВЕДЛИВОСТЬ!!!
Исходя из неё и строили. Каждый занимается тем, чему способен, всё ради общего блага.
Каждому своё.

Почему философы? А потому что все эти добродетели присущи философам.
Нужно воспитать общество, тогда всё будет ОК.


Платон был человеком тёплым, он свято верил в то, что это будет.
Более того, он стремился их реализовать. Его пригласили в сицилию, 
он воспитывал наслежника. Если его воспитать так, как думает Платон,
то будет идеальное гос-во. Отец был против, но тут получилась тирания,
и сынишка его, учителя, продал в рабство. Его выкупил купец из Афин,
и с тех пор Платон не экспериментировал.

Он думал, что потом его учение будет оценено, и тогда всё будет ОК.

По поводу МИФА. Социализм, который был у нас, он силён именно той самой идеей,
что "надо". Это тоже был миф, который с научной точки зрения критикуем,
но это же произвело эффект. Человек чувствовал смысл жизни, он чувствовал себя
винтиком в гигантской машине государства. Это очень важно,
и хорошо, когда он держится. И оно рухнуло, общество ведьчувствует, когда верхи лгут.


Общество должно создать тот миф, который все понравится. 
Как это сделать? Неясно. Маркс как философ просто бросил несколько зерён.
Когда по нему писали сочинения, это критиковали. А это не есть гут.

Есть наука, а есть идеология. И это разные вещи.

---ЧИТАТЬ: Метафизика Аристотель, 13-я книга, 1 и 2 глава.