----------------
Семинар 08 (24.10.2006)
----------------



Колян. Абеляр. История моих бедствий. Единственная биография.
Три части. 

1. сразу же встпупление, и обоснование цели, зачем оно написано.
2. описание жизни от рождения. в хорошей семье, врубался в светскую
философию, стал путешествовать. Встретил Гильома, посещал
его лекции. Но потом поругались, потому что Абеляр его переспоривал.
И вот тут начались бедствия, конфиликты, кроме того, зависть товарищей
по занятиям.

Он был высокого мнения о себе, захотел открыть свю школу. В париже
всё схвачено, и он в предместье читал лекции. Но здоровье его пошатнулось,
посему тот уехал из Парижа, но потом вернулся.

В то время Гильом ударился в теологию, а тут ему подвернулся Ансельм
(но не Кентерберийский). Тот делал ставку на демогогию, и тот начал
забивать на лекции. Это ему не понравилось, и его друзья
предложили провести Абеляру лекцию. Тот сказал, что готов читать
завтра, потому что надо опираться не на ботанство, а на разум.

К тому время Гильом поднялся до епископа, и стал настраивать духовенство
против Абеляра. И вот тут Абеляр говорит, что это было самым большим
бедствием.

Вообще он признаёт, что у него было самомнение, но на самом деле
потом пишет, что, возможно, ему следовало бы изменить себя.
[Перминов on]
Он влюбился в умную деушку, которая была его ученицей,
и вот Абеляр стал её учить. Ну в общем далее, понятно.
У Элоизы появился ребёнок, а Абеляр думал, что можно жениться,
а вот Элоиза думала, что философу жениться странно,
ну, в общем, это привело потом к тому, что дядя... [Перминов off]

Ну в общем, Абеляр говорил, что не есть хорошо. Они поженились тайно,
и вот потом вернулись в Париж. Ну потом все стали говорить, что
вот, Абеляр оставил философию. Он захотел сдать Элоизу в монастырь.
За это его оскопили дядя и компания.
И вот тогда он сам ушёл в монастырь.

Тогда он стал философствовать ради бога. Он осуждал священников
за то, что они ничего не понимают в текстах, и кроме того,
дескать, церковники распутничают, и т.д.

Против него созвали собор. Книгу запретили, Абеляра хотели сослать в монастырь.
Надо сказать, что он опять попал в монастырь СенДени, где всех достал.
                      
Посему он опять свалил, и ходатайствовал самому королю относительно смены аббатства.
Ему подарили кусок земли. Но тут его не оставили в покое.

Он хотел уединиться, и в итоге получилось. Он построил храм, но посвятил его БДС,
а не Троице, что было неправильно. Потом сбацали-таки нормальный храм.
Он говорил, что все ипостаси равны, так что пофигу. Тем не менее, о нём
флудили, и он стал думать, чтобы вообще свалить из христианского мира.

Его назначили настоятелем монастыря в Бретани. Там всё было ужасно,
монахи развратничали, в общем, та же фигня. Тут два варианта --- либо
пустить всё на самотёк, либо опять наводить порядок.

Далее судьба уготовала ему встретиться со своей возлюбленной.
Его травили, и не раз, его предавали близкие, один раз чуть было не получилось.
Но в итоге потравили монаха, а не его. В Элоизином монастыре тоже
было всё не так хорошо, но потом нормализовалось.

Абеляр  повредил шею, свалившись с повозки, и вот это лишило его возможности путешествовали.
Ему грозило отлучение от церкви. Кроме того, оно грозило и его ученикам.

Но надо сказать, что он не очень-то роптал. Потому что всё, что делает Бог,
он делает во благо.



Но это был свободный мыслитель. Это был человек с другим подходом.

Алексей Семёнов. Фома Аквинский.
--------------------------

Фома. Родился примерно в 1225 или 1227 году, в Аквино? В монастыре Бенедиктинцев.
Стал Доминиканцем, а они нищенствовали. Намерения его были неизменны.

Альберт Великий. 1252 год --- преп. Курс свПисания. в 1252 году попал в Италию,
толкует Евангелие, коннектится к правосланому.
В Париже он толкал речь против

Сумма Теологий (Итог Богословия) -- до 1272 года, когда он сказал, что больше ничего
не могу сказать. В 1274 году умер. В 1323 году канонизирован.
Авторитет богословия. Это был чёткий анализ. Он настаивал на могоступенчатости знания.
Гносеолгия иерархична. Вершина -- мистическое созерцание. Это соотв. иерархиии всего сущего.
Система была стройная.

Как говорит Данте, в нём выразился дух 13 века. Он был исследователем разума. Аристотель---
его научный фундамент. Принцип идеализации --- нематер формы --- несколько групп.
Бог, Ангелы, душа.

Сущестование Бога может быть доказано непосредственно.

Вот что он написал:
5 доказательств. Первое, понятие движения.

1. Движение предполагает неподвижный вечный двигатель
2. [Производ. причина] Цепь причин и следствий не может идти в бесконечность
3. Случайное предполагает необходимое, значит, есть предел.
4. Все вещи различны качественно по степени, предполагает вид лестницы
5. Целесообразность заключает в себе Бога как источник

Мораль: предел есть, а это и есть Бог. Мир не случаен, он согласован.
Так что на самом деле, поскольку гармония мира есть, то есть и Бог.


Стефан Цвейг говорил, что есть три очень важных качества,
остальное не играет никакой роли.
Это мышление, страсть и способность к деятельностию.