-------------------------------
Философия. Семинар 02, 12.09.2006
-------------------------------

Онтология ---у чения о бытии. Когда мы говорим, что мир состоит из чего-то,
то это отнтологическое определение. Это высшая классияикация сущего.

Гносеология --- теория знания, как мы это делаем, имеется ли разумное познание,
поознаём ли мы мир на самом деле. Всякая философия не обходится без неё.

Этика (соц. философия) ---- как должен жить человек. Как правильно жить?
Жизнь это дар, и им надо распорядиться разумно. Наркоман или алкаш живёт аэтично.


Всё это тесно связано., как---- не важно. Потому что когда мы думаем, мы опираемся
на эти принципы. Онтология --- категориальный состав мышления. И в этом смысле
философия едина.

Жан Поль Сартр (экзистенционалист) был человеком искусства, он не лез в квантовую механику,
которую тоже могут осмысливать философы. В Философии тоже появилась дифференциация.


-------------

А.С.Гордиенко. Гераклит. Доклад.

Эфесский басилевс.  Примерно -500 год. Известно, что
ксенофонт был до него, а Парменид --- после.

"Музы", "О Природе", "Логос" --- названия его сочинения (они на самом деле одно и то же).

Идеи.

1. Всё изменчиво, всё неустойчиво, всё относительно.

2. Единствво противоречивости, и противоречивости. Противоречивость всего.


Вещи переходят в свои противоположности.

3. Первооснова всего --- Логос, всеобщий разум, Первоогонь, то же самое, что чистейший воздух.

Обычный огонь есть частный случай общего огня. Люди разумны потому что они вдыхают воздух.

Разум в трёх формах:
а) основа для миропорядка,
б) что-то познающее
в) нечто самопознающее


Насчёт п.1 и 2.

Он сравнивал всё с рекой. Она постоянно меняется, но остаётся той же самой.
Первоогонь тоже постоянно меняется, и весь мировой прощесс --- движение маятника вверх и вниз.


Жизнь не исчезает никогда, а души уходят из тела и идут либо вверх, либо вниз.
ВВерх -- огненная смерть (тогда человек становится богом), а второе --- влажная
смерть (когда человек жил весёлой жизнью, неправедной).

Он говорил, что добро и зло, красота и безобразие --- всё относительно.
Это учение об этике, эстетике.

То что кажется ненужным нам, обязательно будет полезным с точки зрения мира.
Он приводит аргументы в пользу зла, и это потом проявляется в теории
Фомы Аквинского.


Например.

1. Зло = необходимый фон для добра, блага.

2. КАк уже было сказано, то, что нам кажется злом,
если посмотреть вообсче, может быть добром  и необходимостью.

Также было сказано, что война полезна, потому что она разделяет людей по их ценностью.
Победители и побеждённые не равны, и благодаря войне существует государство и власть.

ЛЕКТОР: Он был мастером парадокса.

---------------------------

Рома Жданов. Демокрит.

---------------------------

ок 460 --- ок 370..

Тогда уже было разделение на матер. и идеал.

Основные принципы  атомистическая теория.

1. Мир из атомов, разделённых пустотой

Атомов до фига разных видов, они постоянны, тверды.
Они крутятся в вихре, и всё разнообразие мира есть результат
этого вихря.

Они смешиваются, их бесчисленное множество. Теория мироздания
на базе атомов. Модель мира: миров вообще много, но наш мир так:
в центре земля, вокруг звёзды, а вокруг оболочка из крючковатых атомов.

Влотность атомов одинакова, но между ними разное количество пустоты.

У него была почти современная теория звуковых волн. так мы
воспринимаем речь. Человек испускает атомы (идолы), которые
попадают в глаза и так мы всё это воспринимаем.

Вкус, цвет и запах --- субъективное восприятие. Так
что это не так важно. Кислое --- многоугольные атомы,
острый вкус --- крючковатыые атомы.

Душа тоже из атомов, в человеке много атомов разума.

Естественные науки полностью входили в его систему.
Происхождение человека: из земли возникли волдыри,
а из них все живые существа. На самом деле живорождение
гнилой земли бытовало довольно долго (до 19 века).


Гносеология и этика.

Рабство и семья. Рабы = части тела. Пользуйся.
Жениться не надо.  Детей нафиг, никакого блага,
а хлопот много. Ребёнка можно повоспитывать, взяв его у друга.

Но дружбу ценил. Самокритичность, способность к раскаянию.
Друг должен быть, а то грустно.

Воспитание = достижение добродетели, воспитывать нужно логично,
а не силой.

Как заставить стыдиться --- когда он поймёт, что знает мало.
Образование --- укаршение для счастливых, убежище для несчастных.

В молодости был богат (наследство). Потратил на путеществия
по средней азии. За растрату наследства по закону города
дб казнён.

Но он умело предсказал ливень, и про него сказали, что  он накопил
мудрость, и его помиловали и простили (он даже развёл народ на бабки).

Демокрит смеялся всегда. Смеющийся философ. Гераклит, напротив,
он всегда, выходя из дома, видел насчастных и плакал.

Цель жизни (эвтюмия). Это когда душа живёт спокойно.

Умер в уважаемом возрасте, примерно в 100 лет. Он три дня нюхал
булочку, поддерживая в себе такую жизнь..

МНогие его труды утеряны, но его пересказывали идеалисты
и потому критиковали нмерянно. Опускали его теорию, искали
противоречия. Но у него не было бога в его теории.

----------------------

--POST-SEMINAIRE

Цитат нужно впервом докладе.
Без них тяжело, не так академично.

Ориентируйтесь на первоисточники.

План 3-4 пункта (вначале написать на доске).


След. раз Сократ и Платон. СОкрат не написал сочинений. Писанина не нужна.
Платон писал много.

---ВСЕМ ЧИТАТЬ: Платон, 1 том, Первое произведение, Апология Сократа (суд над Сократом).
Всё это было в рамках демократии (греческой), то есть диктатуры мелких лавочников
и купцов (демократия толпы, массы, которая отсекает высшие ценности).

Духовная сторона оттеснена и у нас, но это и не удивительно.


Диалог "Менон" [?] Он тоже в 1 томе. В 4-х томах 76 год.
Существует ли в голове человека внушёное знание?
Главное проследить рассуждение около математической теоремы.
Вопросы несут информацию, говорил Сократ @ сочинения Платона.

Тут так получается, что

"Государство". ОЧень важное сочинение Платона. Изложить содержание
Государства. Один структуру, второй -- взгляд на другие формы гос-ва.
После разгула демократии будет тирания

---МНЕ: типы государства у Платона.
