----------------
Семинар 05 (03.10.2006)
----------------

Учение Эпикура --- эвдемонизм (стремление к счастью).
Как правило, его назвают эпикурейизмоом, но и так тоже.


Про Аристотеля: ФОрма всех форм, причина всех причин, цель всех целей,
чистый мировой интеллект. Но Аристотель не строит неубедительную картинку,
как Бог строит мир, и само создание остаётся в тени. Это просто конструкция мира.
Всё движется, так что оно обязано иметь причину. Бесконечности нет, значит,
всё сходится к интеллектуальной причине, из которой и проистекает всё движение
и активность. Вот так всё круто.

То же потом было и у Декарта, и у Лейбница, мир в виде несобственной точки.

Доклады про Политику Аристотеля. Так что давайте делать доклады
по политике, потому что докладов много.

Воронцов трепется по поводу того, что было у Аристотеля и Платона с государством.
Так что вот такие вот пирожки.


Монархия (и то, что потом называлось просвещённой монархией), вторая форма ---
аристократия (которая может стать олигархией). Третье --- демократия в форме власти закона
--- это такое государство, когда в центре стоит закон, а народ его формирует.
Это прототип западной демократии. Но она ессно может скатиться к охлократии.
Это не произвол, а власть закона. Так что проблема России --- идти в сторону политии,
а не туда, где больше кричат.

Опыт показывает, что можно, если будет достаточно будет народа, который это осуществит.
!Гордиенко говорит, что устойчивость может быть разной. Степень устойчивости --- степень
возможности реализовать себя. Кроме того, нельзя из Академии выйти в правители. Тут нужен опыт.

Опыт показывает, что гениальный математик не может быть гениальным администратором.
Однако Лазарь Карно руководил внутри осажённой крепости, и всё было хорошо, пока он был жив.
Так что бывает, но редко.

Типы страха у стоиков, это было новое по сравнению с тем, что было.
Это были длинные классификации, и Платон им был не нужен. Человек был в центре всего.
Так что тут философия была слабой.

!Гладких Первая часть Политики Аристотеля.

Первая часть: что такое государство (и семья).
АРистотель  рассматривает о различных яченках, говорит, что человек --- общественное существо.

Вторая часть --- о домохозяйстве и рабстве. Правомерность рабства и его естественность.

Третья часть --- об искусстве наживать состояние. И почему это не то же самое, что второе.

1. Итак, госудраство есть некоторая сообщность А это благо.
Всё общение есть благо, и гос-во есть высшее благо.

Что такое семья ---- нужен муж, жена и раб. При этом у бедняков раб может быть животным.
Варвар и раб --- одно и то же. У них нет другого общения как между рабом и рабыней,
хначит, все варвары -- рабы.


Селение. Это уже не только кратковременные потребности. Мысль о том, что часть есть
что-то несовершенное. То же он говоит и о государстве. Селение --- промежуточная
несовершенная ступень (свойственна варваром). Селением управляет царь.
Но общество из нескольких селений есть завершённое государство.

Он сравнивает с пчёлами. А человеку дарована речь, кроме того он знает, что такое
добро и зло, и всё это приводит к государству.
А те кто вне него, это либо отщепенцы, либо сверхчеловеки.


Раб = одушевлённая собственность, они есть наиболее совершенные инструменты.
Если бы у нас были умные машины, то... Раб --- тот, кто принадлежит по природе
своей другому человеку.

Свободные люди --- красивы, должны управлять, а рабы --- просто сильные и тупые.
Далее рабство может возникать как следствие завоеваний. Это рабство по закону.
У хороших людей хоршоие дети, а рабы рождаются в семьях рабов.
Он конечно говорит, что завоёванные рабы ....

Благородство абсоютно, так что если они были хорошими, то ими и останутся.
Кстати, власть отличается: есть власть закона свободных над свободными,
а есть власть свободных над рабами. 


Тут такая биологическая сторона дела. Те, кто рабы --- рабы по природе. Но
это так у Аристотеля, и ничего с тем нельзя сделать. У них нет собственного
разума, и их разум нужен только для того, чтобы понимать приказания.


Третье. А следует ли различать это и науку о домохозяйстве?
Не надо путать производство материала и работ с этим материалом.
В природе есть много родов пищи, то есть и много видов животных.
Так и у людей --- охота, кочевничество....
И это он отделяет от искусства приобретения богатсва.

От отделяет излишества от необходимости (вторая конечна, первая нет).
Кроме того, он разделяет меновую торговлю, а потом появились деньги.
Кстати, Аристотель уже говорит о том, что монеты есть символ.
Тут он приводил пример Фалеса, который нажил сумму денег,
предсказав урожай, и вложив средства в маслобойни,  стал монополистом.
Кроме того, он рассматривает железные монополии. В общем, это уже
было довольно современно.

Но он порицает такие методы. Ибо нефиг использовать то, что умеешь
без необходимости. Тут он ещё раз говорит о рабстве.
Можно ли считать, что у раба есть то же, что у всех людей. Ответ двоякий.
С одной стороны они их имеют, но с другой стороны их нет,
Женщины у него тоже немного занижены.


Итак, давайте следующий доклад.

Рудой, 10-15 минут
=========================

ВТорая часть Политики Аристотеля.
ПЛАНъ

1. 5-я книга политики --- Государственные Перевороты.
2. 6-я книга --- как от них избавиться, то есть о том, как избежать этих переворотов.
3. 7-8 книга --- модель идеального государства по мнению Аристотеля.

Либо относительное равнство,  либо неравенстово. Это неправильно, ибо те,
кому недостанется, тому и будет хотеться мятежа

* есть те, кто хочет поменять власть
* есть те, кто это го не хочет

Демократия (свергнута в Сиракузах). Она конечно наименее подвержена.
причина может быть в чём угодно --- честолюбие, вытеснение коренных народов,
и т.п., несоразмерность слоёв общества, потери в войнах.

Внутрениие распри -- не по причине мелочей, но из-за них. Мелочи важны.
Мятеж надо глушить в зародыше, а то будет поздно.

При разных типах госуправления.

Демократия. Толпу легко натравить. Когда есть начальник,  то можно сделать тиранию
Но это редко. А олигархия? Она может переходить в демократию,
или может быть гос-во в гос-ве (расслоение).

А что делать? Самая главная причина --- несправедливость.
Все ресурсы у верхушки, но она их не использует. Это неправильно.
Устойчивый пример --- должное влияние верхов и подавление мелкой несправедливости.

Запугивание: не надо бунтовать, а то хуже будет. Предлагает поддерживать тех,
кто более стабилен, чтобы была социальная база.

Всё подкреплено примерами, всё из фактов.

Кроме того, предлагается для разных типов: О: ценз для занятия должностей,
для Д: из народных собраний много затрат. Так что их надо редко делать.

Кроме того, географическое положение тоже важно. Там где властвует конница,
там надо олигархию. А там где пехота пройдёт --- там демократия.


3. Во всём нудна золотая середина.  Забота о безопасности страны -- благо,
но не надо всё тратить на войну. Баланс!!!
Не только добродетель, но и способность к действиям. И тогда будет ОК.

Общество и государство --- одно и то же. Идеальная численность населения
вычисляется. Нужна самодостаточность, но легкая обозримость. В большом
государстве метеки мешаются со свободными, аэто нестабильность.

Кроме того, надо хитро располагать города. ЙКроме того, гавани нужно выносить за город,
чтобы зараза не проникла.

На юге нет силы, значит это рабство. На севере сила. А мы в середине.
И потому мы круче. И при этом он думал, что над полисы объединить.     

Надо быть самодостаточным. И быть высшей добродетелью. Ремесленники не граждане,
потому что они только обогащаются. То есть гражданин --- человек деятельный.
Полития --- все деятельные люди --- граждане. Толпу не надо пускать, а то беда будет.

Если в гос-ве 1 процент деятельных, то это тоже нормально.
Кстати отдых важен.

У Платона всё плохо. У него всё нестабильно.
Насчёт отдыха: нельзя рабам давать отдыхать, так что пущай работают.


Кстати, когда у нас ввели субботу как выходной, то вырос алкоголизм.

Воспитание должно быть гармоничным. И не фиг совмещать физкультуру с умственным трудом.

Засим ВСЁ!

НАападать надо по мире необходимости. 

В общем, а кто такие ремесленники? 

====================================
!ПАША
====================================

Не случилось. НАдо их прокручивать. 

К след разу:
-------------------------------------------
Нина Гаврилюк: Онтология кинизма.
По Эпикуру: Цыганков
МетаФизика: Прудова Нина
Паша Силин: 4 причины
