----------------
Семинар 16 (18.12.2006)
----------------
Паша (вольтер)

1) О Душе.

Чтобы понять душу, надо понять тело. Но как только мы начинаем изучать,
выясняется, что мы многого не знаем. А что проиходит в мозгах?
ХЗ. Наша наука--- наука о вероятности и максимальном правдоподобии.

Человек не растение --- оно не может появиться само по себе.
Физические законы действуют одинаково.

КОнцепция души постоянно совершенствовалась.
Последние стадии души уже умеют мыслить. Эпикурейцы говорят, что она материальна.
Стоики говорят, что это часть верховного божества.

А почему верховная природа и не есть эта самая душа?
Вольтер говорит, что нет ничего типа воли, что мы сами ко всему стремимся.
Знания, обретаемые человеком, на самом деле врождены, потому что не может быть
первичного знания.

Тогда он говорит, что нафига ж тогда сама душа? Он отвечает, что это всего
лишь свойство, присущее нашим органам, а вовсе не субстанция.
Верховное бытиё было бы помощником души.

2) Атеист (статья из философского словаря).

Бога считали телесным, потом думали, откуда БДС, и кроме того, была вражда
конфессий. Разумные люди должны предположить, что Бога нет, потому что 
Бог не мог породить столько насилия. Далее появились философы, которые
обосновали творение мира существованием Бога-творца.

Но у неспокойных умов остался такой аргумент. Природа постоянно меняется,
стало быть, должны меняться самые мелкие части, а на самом деле, раз есть
закономерности, то нет Хаоса, значит, таки Бог есть.

Конечно, лучше не поклоняться богу вообще, чем поклоняться Богу-варвару.
Но лучше уж жить в китае, чем быть сожжённым на костре в Европе.
Атеист имеет холодный разум, в отличие от фанатика.


Итого, по его мнению, лучшая религия --- теизм. Теисты делятся
на две части, и заблуждаются, но хотя бы не вредят всем. Но это
не массовая религия, потому что требует разумности.


3) Философия --- было плохо, когда религиозные деятели двигали философию.
Ругал тех, кто ругал философию.

