----------------
Семинар 11 (14.11.2006)
----------------
Дудченко: Давид Юм.

Юм говорит, что представления о нравственности и пороке и пробудить
в них чувство к тому, что надо быть нравственным.

Но разум человека ещё более важен. Это разделение между моральной
философией и гносеологической философией.

Ну в обшем надо придерживаться золотой середины.


Дальше он говорить о связи идей и вещей. И о том как идеи
связаны между собой. При этом есть только три вида связи
(сходство, смежность, причинность).

Примеры: если наблюдаем портрет, то есть человек а есть ощущения
о человеке. Но мы мысленно можем переноситься к близким идеям.
Прчинность --- когда нам рассказывают о ранении, мы думаем о войне.

Ну вот, и всё строится на основе этих трёх.
Противоречие есть просто причина уничтожения другой вещи.

Классический пример Юма: шар ударяет по другому, и тем самым вызывает его движение.
Говоря о том, что объект связан с другим, мы доказываем сущестование одного
посредством предположения существования другого.


Свобода == осознанная необходимость.
Ну в общем такая тема, что доказательств нет, ну и в общем, человек,типа
не должен ни во что не верить. В его книгах относительно бога говорится
что если говорить о вселенной как о творении высшей силы, то это и всё
что можно о ней сказать. Мы не можем далее обобщать то, и говорить о том,
как она дальше будет действовать.

бесконечная делимость мира не может быть. Должно быть что-то
неделимое.

Рома Жданофф
Джордж Беркли (Принципы человеческого знания)

Номинализм. На деле масса людей спокойна и довольна, она не рискует
впасть в скептицизм. А как только начинаем думать, вот тут вся ботва.

Некоторые думают, что причина в несовершенности ума. Разум конечен, поэтому
всё бесконечное не можнет быть постигнуто.

ПРоблемы в нашей речи. Есть мнение об абстрактных идеях. Мы можем говорить о качествах
вещей, не особо конкретизируя. но при этом в жизни встречаемся
только с конкретными понятиями.

Нельзя представить сеюе человека с двумя головами, можно только представить что-то конкретное.

Выделение общих идей --- это свойство челевека, говорили до него.
А Беркли говорит, что на самом деле ни фига. Когда мы говорим, что мы не образуем общих идей,
у нас нет картинки стола вообще.

Использование общих идей говорит о том, что мы просто к ним привыкли.
Они не нужны для познания, потому что на самом деле мы просто абстрагируемся от общих свойств.

Нам просто оно не надо, когда мы доказываем какое-то свойство.


Соллипсизьм. Не может быть вещи вне наших ощущений.  У нас нет доказательств
существования вещей.
раз мы что-то представили, значит, оно есть в нашем разуме.
Наши занятия наукой --- это просто догадки  о том, что мы можем почувствовать в будущем.

И это хороший вопрос --- так что мы исследуем?
