----------------
Семинар 06 (10.10.2006)
----------------

Надо сказать, что эллинистическая философия предвосхищала то, что
потом послужило основанием теологии. Это мало связано с античной
тражицией, она её отталкивает.

Но надо сказать, что скептики и христианство расходятся, в плане познаваемости
мира. У Августина есть диалог с Корнеядом: а веришь ли ты  вто, что ты есть?
Он пытается поставить в тупик его, доказывая то, что мир таки познаваем.

И вот, обе доктрины, Марксизм и Христианство обе основаны на познаваемости мира.
"Мы знаем". --- говорят они. Лргуое дело в том, ЧТО мы знаем, и как отбросить суетность.
Вот это уже другое дело.

ПАША ЖЖОТ: 4 причины Аристотеля
---------
Планъ
1) вступление (в партию, в дерьмо и в дебаты)
о сущности
2) формальная причина
о форме 
3) Материальная причина
4) Возможность и действительность
5) Целевая причина
6) Движущая причина
7) 4 начала

Что такое сущее? Надо понять, что такое сущность. Он далеко продвинулся,
не сводил сущность к 4 началам, не сводил к цифрам, как Пифагор.
КРоме того, не признавал идеи. Два критерия сущности: познаваемость
и способность к отдельному сущестовованию.

Они противоречат друг друга. Что-то общее непредставимо в единичном,
а что-то частное имеет слишком много отклонений. Так вот надо искать середину.
Тогда приходит к сути вещи и сути бытия вещи. Он говорит, что форма --- суть бытия.

Форма --- не самое общее начало. И ему не понятно самому было, что это.
Суть бытия есть фещь, но с другой стороны суть бытия и вещь --- немного разное.

В полемике он говорит, что суть бытия есть во всём, что не есть род.
Суть бытия в том, что ты есть сам по себе.

Итак, щас мы перейдём к тому, что такое причина.

Но сначала про материю. Есть 4 причины.
Формальную мы уже обсудили. Материя не есть сущность.
Она отличается, потому что двояка. Есть первая материя, бесформенная.
Оно есть нечто неясное. Вторая материя --- то, из чего вещь возникает.
Она содердит первую, и она есть последняя.

Камни --- оформившаяся материя. Но в то же время, понятом, что сначала это была земля,
потом стала камнем, потом стала домом. Она вечна по своей природе, как и форма.

В своей онтологии рольматериии велика. ФОрма тоже важна. Несмотря на вечность,
она способствует преходящести (стареет, что ли)...


НИНА ГАВРИЛЮК

Согласно источникам, антифсен ходил за 8 км в афины, чтобы слушать сократа.
60 сочинений. О природе, истина, о благе, о законе, о воспитании, о музыке, о жизни и смеррти.

Ему приписывают: "кто достаточно мудр, тому не нужны книги". Знание --- то, что выражено в понятии.
Понятие есть то, что раскрывает тот или иной предмет. Но при этом он не понимал определений.
То есть он говорил, что нельзя приписывать признанки (человек образованный).
Только тавтологические суждения. Об одном может быть высказано только одно, а имеено
его наименования.

Закон запрещения противоположности: нет А и НЕ А в одно время в одной вещи.
Но вот тут он пошёл дальше и сказал, что всё противоречиво. Он смешал понятия
"разное" и "противоречивое".

Киники -- номиналисты, признают только частное, общго не понимают ничего кроме имени.
Думали то, что воспринимаем чувствами, и не видели лошадности в конкретной лошади.
При этом определение = многословие с внутренним противоречием. Итак, можно только
сравнивать предметы. Нельзя сказать, что такое серебро, а можно только сравнить его с оловом.

Так вот, добродетель. Для этого нужно правильное воспитание. Киники плевали на все
законы, на выборы. Он говорил, что голосование имеет не большуб силу, чем решение
считать ослов конями. Так что это была реакция бедных на упадок.
Поляризация всегда всё гробила, и так оно было и тут.
Так что этика у них была, но сильно своя и странная.

Идеал кинизма --- Диоген. Он истязал себя всячески.
В общем, наводил всякую муть. Он бросал вызов общественности,
и когда его пригласили в богатый дом и попросили не плевать, он плюнул в лицо хозяину,
ибо "не нашёл лучшего места".

Но всё же это был не античный нигилист. Вообще надо сказать, что он был хорошим
"спартанским" учителем, и вообше в философии ценил её нравственно-практическую сторону.
Вместе с тем ботал теоретическую философию. Зенон сказал, что движения нет, а Диоген встал
и стал пред ним ходить. Платона ругал, потому что тот заискивает перед сильными мира сего.

Но при этом Платон тоже его посылал, обвинял в тщеславии бедностью. Когда Антисфен хвастался
дырой в плаще,Сократ сказал, что через неё проглядывает твоё тщеславие.

Так вот, насчёт наслаждений. Когда Диоген отказался от выкупа из рабства,
сказал, что может быть господином своего хозяина. 
Насчёт выборов --- не предлагал ничего взамен. Так что нафиг государство, ничего этого не нужно.

ВОВАН ЦЫГАНКОВ --- Эпикур
-------------------------

341---270
Родился на Самосе, учился у Демокрита. в 306 году приехал в Афины, основал школу "Сад".

Он был демократом, и думал, что государство всё делает на их благо.

Важно то, что его атомическая теория была похожа на демокрита. Цитата: ничего не проиходит
из ничего. У атомов есть форма и вес, так что это было продвижение.
Демокрит говорил, что они падают вниз, а у Эпикура они были случайно блуждающие.

Гегель говорил, что это "произвол и скука". Все материалисты его защищали.
У Маркса был диссер по Эпикуру и Демокриту.

Он говорил против идеалистов. Он говорил, что движение под действием божественной машины.
Вселенная есть такая, какая она есть, ведь нет ничего, что могло бы её изменить.

Миров много, вселенная бесконечна, и вообще есть много миров, непохожих на наш.
Демокрит думал о предопределённости, а Эпикур думал, что цели можно достичь, если
просто исполнять свои желания.

О том, как он относился к религии: полагал, что боги живут в междумирье.
Толпа говорит о богах лживо, не понимая, что они итп. Это послужило
тому, что его ругали Плутарх, Лютер, и хвалили материалисты. Атеизм!

Так вот, надо достигать красоту и добродетель, надо распрощаться с тем, что
не доставляет удовольствия. Надо жить разумно, приятно и справедливо.
Надо жить не боясь смерти, и тогда узнаешь счастья.

Плотское удовольствие на самом деле низшее. Гораздо выше то, что
над этим. Желания бывают естественными и необходимыми, а есть ещё то, что
от пустых мнений (неестественно и ненужно).


НИНА ПРУДОВА (Аристотель о природе вещей)

Так есть ли что-то, кроме того, что мы видим. Он говорит о математических сущностях,
и думает, могут ли они быть ощущены? Так нет. ФОрмы не могут находиться в одном месте,
так что прямоугольник на самом деле незрим.

Точки неделимы, а отрезки из точек. Значит, нельзя дклить.
У квадрата есть форма, кроме того, если линия, есть точки.
А если взять сам квадрат? 4 рода точек, много родов линий -- фигня ккакая-то.

Всё незаконченное предшествует целому. Форма строится последовательно, говорит,
что у линии не может быть одушевлённсоти. ПЕрвичны по определению, но не по сущности.

Бледность --- первичное, но вторичное по сущности (потому что без челоевка неприемлемо).
Он против эйдоса, и в каждом доказательстве видит проблемы. Они есть не только у видимых
вещей, то его можно обобщить и на математические сущности.
Тогда можно сказать, что есть то, что отрицает человека --- "всё, что не является человеком" --- 
это эйдос, но нет вещи, которая бы ей соответствовала.

Он говорит, что математика изучает слаженность, размерность и определённость.


К след разу: философия новой эпохи, хочется чтобы Исповедь Августина Аврелия,
первую часть.