\documentclass[a4paper]{article}
\usepackage[simple]{dmvn}

\title{Билеты к экзамену по математическим методам экономики}
\author{Лектор\т И.\,М.\,Никонов}
\date{IX семестр, 2010 г.}

\begin{document}
\maketitle

\begin{nums}{0}
\item Элементы теории потребления. Пространство товаров. Множество потребления. Отношения. Отношение
предпочтения и~функция полезности.
\item Функция спроса. Основные задачи классической теории потребления.
\item Уравнение Слуцкого. Его следствия.
\item Правила голосования.
\item Функция коллективного выбора. Теорема Эрроу о~диктаторе.
\item Замкнутая модель Леонтьева. Описание модели.
\item Элементы теории неотрицательных матриц. Теорема Фробениуса\ч Перрона.
\item Открытая линейная модель Леонтьева. Описание модели. Критерий существования решения
в~открытой модели.
\item Устойчивость замкнутой модели Леонтьева.
\item Нелинейная модель Леонтьева.
\item Обобщенная модель Леонтьева. Теорема о~замещении.
\item Модель расширяющейся экономики фон~Неймана. Сбалансированный рост в~модели фон~Неймана.
\item Модель Гейла сбалансированного роста. Существование состояния равновесия.
\item Альтернатива для систем линейных неравенств.
\item Теорема о~системах линейных неравенств.
\item Невырожденное состояние равновесия в~модели фон~Неймана.
\item Теорема Моришимы о~магистрали.
\item Теорема Раднера.
\end{nums}

\textbf{Список литературы}

1. Ашманов С.\,А. Математические модели и~методы в~экономике.

2. Трофимов В.\,В., Тужилин А.\,А. Математические модели экономики (Часть I).

\medskip
\dmvntrail
\end{document}
