\part*{РАЗМЕРНОСТИ ФИЗИЧЕСКИХ ВЕЛИЧИН}
\begin{question}
Единицы измерения. Системы и классы систем единиц измерения.
Лемма о степенном выражении размерности.
\end{question}

Единицы измерения бывают основные и зависимые. Система основных
единиц измерения называется полной, если все остальные единицы в
данной задаче можно выразить через них.

Говорят, что системы единиц принадлежат одному классу систем, когда
при переходе величины из одного класса в другой меняется только ее
численное значение. Например, \{м, кг, с\}, \{см, г, с\}~--- одного
класса, \{м, н, с\}~--- другого класса.

\underline{Лемма о степенном выражении размерности.} Размерность
любой физической величины представляет собой степенной одночлен
$$
[x]=L^{\alpha}M^{\beta}T^{\gamma}.
$$

\begin{question}
Базис размерности.Обезразмеривание в базисе.
\end{question}

Пусть $x_1, x_2,\ldots, x_n$~--- некие физические величины. Поднабор
физических величин $\{x_1,x_2,x_3\}$ (не обязательно тройка)
называется базисом, если

1) они размерно независимы:
$$
[x_1]^{\alpha}[x_2]^{\beta}[x_3]^{\gamma}=1~ \text{только при}~
\alpha=\beta=\gamma=0,
$$

2) размерность любой другой величины выражается через них. С
помощью линала это легко сделать.

А обезразмеривание~--- это, по-моему, $\Pi$--теорема. О ней в
следующем билете.

\begin{question}
Формулировка $\Pi$--теоремы теории размерностей. Задача о сильном
точечном взрыве в атмосфере.
\end{question}

\underline{$\Pi$--теорема.} Имеется набор физических величин $x_1,
x_2,\ldots, x_n$, из них выбран базис $\{x_1,x_2,x_3\}$, дана
зависимость
$$
y\hm=F(x_1, x_2,\ldots, x_n).
$$
Положим $\overline{x}_1\hm=\overline{x}_2\hm=\overline{x}_3\hm=1$,
$$
\overline{x}_4=\frac{x_4}{x_1^{p_4}x_2^{q_4}x_3^{r_4}}
$$
и с остальными величинами так же ($p_4$, $q_4$, $r_4$~--- такие
числа, что $[x_4]\hm=[x_1]^{p_4}[x_2]^{q_4}[x_3]^{r_4}$). Тогда
существует зависимость
$\overline{y}=f(\overline{x}_4,\ldots,\overline{x}_n)$.

\underline{Точечный взрыв в атмосфере.} Требуется найти зависимость
$r(t)$~--- распространение фронта волны взрыва с течением времени.
Известно время $t$, энергия взрыва $E$ и плотность атмосферы $\rho$.

Выпишем все размерности: $[t]\hm=T$; $[E]\hm=L^2MT^{-2}$;
$[\rho]\hm=L^{-3}M$; $[r]\hm=L$. Выберем в качестве базиса набор
$\{t,E,\rho\}$. Получается $[r]\hm=[t]^{2/5}[E]^{1/5}[\rho]^{-1/5}$.
Получилось $\overline{r}\hm=\frac{r}{t^{2/5}E^{1/5}\rho^{-1/5}}$, а
отсюда
$$
r\hm=Ct^{2/5}E^{1/5}\rho^{-1/5}.
$$

\begin{question}
Формулировка $\Pi$--теоремы теории размерностей. Задача об
обтекании неподвижного тела потоком вязкой жидкости. Формула
Стокса. Парадокс Эйлера--Даламбера.
\end{question}

\underline{$\Pi$--теорема.} Имеется набор физических величин $x_1,
x_2,\ldots, x_n$, из них выбран базис $\{x_1,x_2,x_3\}$, дана
зависимость $$y\hm=F(x_1, x_2,\ldots, x_n).$$ Положим
$\overline{x}_1\hm=\overline{x}_2\hm=\overline{x}_3=1,$
$$\overline{x}_4=\frac{x_4}{x_1^{p_4}x_2^{q_4}x_3^{r_4}}$$ и с
остальными величинами так же ($p_4,$ $q_4,$ $r_4$~--- такие числа,
что $[x_4]\hm=[x_1]^{p_4}[x_2]^{q_4}[x_3]^{r_4}$). Тогда существует
зависимость $\overline{y}=f(\overline{x}_4,\ldots,\overline{x}_n)$.

\underline{Обтекание шара.} В потоке вязкой жидкости, скорость
которой на бесконечности равна $v_{\infty}$, закреплен
неподвижный шар радиуса $a$. Плотность жидкости равна $\rho$,
вязкость $\mu$. Требуется найти силу сопротивления жидкости.

Выпишем все размерности: $[F]\hm=MLT^{-2};$ $[a]\hm=L;$
$[v_{\infty}]\hm=LT^{-1};$ $[\rho]\hm=ML^{-3};$
$[\mu]=ML^{-1}T^{-1}$. Выберем базис $\{\rho, a, v_{\infty}\};$
выразим другие размерности: $[\mu]\hm=[\rho av_{\infty}];$
$[F]=[\rho a^2 v^2_{\infty}].$ Проведем обезразмеривание:
$$\overline{\mu}=\frac{\mu}{\rho av_{\infty}};~ \overline{F}=\frac{F}{\rho a^2v^2_{\infty}}.$$

Если $F$ линейно зависит от $v_{\infty},$ то
$\overline{F}=C\overline{\mu}.$ Возвращаясь к размерным
величинам, получим формулу Стокса: $F=6\pi\mu v_{\infty}a$.

Парадокс Эйлера--Даламбера состоит в том, что при малой вязкости
сопротивление стремится к нулю. Это связано с тем, что мы не
учитывали отрыв частиц жидкости от поверхности шара.

\begin{question}
Числа Рейнольдса, Фруда, Струхаля, Эйлера. Безразмерные критерии.
Физическое подобие явлений. Масштабное моделирование подобных
процессов. Время истечения вязкой жидкости из резервуара.
\end{question}

Число Рейнольдса: $Re=\frac{\rho va}{\mu}$.

Число Фруда: $Fr=\frac{v}{\sqrt{gh}}$.

Число Струхаля: $St=\frac{wl}{v}$.

Число Эйлера: $Eu=\frac{p}{\rho v^2}$.

\underline{Масштабное моделирование}~--- это построение такой модели
физического явления, в которой все безразмерные критерии
(обезразмеренные параметры явления) сохранены. В таком случае
явления называются масштабно (или физически) подобными.

\underline{Истечение вязкой жидкости из резервуара.} Из
маленького отверстия внизу большого бака вытекает глицерин.
Высота бака $H_{H}\hm=10 m,$ диаметр дна $L_{H}\hm=1m,$ диаметр
отверстия $a_H\hm=0,1 m,$ кинематическая вязкость глицерина
$\nu_H\hm=5 cm^2/c$ (Н~--- от слова "натурное"). Результатом
решения будет функция $T_H(H_H, L_H, a_H, \nu_H, \rho_H, g_H)$ В
лаборатории жидкостью будет вода, $\nu_H\hm=0,01 cm^2/c,$
$g_H\hm=g_M$ (М~--- значит, модельная). Какой нужно взять
резервуар, чтобы модель была физически подобна?

Составим безразмерные критерии: $\frac{T^2g}{H};$
$\frac{\nu^2}{gH^3};$ $\frac{a}{H};$ $\frac{L}{H}.$ Отсюда
получим:
$$\frac{\nu^2_M}{H^3_M}=\frac{\nu^2_H}{H^3_H};~\frac{H_M}{H_H}=(\frac{\nu_M}{\nu_H})^{2/3}$$

Получаем, $H_M\hm=16 cm$, $L_M\hm=1,6 cm$, $a_M\hm=1,6 mm,$
$T_H\hm=\sqrt{\frac{H_H}{H_M}}T_M\hm=8T_M$.
