\part*{ОСНОВЫ ТЕНЗОРНОЙ АЛГЕБРЫ И ТЕНЗОРНОГО АНАЛИЗА}

\begin{question}
Виды произведений векторов и тензоров второго ранга
\end{question}

В прямоугольной системе координат  базисные векторы обозначаются
через $\vec e_i$. Знак суммирования от одного до трех мы будем
опускать. Запись $\vec a=a_i\vec e_i$ означает
$\vec a\hm=a_1\vec e_1\hm+a_2\vec e_2\hm+a_3\vec e_3$.

Символом Леви--Чивиты обозначается следующая функция:
$\epsilon_{ijk}\hm=1$, если перестановка $ijk$~--- четная,
$\epsilon_{ijk}\hm=-1$, если перестановка нечетная,
$\epsilon_{ijk}\hm=0$, если среди чисел $ijk$ есть повторяющиеся.

Произведения векторов бывают следующие:
\begin{itemize}
\item[1)] Скалярное произведение.
$$\vec a\cdot\vec b\hm=a_i\vec e_i\cdot
b_j\vec e_j\hm=a_ib_j\delta_{ij}\hm=a_ib_i$$
\item[2)] Векторное произведение.
$$\vec a\times\vec b=a_i\vec e_i\times
b_j\vec e_j=a_ib_j\epsilon_{ijk}\vec e_k$$
\item[3)] Тензорное произведение (диада).
$$\vec a\otimes\vec b=\vec a\vec b=a_i\vec e_i\otimes b_j
\vec e_j=a_ib_j\vec e_i\otimes\vec e_j$$
\end{itemize}

Тензоры второго ранга будем обозначать большими латинскими буквами с
тильдой внизу $\underItilde{A}\hm=A_{ij}\vec e_i\otimes\vec e_j$

Произведения тензоров второго ранга бывают следующие:

1) Скалярное произведение.
$$\underItilde{A}\cdot\underItilde{B}=A_{ij}\vec e_i\otimes\vec e_j\cdot B_{kl}\vec e_k\otimes\vec e_l=A_{ij}B_{kl}\vec e_i\otimes\vec e_l\delta_{jk}
=A_{ij}B_{jl}\vec e_i\otimes\vec e_l$$ Это произведение
соответствует перемножению матриц.

2) Полная свертка.
$$\underItilde{A}:\underItilde{B}=A_{ij}B_{kl}\delta_{jk}\delta_{il}=A_{ij}B_{ji}$$
Это след произведения матриц $\underItilde{A}$ и
$\underItilde{B}$.

3) Векторное произведение.
$$\underItilde{A}\times\underItilde{B}\hm=A_{ij}B_{kl}\vec e_i\otimes\vec e_j\times\vec e_k\otimes\vec e_l
=A_{ij}B_{kl}\delta_{il}\epsilon_{jkm}\vec
e_m\hm=A_{ij}B_{ki}\epsilon_{jkm}\vec e_m$$

\begin{question}
Оператор набла $\vec\nabla$. Дивергенция, ротор, градиент и
оператор Лапласа вектора и тензора второго ранга.
\end{question}

Оператором набла называется следующая комбинация:
$\vec\nabla\hm=\vec e_i\partial_i$,
$\partial_i=\frac{\partial}{\partial x_i}$. Такие операции как
дивергенция, ротор и градиент получаются в результате различных
произведений вектора набла на некий вектор или тензор второго
ранга.

Произведения $\vec\nabla$ с вектором и тензором второго ранга:

\begin{itemize}
\item[1)] Скалярное.
$$\vec\nabla\cdot\vec a=\vec e_i\partial_i\cdot
a_j\vec e_j=a_{j,i}\delta_{ij}=a_{i,i}=\divergent(\vec a)$$
$$\vec\nabla\cdot\underItilde{A}=\vec e_i\partial_i\cdot A_{jk}\vec e_j\otimes\vec e_k=A_{jk,i}\vec e_k\delta_{ij}
=A_{jk,j}\vec e_k=\Div(\underItilde{A})$$

\item[2)] Векторное произведение.
$$\vec\nabla\times\vec a=\partial_i\vec e_i\times
a_j\vec e_j=a_{j,i}\epsilon_{ijk}\vec e_k=\rot(\vec a)$$
$$\vec\nabla\times\underItilde{A}=\vec e_i\partial_i\times A_{jk}\vec e_j\otimes\vec e_k
=\epsilon_{ijm}A_{jk,i}\vec e_m\otimes\vec
e_k\hm=\Rot(\underItilde{A})$$

\item[3)]Тензорное произведение.
$$\vec\nabla\otimes\vec a=\vec e_i\partial_i\otimes a_j
\vec e_j=a_{j,i}\vec e_i\otimes\vec e_j=\Grad(\vec a)$$
\end{itemize}

Тензорное произведение вектора набла с тензором второго ранга не
рас\-смат\-ри\-ва\-ется, зато рас\-смат\-ривается тензорное
произведение со скалярной функцией: $$\vec\nabla\otimes p=p_{,i}\vec
e_i=\grad(p)$$

Оператор Лапласа~--- это скалярный квадрат оператора набла:
$\triangle\hm=\vec\nabla\cdot\vec\nabla\hm=\partial^2_1+\partial^2_2+\partial^2_3$.
Рассмотрим применение оператора Лапласа к скалярной функции:
$\triangle p=\frac{\partial^2 p}{\partial x_1^2}+\frac{\partial^2
p}{\partial x_2^2}+\frac{\partial^2 p}{\partial x_3^2}$

\begin{question}
Разложение тензора второго ранга на девиатор и шаровую часть
\end{question}

Шаровой частью тензора называется следующее выражение:
$$\frac{1}{3}A_{kk}\vec e_i\otimes\vec e_i=\frac{1}{3}\tr\underItilde{A}\vec e_i\otimes\vec e_i.$$
Разность тензора и его шаровой части называется девиатором:
$$\underItilde{\bar{A}}=\underItilde{A}-\frac{1}{3}\tr\underItilde{A}\vec e_i\otimes\vec e_j$$
Шаровая часть девиатора равна нулю.

\begin{question}
Собственные значения и собственные векторы симметрического тензора
второго ранга.
\end{question}

Все собственные значения симметрического тензора второго ранга
вещественны. Можно найти ортогональный базис из собственных
векторов.

\begin{question}
Инварианты тензора второго ранга. Теорема Га\-миль\-то\-на--Кэ\-ли.
\end{question}

Построим характеристический многочлен матрицы, задающей данный
тензор. Его коэффициенты будут инвариантны относительно замен
базиса. Если подставить матрицу в её характеристический многочлен,
получится $0$.

\begin{question}
Полиада. Тензоры четвертого ранга. Единичный тензор четвертого
ранга.
\end{question}

При тензорном произведении тензоров второго ранга получается
тензор четвертого ранга. Может, это произведение они называются
полиадой. В общем, так: $$
\underItilde{A}\otimes\underItilde{B}\hm= A_{ij}B_{kl}\vec
e_i\otimes\vec e_j\otimes\vec e_k\otimes\vec e_l\hm =C_{ijkl}\vec
e_i\otimes\vec e_j\otimes\vec e_k\otimes\vec
e_l\hm=\underIdoubletilde{C}$$ Единичным называется следующий
тензор $\underIdoubletilde{\Delta}$ четвертого ранга:
$\Delta_{ijkl}\hm=\frac{1}{2}(\delta_{ik}\delta_{jl}+\delta_{il}\delta_{jk})$

\begin{question}
Потенциальные и соленоидальные векторные поля. Циркуляция вдоль
контура. Поток через поверхность.
\end{question}

Векторное поле $\vec v$ называется потенциальным, если существует
функция $\varphi$, называемая потенциалом, такая что $\vec
v\hm=\grad{\varphi}$. В таком случае $\rot{\vec v}\hm=0$.
Поверхности, на которых $\varphi=const$, называются
эквипотенциальными.

Векторное поле $\vec v$ называется соленоидальным, если
существует функция $\psi$, такая что $\vec v\hm=\rot{\psi}$. В
таком случае $\divergent{\vec v}\hm=0$.

Циркуляцией векторного поля $\vec a$ вдоль контура $\Gamma$
называется следующее выражение: $$\oint_{\Gamma}\vec
a\overrightarrow{dl}$$.

Потоком векторного поля через поверхность $\Sigma$ называется
$$\int_{\Sigma}\vec a\cdot\vec n d\Sigma$$


\begin{question}
Теорема Остроградского--Гаусса. Теорема Стокса.
\end{question}

В лекции было без доказательств. Надеюсь, на экзаменах будет так
же.

Теорема Гаусса--Остроградского. Пусть $V$~--- некий объем,
ограниченный поверхностью $\Sigma$, $\vec a$~--- векторное поле.
Имеет место равенство:
$$\int_{V}\divergent\vec a dV\hm=\int_{\Sigma}\vec a\cdot\vec nd\Sigma$$

Теорема Стокса. Пусть $\Sigma$~--- поверхность, затягивающая
контур $\Gamma$, $\vec a$~--- векторное поле. Имеет место
равенство:
$$\oint_{\Gamma}\vec a\overrightarrow{dl}=\int_{\Sigma}\rot{\vec a}\cdot\vec nd\Sigma$$

\begin{question}
Криволинейные координаты. Фундаментальная матрица. Символы
Кристоффеля.
\end{question}

В криволинейных координатах радиус-вектор зависит от точки не
линейно. $\vec r\hm=\vec r(y^1,y^2,y^3)$. Локальным ковариантным
базисом называется следующий набор векторов: $\vec
k_i=\frac{\partial\vec r}{\partial y^i}$

Фундаментальной матрицей называется матрица с элементами
$g_{ij}\hm=\vec k_i\cdot\vec k_j$, Обратная к ней матрица состоит
из элементов $g^{ij}$.

Векторы в криволинейной системе координат можно дифференцировать по
координатам. Для записи этих производных используются символы
Кристоффеля $\Gamma^i_{jk}$.
$$\frac{d\vec v}{dy_k}\hm=\frac{\partial v^i}{\partial y^k}\vec k_i+v_i\frac{\partial \vec k^i}{\partial y^k}\hm
=\frac{\partial v^i}{\partial y^k}\vec k_i+v_i\Gamma^j_{ik}\vec
k^j.$$

Такое дифференцирование называется ковариантным.

\begin{question}
Ковариантное дифференцирование компонент вектора и тензора второго
ранга. Физи\-чес\-кие компоненты.
\end{question}

Про дифференцирование~--- см. выше. Про тензоры напишу, когда
откопаю конспекты по дифгему.

Физические компоненты векторов и тензоров второго ранга
определяются следующим образом:
$$a_{\alpha}^{\Phi}=\frac{a_{\alpha}}{\sqrt{g_{\alpha\alpha}}}
$$ $$B_{\alpha\beta}^{\Phi}=\frac{B_{\alpha\beta}}{\sqrt{g_{\alpha\alpha}g_{\beta\beta}}}
$$
Все физические компоненты имеют одинаковую размерность (что ценно
при решении задач).
