\part*{ТЕОРИЯ ОПРЕДЕЛЯЮЩИХ СООТНОШЕНИЙ}
\begin{question}
Термодинамические потенциалы. Термодинамические независимые и
зависимые пары. Понятие определяющих соотношений сплошной среды.
Материальные функции.
\end{question}

1) Выпишем локальное уравнение энергии: $\rho\frac{du}{dt}=\rho
q-\divergent{\vec q}+\sigma_{ij}v_{ij}$ и локальное уравнение
энтропии: $\rho\frac{ds}{dt}\hm=\frac{1}{T}(\rho q-\divergent{\vec
q}) $. Из них следует следующее равенство:
$$
\rho\frac{du}{dt}=\sigma_{ij}v_{ij}+T\rho \frac{ds}{dt}.
$$

Заметим, что $v_{ij}dt=d\varepsilon_{ij}$. Получим:
$$
\rho du=\sigma_{ij}d\varepsilon_{ij}+T\rho ds.
$$

Если задача не изотермическая, то
$(\underItilde{\varepsilon},s)$~--- пара независимых
термодинамических параметров. Через них можно выразить
$(\underItilde{\sigma},T)$~--- зависимые параметры~--- следующим
образом:
$$
\sigma_{ij}=\rho\frac{\partial u}{\partial \varepsilon_{ij}},
$$
$$
T=\frac{\partial u}{\partial s}.
$$

2) Пара независимых параметров~--- $(\underItilde{\varepsilon},T)$.
$f=f(\underItilde{\varepsilon},T)=u-sT$~--- удельная энергия
Гельмгольца. Продифференцируем формулу. Получим: $\rho df=\rho
du-\rho sdT-\rho Tds=\sigma_{ij}d\varepsilon_{ij}-\rho sdT$. Из
этого равенства можно выразить зависимые параметры:
$$
\sigma_{ij}=\rho\frac{df}{d\varepsilon_{ij}},
$$
$$
s=-\frac{\partial f}{\partial T}.
$$

3) Независимые параметры~--- $(\underItilde{\sigma},s)$. Удельная
энергия Гиббса: $g\hm=g(\sigma,s),$ $\rho g\hm=\rho
u-\sigma_{ij}\varepsilon_{ij}$. Продифференцируем равенство: $\rho
dg\hm=\rho
du\hm-\sigma_{ij}d\varepsilon_{ij}\hm-\varepsilon_{ij}d\sigma_{ij}$.

Подставим из первого пункта: $T\rho ds=\rho
du-\sigma_{ij}d\varepsilon_{ij}$. Получится:
$$
\rho dg=-\varepsilon_{ij}d\sigma_{ij}+T\rho ds.
$$
Отсюда можно выразить зависимые параметры:
$\varepsilon_{ij}=-\rho\frac{\partial g}{\partial \sigma_{ij}}$,
$T=\frac{\partial g}{\partial s}$.

4) Независимые параметры~--- $(\underItilde{\sigma},T)$. Удельная
энтропия: $h=h(\sigma,T)$, $\rho h=\rho
u-\sigma_{ij}\varepsilon_{ij}-sT\rho$. Продифференцируем: $\rho
dh=\rho
du-\sigma_{ij}d\varepsilon_{ij}-\varepsilon_{ij}d\sigma_{ij}-\rho
sdT-\rho Tds$.
Из пункта 1) $\rho
du-\sigma_{ij}d\varepsilon_{ij}-\rho Tds\hm=0$. Получается:
$$
\rho
dh=-\varepsilon_{ij}d\sigma_{ij}-\rho sdT.
$$
Можно выразить зависимые параметры:
$$
\varepsilon_{ij}=-\rho\frac{\partial h}{\partial \sigma_{ij}},
$$
$$
s=-\frac{dh}{dT}.
$$


\begin{question}
Физически линейные и нелинейные среды. Принцип суперпозиции.
\end{question}

Отныне считаем $(\underItilde{\varepsilon},T)$ независимыми
параметрами.

Среда называется физически линейной, если в этой среде зависимость
$\underItilde{\sigma}=\underItilde{\sigma}(\underItilde{\varepsilon},T)$
является линейной. В такой среде выполняется принцип суперпозиции.

\begin{question}
Однородные и неоднородные среды. Композиты и их структурная
классификация.
\end{question}

Среда называется однородной, если в выражение
$$
\underItilde{\sigma}=\underItilde{\sigma}(\underItilde{\varepsilon}
(\vec x,t),T(\vec x,t),\vec x)
$$
явно не входят координаты.

Неоднородность бывает непрерывная и разрывная
(не\-пре\-рыв\-ность/раз\-рыв\-ность функции по координатам).
Разрывно-неоднородные среды называются композитами.

Композиты бывают слоистые, волокнистые и зернистые.

\begin{question}
Склерономные и реономные среды.
\end{question}

Реономные среды:
$\underItilde{\sigma}\hm=\underItilde{\sigma}(\underItilde{\varepsilon}(\vec
x,t),T(\vec x,t),t)$. Зависимость может быть интегральной,
диф\-ферен\-ци\-альной~\ldots

Склерономные:
$\underItilde{\sigma}\hm=\underItilde{\sigma}(\underItilde{\varepsilon}(\vec
x,t),T(\vec x,t))$~--- нет явной зависимости от времени.

\begin{question}
Упругие тела и вязкие жидкости.
\end{question}

Для упругого тела в любой момент времени независимыми параметрами
являются $\underItilde{\varepsilon}$ и $T$ в этот же момент времени.

Для вязкой жидкости в любой момент независимыми параметрами являются
скорость тензора деформации и температура, то есть
$\underItilde{\dot{\varepsilon}}$ и $T$ в этот момент.
