\part*{ИДЕАЛЬНАЯ ЖИДКОСТЬ}
\begin{question}
Определение идеальной жидкости. Уравнение движения Эйлера. Форма
Громеки-Лэмба. Гидростатика.
\end{question}

Идеальная жидкость (или газ)~--- это среда, в которой тензор
напряжений имеет вид: $\sigma_{ij}=-p\delta_{ij}$. Это значит, что
вектор напряжений всегда ортогонален площадке~--- нет сдвиговых
деформаций.

\underline{Уравнения движения.} В уравнения движения
$\sigma_{ij,j}+\rho F_i=\rho\frac{dv_i}{dt}$ подставим значение
$\sigma$. Получатся уравнения Эйлера:
$$
-p_{,i}+\rho F_i=\rho\frac{dv_i}{dt}.
$$

Или в векторном виде:
$$
-\grad p+\rho\vec F=\rho\frac{d\vec v}{dt}.
$$

Вместо $\frac{dv_i}{dt}$ подставим значение из записи в форме
Громеки-Лэмба. Получится уравнение Эйлера в форме Громеки-Лэмба:
$$
-\grad p+\rho\vec F=\rho\left(\frac{\partial\vec{v}}{\partial
t}+\rot\vec{v}\times\vec{v}+\frac{1}{2}\grad|\vec{v}|^2\right).
$$

Оно содержит 5 неизвестных: $\rho,$ $p,$ $v_i$. Уравнений три.
Четвертое~--- уравнение неразрывности.

\underline{Гидростатика.} Это случай, когда $\vec v\hm=0$. Из
уравнения неразрывности: $\frac{d\rho}{dt}+\rho\divergent\vec
v\hm=0$ получаем $\frac{d\rho}{dt}=0$. Уравнение Эйлера примет вид:
$\grad p=\rho \vec F$.

Осталось 2 неизвестных и три уравнения. Значит, сила не любая.
$0\hm=\rot(\rho \vec F)\hm=\rho\rot\vec F\hm+\grad\rho\times\vec F$.

Пусть $\vec F\hm=\grad U$. Тогда $\rot\vec F\hm=0$, и получится
$\grad \rho\times\vec F\hm=0$, то есть  $\grad \rho||\vec F$, или
$\grad \rho||\grad p$.


\begin{question}
Совершенный газ. Уравнение Клапейрона. Связь удельной внутренней
энергии и тем\-пе\-ра\-туры.
\end{question}

Выпишем формулу Клапейрона--Менделеева: $P=\rho RT$.

Локальное уравнение энергии:
$$
\rho\frac{du}{dt}=\rho q-\divergent{\vec q}+\sigma_{ij}v_{ij}.
$$

Заметим, что $\sigma_{ij}v_{ij}=-p\delta_{ij}v_{ij}$; $\vec
q\hm=-\Lambda \grad T$, $u=c_vT$, где $c_v=\frac{3k}{2m}$~---
теплоемкость при постоянном объеме, $k$~--- постоянная Больцмана,
$m$~--- масса атома газа. Получится:
$$
\rho c_v \frac{dT}{dt}=-p\divergent\vec v+\rho q+\divergent(\Lambda
\grad T).
$$

\begin{question}
Баротропные среды. Местная скорость звука. Виды баротропии.
Задача о высоте политропной атмосферы.
\end{question}

Баротропная среда~--- это такая, для которой $p=p(\rho)$ или, что то
же самое, $\rho=\rho(p)$. Местной скоростью звука называется
$c(\rho)$, определяется из соотношения:
$c^2(\rho)=\frac{dp}{d\rho}$.

Виды баротропии:

\begin{itemize}
\item[1)] Несжимаемость. $\rho=const$.
\item[2)] Изотермический процесс. $T=T_0$, $\frac{\rho}{\rho_0}=RT_0$.
\item[3)] Политропный закон:
$\frac{P}{P_0}=(\frac{\rho}{\rho_0})^\gamma$, $\gamma\approx 1,4$
для воздуха.
\end{itemize}

\underline{Задача о высоте политропной атмосферы}.

Уравнение Эйлера: $-\frac{\partial\rho}{\partial x_3}+\rho F_3=0$;
$F_3=-g$. Получится $-\frac{\partial\rho}{\partial x_3}+\rho g=0$.

Из политропности $p=\frac{p_0}{\rho_0^{\gamma}}\rho^{\gamma}$.
Подставив в предыдущее равенство и решив дифференциальное уравнение,
получим:
$\rho=\rho_0[1-\frac{\rho_0(\gamma-1)}{p_0\gamma}gx_3]^{1-\gamma}$.

Пусть $H$~--- высота атмосферы. При $x_3=H$ плотность равна 0, то
есть $1-\frac{\rho_0(\gamma-1)}{p_0\gamma}gH=0$,
$H=\frac{p_0}{\rho_0g}\frac{\gamma}{\gamma-1}$.

\begin{question}
Функция давления и замкнутые системы уравнений для идеальной
жидкости. Граничные условия на поверхности идеальной жидкости.
\end{question}

Функция давления:
$P(p)=\int_{p_0}^{p}\frac{dp}{\rho(p)}=\int_{\rho_0}^{\rho}\frac{c^2}{\rho}d\rho=P(\rho)$.

1) Несжимаемый случай. $P=\frac{p-p_0}{\rho}$.

2) Изотермический процесс.
$P=\frac{p_0}{\rho_0}\ln\frac{\rho}{\rho_0}$.

3) Политропный.
$P(p)=\int_{p_0}^{p}\frac{dp}{\rho(p)}\hm=\frac{p_0^{1/\gamma}}{\rho_0}
\int_{p_0}^{p}(p^{-1/\gamma})dp\hm=\frac{p_0^{1/\gamma}}{\rho_0(1-1/\gamma)}
(p^{1-1/\gamma}\hm-p_0^{1-1/\gamma})$.

\begin{question}
Интеграл Бернулли. Задача о скорости истечения из резервуара.
\end{question}

$\frac{\partial P}{\partial x_i}=\frac{1}{\rho}\frac{\partial
p}{\partial x_i}$; $\grad P=\frac{1}{\rho}\grad p$.

Подставим в уравнение Эйлера в форме Громеки-Лэмба. Получится:
$-\grad P\hm+\vec F\hm=\frac{\partial\vec v}{\partial t}\hm+\rot\vec
v\times\vec v\hm+\frac{1}{2}\grad|\vec v|^2$. Учтем, что $\vec
F=\grad U$. Получим:
$$
\grad(P-U+\frac{|v|^2}{2})+\frac{\partial\vec v}{\partial
t}+\rot\vec v\times\vec{v}=0.
$$

Пусть

\begin{itemize}
\item[1)] движение стационарно,
\item[2)] массовые силы имеют потенциал,
\item[3)] среда баротропна.
\end{itemize}

Тогда получится: $P\hm-U\hm+\frac{|v|^2}{2}\hm=c$, где $c$ постоянна
вдоль линии тока. Это интеграл Бернулли.

\underline{Задача об истечении жидкости из резервуара.} Пусть
$H$~--- высота резервуара. Возьмем траекторию, начинающуюся на
поверхности и кончающуюся у отверстия. Считаем, что жидкость
вытекает под нулевым давлением, скорость на поверхности равна нулю.
Заметив, что $U=-gx_3$, запишем интеграл Бернулли:
$\frac{p_0}{\rho}+gh=\frac{|v|^2}{2}$. Получится
$|v|=\sqrt{2\frac{p_0}{\rho}+2gh}$, где $p_0$~--- атмосферное
давление. Если считать, что жидкость вытекает под атмосферным
давлением, получится $|v|=\sqrt{2gh}$.

\begin{question}
Потенциальные течения. Интеграл Коши-Лагранжа.
\end{question}

Пусть

\begin{itemize}
\item[1)] течение потенциально, т.е. $\vec v\hm=\grad \varphi$,
\item[2)] массовые силы имеют потенциал,
\item[3)] среда баротропна.
\end{itemize}

Тогда, подставляя $\vec v\hm=\grad \varphi$ в формулу
$\grad(P\hm-U\hm+\frac{|v|^2}{2})\hm+\frac{\partial\vec v}{\partial
t}\hm+\rot\vec v\times\vec v\hm=0$, получим:
$$
P\hm-U\hm+\frac{1}{2}|\grad \varphi
|^2\hm+\frac{\partial\varphi}{\partial t}\hm=f(t).
$$

$f(t)$ едина для всей жидкости. Это интеграл Коши-Лагранжа.

\begin{question}
Плоские потенциальные течения идеальной несжимаемой жидкости.
Комплексный потенциал. Комплексная скорость.
\end{question}

Путь жидкость несжимаема и течение потенциально. Запишем уравнение
неразрывности: $\frac{d\rho}{dt}\hm+\rho\Delta\varphi\hm=0$. Так как
жидкость несжимаема, $\Delta\varphi\hm=0$. Значит, существует функция
$\psi$ такая, что
$$
v_1=\frac{\partial\varphi}{\partial x_1}=\frac{\partial\psi}{\partial x_2},
$$
$$
v_2\hm=\frac{\partial\varphi}{\partial x_2}=-\frac{\partial\psi}{\partial x_1}.
$$
Это условия
Коши--Римана. Тогда $f(z)\hm=\varphi\hm+i\psi$~--- комплексный потенциал
скоростей.
