\part*{КИНЕМАТИКА СПЛОШНОЙ СРЕДЫ}
\begin{question}
Лагранжево и Эйлерово описания движения сплошной среды. Их
эквивалентность.
\end{question}
Для каждой точки среды зададим два набора координат: эйлеровы и
Лагранжевы координаты. Лагранжевы координаты обозначаются $\xi_i$ и
представляют собой евклидовы координаты той точки пространства, в
которой данная точка среды находилась в момент $t=0$. Лагранжевы
координаты являются постоянными для данной точки среды. Они в общем
случае криволинейны, так как со временем среда могла как угодно
деформироваться.

Эйлеровы координаты~--- координаты той точки, в которой данная
точка среды находится в данный момент. Они зависят от лагранжевых
координат и времени $x_i=x_i(\xi_1,\xi_2,\xi_3,t)$. Вектор,
соединяющий начальное и конечное положение точки среды,
называется вектором перемещения и обозначается $\vec u$.

\underline{Лагранжево описание} состоит в задании закона движения
$\vec x=\vec x(\vec \xi,t).$ На функцию $\vec x$ накладывают
следующие условия:

1) $$\left|\frac{\partial x_i}{\partial\xi_j}\right|(\vec
\xi,t)\neq 0
$$~--- условие непрерывности среды.

2) $\vec \xi\hm=\vec x(\vec \xi,0)$~--- вытекает из определения
Эйлеровых и Лагранжевых координат.

\underline{Эйлерово описание} состоит в задании поля скоростей
$\vec v(x_1,x_2,x_3,t)$.

Для перехода от Лагранжева описания к Эйлерову необходимо найти
производные $\frac{dx_i}{dt}$ и обратить закон движения, чтобы
поле скоростей зависело не от $\vec \xi$, а от $\vec x$.

Для перехода от Эйлерова описания к Лагранжеву необходимо решить
систему дифференциальных уравнений: $\frac{dx_i}{dt}=v_i(\vec x,t)$.
Граничными условия будут условия $x_i(0)=\xi_i$

Так как и тот, и другой переход осуществляется единственным
способом, Лагранжев и Эйлеров подходы эквивалентны.

\begin{question}
Полная, частная и конвективная производные по времени.
Уста\-но\-вив\-шееся и не\-устано\-вив\-шееся движение. Запись
ускорения в форме Громеки-Лэмба.
\end{question}

Движение называется установившимся, если поле скоростей $\vec
v=\vec v(x)$, то есть не зависит явным образом от времени.

\underline{Ускорение}
$$\vec w=\frac{d\vec v}{dt}=\frac{d^2u}{dt^2}$$

$$w_i(\vec x,t)=\frac{d}{dt}v_i(\vec x,t)\hm
=\frac{\partial v_i}{\partial t}\hm+\frac{\partial v_i}{\partial
x_1}\frac{dx_1}{dt}\hm +\frac{\partial v_i}{\partial
x_2}\frac{dx_2}{dt}\hm+\frac{\partial v_i}{\partial
x_3}\frac{dx_3}{dt} $$

$\frac{\partial}{\partial t}v_i(\vec x,t)$ называется частной производной по
времени, $\frac{\partial v_i}{\partial x_1}\frac{dx_1}{dt}\hm
+\frac{\partial v_i}{\partial
x_2}\frac{dx_2}{dt}\hm+\frac{\partial v_i}{\partial
x_3}\frac{dx_3}{dt}$~--- конвективной производной, все вместе~---
полной производной.

\underline{Представление ускорения в форме Громеки-Лэмба} $$ u_i
= \frac{dv_i}{dt}=\frac{\partial v_i}{\partial
t}+v_{i,j}v_j-v_{j,i}v_j+v_{j,i}v_j,
$$
 $$ v_{i,j}v_j-v_{j,i}v_j=\rot{\vec v}\times\vec v$$ $$v_{j,i}v_j=\frac{1}{2}\grad|\vec v|^2 $$
 Таким образом, получаем следующее представление:
 $$\vec w=\frac{\partial\vec v}{\partial t}+\rot\vec v\times\vec v+\frac{1}{2}\grad|\vec v|^2 $$

 \begin{question}
Меры деформации. Лагранжев и эйлеров тензор конечных деформаций.
\end{question}

$$ |d\vec x|^2-|d\vec\xi|^2=\frac{\partial x_i}{\partial \xi_k}d\xi_k\frac{\partial x_i}{\partial \xi_l}d\xi_l\hm-d\xi_id\xi_i\hm=
\left(\frac{\partial x_i}{\partial \xi_k}\frac{\partial x_i}{\partial
\xi_l}\hm-\delta_{kl}\right)d\xi_kd\xi_l\hm=2L_{kl}(\vec\xi,t)d\xi_kd\xi_l$$

$L_{kl}(\vec\xi,t)$~--- лагранжев тензор конечных деформаций.

$$|d\vec x|^2-|d\vec\xi|^2=dx_idx_i\hm-\frac{\partial \xi_i}{\partial x_k}\frac{\partial \xi_i}{\partial x_l}dx_k dx_l=
\left(\delta_{kl}\hm-\frac{\partial \xi_i}{\partial
x_k}\frac{\partial \xi_i}{\partial x_l}\right)dx_kdx_l=2E_{kl}(\vec
x,t)dx_kdx_l
$$

$E_{kl}(\vec x,t)$~--- эйлеров тензор конечных деформаций (тензор
Альманзи).

Лагранжев и эйлеров тензоры конечных деформаций связаны следующим
соотношением:
$$
L_{ij}d\xi_id\xi_j=E_{kl}dx_kdx_l.
$$

Если представить $x_i$ как $u_i+\xi_i$ и раскрыть все скобки,
тензор Лагранжа примет следующий вид:
$$L_{kl}\hm=\frac{1}{2}\left(\frac{\partial u_i}{\partial \xi_k}\frac{\partial u_i}{\partial \xi_l}\hm+
\frac{\partial u_k}{\partial \xi_l}\hm+\frac{\partial
u_l}{\partial \xi_k}\right) $$

Если проделать аналогичную операцию с эйлеровым тензором, считая
$\xi_i=x_i-u_i$, получим
$$E_{kl}\hm=\frac{1}{2}\left(\frac{\partial u_l}{\partial x_k}\hm+\frac{\partial u_k}{\partial
x_l}\hm-\frac{\partial u_i}{\partial x_k}\frac{\partial
u_i}{\partial x_l}\right) $$

\begin{question}
Тензоры Коши и Альманзи. Их связь с тензором дисторсии.
\end{question}

Тензор Альманзи~--- это то же, что эйлеров тензор конечных
деформации. Представим его так:
$$E_{kl}\hm=\frac{1}{2}\left(\frac{\partial u_l}{\partial x_k}\hm+\frac{\partial u_k}{\partial
x_l}\hm-\frac{\partial u_i}{\partial x_k}\frac{\partial
u_i}{\partial x_l}\right)$$

Пусть деформации малы настолько, что можно пренебречь слагаемым
$\frac{\partial u_i}{\partial x_k}\frac{\partial u_i}{\partial
x_l}$. Получаем тензор конечных деформаций Коши
$$\varepsilon_{kl}=\frac{1}{2}(u_{k,l}+u_{l,k}).$$

Тензором дисторсии называется следующее выражение:
$$\underItilde{u}=u_{ij}\vec e_i\otimes\vec e_j;~u_{ij}=u_{i,j}$$

Тензор Коши является симметричной частью тензора дисторсии.

\begin{question}
Бесконечно малые деформации. Геометрическая линейность.
Соотношения Коши.
\end{question}

Не поняла, о чем здесь нужно рассказывать.

\begin{question}
Тензор поворотов. Вектор поворотов. Формулы Чезаро.
\end{question}

Тензором поворотов называется антисимметричная часть  тензора
дисторсии. Он обозначается $w_{ij}$ $$
u_{ij}=\varepsilon_{ij}+w_{ij}$$ $$
w_{ij}=\frac{1}{2}(u_{i,j}-u_{j,i})$$

Тензор поворотов антисимметричен, потому у него только три
независимые компоненты. Ему можно поставить в соответствие вектор
поворотов $\vec w=\frac{1}{2}\epsilon_{ijk}w_{kj}\vec e_i$.

\underline{Формулы Чезаро}

Пусть имеются две точки $p_1$ и $p_2$ среды, в точке $p_1$ известно
значение перемещения $u_i^{(1)}$ и тензора поворотов $w_{ij}^{(1)}$,
задан тензор малых деформаций Коши. Требуется найти $u_i^{(2)}$~---
значение перемещения в точке $p_2$.

Соединим точки кривой, полностью лежащей внутри среды. Верно
следующее соотношение: $$
u_i^{(2)}\hm=u_i^{(1)}+\int_{p_1}^{p_2}u_{i,k}dx_k\hm=u_i^{(1)}\hm+\int_{p_1}^{p_2}
\varepsilon_{ik}dx_k\hm+\int_{p_1}^{p_2}w_{ik}dx_k$$

Из трех слагаемых неизвестным является только последнее.

Выпишем следующее соотношение:
$$\left(\int_{p_1}^{p_2}w_{ik}x_kdx_l \right)_{,l}=\int_{p_1}^{p_2}w_{ik}\delta_{kl}dx_l+\int_{p_1}^{p_2}w_{ik,l}x_kdx_l=
\int_{p_1}^{p_2}w_{ik}dx_k+\int_{p_1}^{p_2}w_{ik,l}x_kdx_l
$$

C другой стороны,
$$\left(\int_{p_1}^{p_2}w_{ik}x_kdx_l\right)_{,l}=w_{ik}^{(2)}x_k^{(2)}-w_{ik}^{(1)}x_k^{(1)}.
$$

Отсюда получаем следующее:
\begin{equation*}
\begin{split}
&\int_{p_1}^{p_2}w_{ik}dx_k=w_{ik}^{(2)}x_k^{(2)}-w_{ik}^{(1)}x_k^{(1)}\hm-\int_{p_1}^{p_2}w_{ik,l}x_kdx_l=\\
&=w_{ik}^{(2)}x_k^{(2)}-w_{ik}^{(1)}x_k^{(2)}+w_{ik}^{(1)}x_k^{(2)}\hm-w_{ik}^{(1)}x_k^{(1)}\hm-\int_{p_1}^{p_2}w_{ik,l}x_kdx_l\hm=\\
&=w_{ik}^{(1)}(x_k^{(2)}\hm-x_k^{(1)})\hm+\int_{p_1}^{p_2}x_k^{(2)}w_{ik,l}dx_l\hm-\int_{p_1}^{p_2}x_kw_{ik,l}dx_l\hm=\\
&=w_{ik}^{(1)}(x_k^{(2)}\hm-x_k^{(1)})\hm-\int_{p_1}^{p_2}(x_k-x_k^{(2)})w_{ik,l}dx_l.
\end{split}
\end{equation*}

$$w_{ik,l}=\frac{1}{2}(u_{i,kl}-u_{k,il})=\varepsilon_{il,k}-\varepsilon_{kl,i}$$

Объединяя результаты, получаем:

 $$u_i^{(2)}=u_i^{(1)}+w_{ik}^{(1)}(x_k^{(2)}\hm-x_k^{(1)})-\int_{p_1}^{p_2}[(x_k-x_k^{(2)})\cdot(\varepsilon_{il,k}
 -\varepsilon_{kl,i})-\varepsilon_{il}]dx_l. $$
 Эти формулы носят название формул Чезаро.

\begin{question}
Условия совместности деформаций в интегральной и дифференциальной
формах. Тож\-дес\-тва Сен-Венана
\end{question}

Введем новое обозначение:
$A_{il}=(x_k-x_k^{(2)})\cdot(\varepsilon_{il,k}
 -\varepsilon_{kl,i})-\varepsilon_{il}.$

Рассмотрим некий замкнутый контур $\Gamma$, полностью лежащий в
среде, и применим к нему формулы Чезаро. Так как начало пути
совпадает с концом, ясно, что $u_i^{(2)}=u_i^{(1)}$. Отсюда получаем
$\oint_{\Gamma}A_{il}dx_l=0$.

По теореме Стокса
$$\oint_{\Gamma}\vec a\overrightarrow{dl}=\int_{\Sigma}\rot{\vec a}\cdot\vec n d\Sigma=\int_{\Sigma}\epsilon_{ijk}a_{k,j}\cdot n_id\Sigma,$$
а значит,
\begin{equation*}
\begin{split}
0=\oint_{\Gamma}A_{il}dx_l&=\int_{\Sigma}\epsilon_{njl}A_{il,j}\cdot\vec n_n d\Sigma\hm=\\
=\int_{\Sigma}\epsilon_{njl}[(x_k-x_k^{(2)})&\cdot(\varepsilon_{il,k}
 \hm-\varepsilon_{kl,i})\hm-\varepsilon_{il}]_{,j}\cdot\vec n_n d\Sigma\hm=\\
=\int_{\Sigma}\epsilon_{njl}[\delta_{jk}(\varepsilon_{il,k}
 \hm-\varepsilon_{kl,i})+(x_k&-x_k^{(2)})\cdot(\varepsilon_{il,kj}
 \hm-\varepsilon_{kl,ij})-\varepsilon_{il,j}]n_nd\Sigma
\end{split}
\end{equation*}

 Отсюда получаем интегральную форму условия совместности
 деформаций (куда Георгиевский дел $\varepsilon_{jl,i}$, я поняла c трудом:
 $\epsilon_{njl}\varepsilon_{jl,i}=0$ в силу симметричности $\varepsilon$):
 $$\int_{\Sigma}\epsilon_{njl}(x_k-x_k^{(2)})\cdot(\varepsilon_{il,kj}
 \hm-\varepsilon_{kl,ij})n_nd\Sigma =0 $$

Дифференциальная форма  условия выглядит так:
$\epsilon_{njl}(\varepsilon_{il,kj}
 \hm-\varepsilon_{kl,ij})\hm=0$. Такое условие является достаточным.

 Положим $n=1$. Получим $\epsilon_{1jl}(\varepsilon_{il,kj}
 \hm-\varepsilon_{kl,ij})=0$. Индексы $j l$ равны либо $23$, либо
 $32$. Получим $\varepsilon_{i3,k2}
 \hm-\varepsilon_{k3,i2}\hm-\varepsilon_{i2,k3}
 \hm+\varepsilon_{k2,i3}=0$.

 Для индексов $i$ и $k$ только два варианта их значений имеют
 принципиальное различие.

\begin{itemize}
\item[1)] $i=2$, $k=3$. Получаем $$\varepsilon_{23,32}\hm-\varepsilon_{33,22}\hm-\varepsilon_{22,33}\hm
 +\varepsilon_{32,23}=0;$$ $$\varepsilon_{22,33}\hm+\varepsilon_{33,22}=2\varepsilon_{23,32}.$$

\item[2)] $i=1$, $k=2$. Получаем $$\varepsilon_{13,22}\hm-\varepsilon_{23,12}\hm-\varepsilon_{12,23}\hm
 +\varepsilon_{22,13}=0;$$ $$\varepsilon_{13,22}\hm+\varepsilon_{22,13}\hm=\varepsilon_{12,23}\hm+\varepsilon_{23,12}.$$
\end{itemize}

 Обобщим на случай произвольных индексов. Получим два условия
 $$\varepsilon_{\alpha\alpha,\beta\beta}+\varepsilon_{\beta\beta,\alpha\alpha}=2\varepsilon_{\alpha\beta,\alpha\beta};$$
 $$\varepsilon_{\alpha\alpha,\beta\gamma}+\varepsilon_{\beta\gamma,\alpha\alpha}
 =\varepsilon_{\beta\alpha,\alpha\gamma}+\varepsilon_{\gamma\alpha,\alpha\beta}$$
 Эти условия называются условиями Сен-Венана.

\begin{question}
Физический смысл компонент тензора деформации. Главные деформации.
\end{question}

Введем обозначение $l_i\hm=\frac{d\xi_i}{|d\xi|}$. В таком случае
верны следующие равенства:
$$\frac{|d\vec x|^2}{|d\vec \xi|^2}=1+2\varepsilon_{ij}l_il_j$$
$$|d\vec x|=\sqrt{1+2\varepsilon_{ij}l_il_j}|d\vec \xi|$$

Рассмотрим различные случаи:

1) Деформации происходили только в направлении $x_1$, то есть
$l_i=\delta_{1i}$. В таком случае
$$|d\vec x|=\sqrt{1+2\varepsilon_{ij}l_il_j}|d\vec \xi|\approx(1+\varepsilon_{11})|d\vec \xi|,$$

$$\varepsilon_{11}=\frac{|d\vec x|-|d\vec \xi|}{|d\vec \xi|}$$.

Таким образом, $\varepsilon_{11}$~--- относительное изменение длины
волокна, которое до деформации лежало в направлении $x_1$.

2) Рассмотрим изменение объема среды.
$$dV_0=d\xi_1d\xi_2d\xi_3;$$ $$dV=dx_1dx_2dx_3;$$ $$dV=(1+\varepsilon_{11})d\xi_1(1+\varepsilon_{22})d\xi_2(1+\varepsilon_{33})d\xi_
3\approx(1+\varepsilon_{11}+\varepsilon_{22}+\varepsilon_{33})dV_0.$$

Таким образом,
$$tr\underItilde{\varepsilon}=\varepsilon_{ii}=\divergent{\vec u}=\frac{dV-dV_0}{dV_0}-$$
относительное изменение объема.

3) Рассмотрим волокна $d\vec \xi^{\{2\}}$, $d\vec \xi^{\{3\}}$,
лежащие вдоль осей $\xi_2$ и $\xi_3$ соответственно. При
деформации они перешли в волокна $d\vec x^{\{2\}}$, $d\vec
x^{\{3\}}$. Найдем косинус угла между ними:
$$\cos(\widehat{dx^{\{2\}},dx^{\{3\}}})=\frac{dx^{\{2\}}\cdot dx^{\{3\}}}{|dx^{\{2\}}||dx^{\{3\}}|}
=\frac{(d\xi_i^{\{2\}}+du_i^{\{2\}})(d\xi_i^{\{3\}}+du_i^{\{3\}})}
{(1+\varepsilon_{22})|d\xi^{\{2\}}|(1+\varepsilon_{33})|d\xi^{\{3\}}|}\approx$$
$$\approx\frac{u_{i,j}d\xi_j^{\{2\}}d\xi_i^{\{3\}}+u_{i,j}d\xi_j^{\{3\}}d\xi_i^{\{2\}}}
{|d\xi^{\{2\}}||d\xi^{\{3\}}|}=u_{i,j}\delta_{j2}\delta_{i3}+u_{i,j}\delta_{j3}\delta_{i2}=2\varepsilon_{23}.
$$
Таким образом, $\varepsilon_{23}$~--- половина косинуса угла между
волокнами, лежащими в направлениях $\xi_2$ и $\xi_3$.

\begin{question}
Линии уровня. Векторные линии. Линии тока и траектории  частиц.
\end{question}

Изолиниями, или линиями уровня данной функции называются кривые,
на которых данная функция постоянна. Векторными линиями данного
векторного поля называются линии, которых векторное поле касается
в каждой точке.

Пусть имеется поле скоростей $\vec v\hm=v_i\vec e_i$. Линиями
тока называются векторные линии этого поля. Уравнения линий тока:
$$\frac{dx_1}{v_1(\vec x,t_0)}=\frac{dx_2}{v_2(\vec x,t_0)}=\frac{dx_3}{v_3(\vec x,t_0)}$$


Траекторией частицы называется ГМТ, заметаемых радиус-вектором
частицы. Уравнения траекторий:
$$\frac{dx_1}{v_1(\vec x,t)}=\frac{dx_2}{v_2(\vec x,t)}=\frac{dx_3}{v_3(\vec x,t)}=dt$$

Линии тока совпадают с траекториями частиц только тогда, когда
$\frac{\vec v}{|\vec v|}$ не меняется со временем.
\begin{question}
Трубки тока и струи. Элементарные трубки тока. Тензор скоростей
деформации. Тензор вихря. Вектор вихря.
\end{question}
Трубка тока~--- это объединение линий тока, проходящих через все
точки данного контура. Струя~--- то же самое, только с
траекториями.

Элементарная трубка тока~--- это, вроде, когда маленький отрезок
контура взяли. Но я не уверена.

Рассмотрим дифференциал $dv_i=v_{i,j}dx_j$. Получился тензор.
Разложим его на симметричную и антисимметричную часть:
$v_{i,j}=v_{ij}+\Omega_{ij}$.

$v_{ij}=\frac{1}{2}(v_{i,j}+v_{j,i})$~--- тензор скоростей
деформаций;

$\Omega_{ij}\hm=\frac{1}{2}(v_{i,j}\hm-v_{j,i})$~--- тензор
вихря. Он имеет три различных ненулевых компоненты, и потому ему
можно поставить в соответствие вектор: $\vec
\Omega\hm=\Omega_i\vec e_i;$
$\Omega_i\hm=\frac{1}{2}\epsilon_{ijk}\Omega_{kj}$

\begin{question}
Первая теорема Гельмгольца.
\end{question}

Заметим некоторые связи между тензорами $\underItilde{v}$,
$\underItilde{\Omega}$, $\underItilde{\varepsilon}$,
$\underItilde{w}$. Запишем производную перемещения: $du_i=v_idt$.
Разлагая обе части на симметричную и антисимметричную часть,
получим: $d\varepsilon_{ij}=v_{ij}dt;$ $dw_{ij}=\Omega_{ij}dt.$

Выразим тензор вихря через вектор вихря:
$\epsilon_{imn}\Omega_i=\frac{1}{2}\epsilon_{imn}\epsilon_{ijk}\Omega_{kj}\hm=
\frac{1}{2}(\delta_{mj}\delta_{nk}\hm-\delta_{mk}\delta_{nj})\Omega_{kj}\hm=\frac{1}{2}(\Omega_{nm}\hm-\Omega_{mn})\hm=\Omega_{nm}$

Теперь подставим все это в выражение для $dv_i$:

$$dv_i=v_{ij}dx_j+\Omega_{ij}dx_j=\epsilon_{kji}\Omega_kdx_j+v_{ij}dx_j. $$

Получим равенство:
$$d\vec v=[\vec \Omega\times d\vec x]+\underItilde{v}d\vec x.$$

Мы доказали первую теорему Гельмгольца.
\begin{question}
Вихревые линии. Вихревые трубки. Интенсивность вихревой трубки.
Вторая теорема Гельмгольца.
\end{question}

Рассмотрим векторное поле $\vec \Omega$. Векторные линии этого
поля называются вихревыми линиями, векторные трубки~--- вихревыми
трубками.

Выразим вектор $\vec \Omega$ через $\vec v$:
$$\Omega_i=\frac{1}{2}\epsilon_{ijk}\Omega_{kj}=\frac{1}{2}\frac{1}{2}\epsilon_{ijk}(v_{k,j}-v_{j,k})=
\frac{1}{4}(\epsilon_{ijk}v_{k,j}+\epsilon_{ikj}v_{j,k})=\frac{1}{2}\epsilon_{ijk}v_{k,j}=\frac{1}{2}\rot{\vec
v}
$$

Получается, поле $\vec \Omega$ соленоидально, значит, его
дивергенция рана нулю.

Рассмотрим объем, заключенный между двумя сечениями $\Sigma_1$ и
$\Sigma_2$ некой вихревой трубки, и запишем для него теорему
Гаусса-Остроградского:
$$0=\int_{V}\divergent\vec \Omega dV=\int_{S_{\delta
ok}}\vec \Omega\cdot\vec n d\Sigma+\int_{\Sigma_1}\vec \Omega
\cdot\vec n d\Sigma-\int_{\Sigma_2}\vec \Omega\cdot\vec n d\Sigma
$$

Первое слагаемое равно нулю, так как поток через боковую поверхность
отсутствует. Отсюда получаем вторую теорему Гельмгольца: поток
вектора вихря через любое сечение вихревой трубки равен одной и той
же величине, называемой интенсивностью вихревой трубки.
$$i=\int_{\Sigma}\vec \Omega\cdot\vec n d\Sigma $$
\begin{question}
Кинематическая теорема Кельвина
\end{question}
Пусть $\gamma$~--- некий путь, соединяющий точки $A$ и $B$. Имеет
место следующее:
$$\frac{d}{dt}\int_{\gamma}\vec v d\vec
x\hm=\int_{\gamma}\frac{d\vec v}{dt}d\vec x\hm +\int_{\gamma}\vec
v\frac{d}{dt}(d\vec x)=
\int_{\gamma}\vec w d\vec
x\hm+\int_{\gamma}\vec v d\vec v\hm= \int_{\gamma}\vec w d\vec
x\hm+\frac{1}{2}(|v_B|^2-|v_A|^2)
$$