\part*{ЛИНЕЙНАЯ ТЕОРИЯ УПРУГОСТИ}
\begin{question}
Определяющие соотношения в линейной теории упругости. Тензор
модулей упругости. Тензор термомеханической связанности.
Теплоемкость при постоянной деформации.
\end{question}

Тело называется линейно-упругим, если зависимость
$\underItilde{\sigma}$ от $\underItilde{\varepsilon}$ и $T$ является
линейной.

Запишем закон Гука для термоупругого тела:
$$\sigma_{ij}=C_{ijkl}\varepsilon_{kl}-\beta_{ij}(T-T_0).$$
Обозначим $T\hm-T_0\hm=\vartheta.$

Тензор $\underIdoubletilde{C}\hm=C_{ijkl}\vec e_i\hm\otimes\vec
e_j\hm\otimes\vec e_k\hm\otimes\vec e_l$ называется тензором
модулей упругости. Он обладает следующими симметриями:
$C_{ijkl}=C_{jikl},$ $C_{ijkl}=C_{klij},$ $C_{ijkl}=C_{ijlk}$. В
связи с этим тензор модулей упругости имеет только $21$ различную
компоненту.

Тензор $\underItilde{\beta}\hm=\beta_{ij}\vec e_i\hm\otimes\vec e_j$
называется тензором термомеханической связанности. Он является
сим\-мет\-рич\-ным.

Зная, что $\sigma_{ij}=\rho\frac{\partial f}{\partial
\varepsilon_{ij}}$ ($f$~--- удельная свободная энергия Гельмгольца),
перепишем закон Гука: $\rho f\hm
=\frac{1}{2}C_{ijkl}\varepsilon_{ij}\varepsilon_{kl}\hm-\beta_{ij}\varepsilon_{ij}(T-T_0)+\eta(T)$.

Воспользуемся равенством: $s=-\frac{\partial f}{\partial T}$ и
продифференцируем закон Гука по $T$: $\rho
s\hm=\beta_{ij}\varepsilon_{ij}\hm-\frac{d\eta}{d T}$. Дифференцируя
равенство, получим $\rho
ds\hm=\beta_{ij}d\varepsilon_{ij}\hm-\frac{d^2\eta}{d T^2}dT$,
откуда $\rho \frac{ds}{dT}=-\frac{d^2\eta}{d T^2}$.

Введем обозначение: $\rho
T(\frac{ds}{dT})_{\varepsilon=const}=C_{\varepsilon}$~---
теплоемкость при постоянной деформации.

Можно заметить соотношение: $\rho
\frac{ds}{dt}=\frac{C_{\varepsilon}}{T}=-\frac{d^2\eta}{d T^2}$,
откуда $-\frac{d\eta}{dT}=C_{\varepsilon}\ln\frac{T}{T_0}$.
Получим тождество (определяющее соотношение):
$$
\rho
s=\beta_{ij}\varepsilon_{ij}+C_{\varepsilon}\ln\frac{T}{T_0}.
$$

\begin{question}
Закон Гука для анизотропного термоупругого тела. Уравнение притока
тепла. Замк\-ну\-тая система уравнений.
\end{question}

Запишем уравнение движения в МСС: $\sigma_{ij,j}+\rho
F_i=\rho\frac{dv_i}{dt} $ и уравнение энтропии: $\rho
T\frac{ds}{dt}\hm=\rho q-\divergent{\vec q}$. Подставим в них
определяющие соотношения для $\underItilde{\sigma}$ и $s$. Получатся
следующие два равенства:
$$
(C_{ijkl}\varepsilon_{kl})_{,j}-(\beta_{ij}\vartheta)_{,j}+\rho
F_i=\rho\frac{d^2u_i}{dt^2},
$$
$$
T\frac{d}{dt}(\beta_{ij}\varepsilon_{ij})+TC_{\varepsilon}
\frac{d}{dt}\ln\frac{T}{T_0}=\rho q-\divergent{\vec q}.
$$

Воспользуемся законом Фурье $\vec
q\hm=-\underItilde{\Lambda}\cdot\grad T$ и следующим равенством:
$C_{ijkl}\varepsilon_{kl}\hm=C_{ijkl}\frac{1}{2}(u_{k,l}\hm+u_{l,k})\hm=\frac{1}{2}(C_{ijkl}u_{k,l}\hm+C_{ijkl}u_{l,k})\hm=C_{ijkl}u_{k,l}$.
Получатся следующие уравнения:
$$
(C_{ijkl}u_{kl})_{,j}-(\beta_{ij}\vartheta)_{,j}+\rho
F_i=\rho\frac{d^2u_i}{dt^2}
$$
~--- уравнения движения и
$$
T\frac{d}{dt}(\beta_{ij}\varepsilon_{ij})+TC_{\varepsilon}\frac{d}{dt}\ln\frac{T}{T_0}
-\divergent(\underItilde{\Lambda}\cdot\grad T )=\rho q
$$
~--- уравнение притока тепла.

Система уравнений называется замкнутой, если число уравнений в ней
равно числу переменных. В данной системе это так.

\begin{question}
Виды анизотропии в упругом теле. Ортотропное,
транс\-вер\-саль\-но--ани\-зо\-троп\-ное и изотропное упругие тела.
\end{question}

Ортогональные преобразования задаются тензором второго ранга
$\underItilde{l}$ таким, что $l_{ij}l_{ik}\hm=\delta_{jk}$,
$l_{ji}l_{ki}\hm=\delta_{jk}$. Векторы при ортогональных
преобразованиях изменяются так: $\vec e_i\hspace{0pt}'=l_{ik}\vec e_k$,
$a_i'\hm=l_{im}a_m$. Тензоры изменяются так:
$\beta_{ij}'\hm=l_{ik}l_{jm}\beta_{km}$,
$C_{ijkl}\hm=l_{im}l_{jn}l_{kp}l_{lq}C_{mnpq}$.

1) Центральная симметрия $l_{ij}\hm=-\delta_{ij}$. Легко
проверить, что свойства сохраняются.

2) Ось упругой симметрии порядка $n$~--- это такая ось, при
повороте вокруг которой на угол $\frac{2\pi}{n}$ свойства
сохраняются.

Пусть $x_3$~--- ось симметрии второго порядка,
$$
l=\left(
\begin{array}{ccc}
-1&0&0\\
0&-1&0\\
0&0&1
\end{array}%
\right).
$$

$C_{1112}'=C_{1112}$, $C_{1113}'=-C_{1113}$, потому $C_{1113}'=0$,
$C_{1123}=0$, $C_{2223}=0$, $C_{2213}=0$, $C_{3323}=0$,
$C_{3331}=0$, $C_{1223}=0$, $C_{1231}=0$ (все, где число троек
нечетно).

От тензора осталось $13$ констант.

Если осей две, останется девять констант.

Тело называется ортотропным, если у него есть три взаимно
ортогональные оси упругой симметрии.

3) Ось $x_3$~--- ось симметрии бесконечного порядка~--- свойства
сохраняются при повороте на любой угол.

Такое тело называется трансверсально-анизотропным. Число независимых
констант тензора модулей упругости равно пяти.

4) Две оси бесконечного порядка. Упругие свойства сохраняются при
любых ортогональных преобразованиях. Такое тело называется
изотропным.

\begin{question}
Линейная теория упругости изотропного тела. Упругие и термические
константы упругого тела и их связь. Обратный закон Гука.
\end{question}

Если тело изотропно, тензор модулей упругости и тензор связанности
имеют следующий вид: $\beta_{ij}\hm=\gamma\delta_{ij}$,
$C_{ijkl}\hm=\lambda\delta_{ij}\delta_{kl}\hm+\mu_1\delta_{ik}\delta_{jl}\hm
+\mu_2\delta_{il}\delta_{jk}$. При этом $\mu_1=\mu_2=\mu$, так как
тензор $c_{ijkl}$ симметричен по парам индексов. Числа $\lambda$ и
$\mu$ называются постоянными Ламе, $\gamma$~--- коэффициент
термодинамической связанности.

Запишем закон Гука для изотропного тела
$\sigma_{ij}\hm=(\lambda\delta_{ij}\delta_{kl}+2\mu\Delta_{ijkl})\varepsilon_{kl}\hm-\gamma\vartheta\delta_{ij}\hm
=\lambda\theta\delta_{ij}\hm+2\mu\varepsilon_{ij}\hm-\gamma\vartheta\delta_{ij}$.

Лектор обозначает $\varepsilon_{kk}=\theta$, а разницу температур за
$\vartheta$. Ужас, правда?

Итак, запишем закон Гука иначе:
$\sigma_{\alpha\alpha}\hm=\lambda\theta\hm+2\mu\varepsilon_{\alpha\alpha}\hm
-\gamma\vartheta\hm=(\lambda\hm+2\mu)\varepsilon_{\alpha\alpha}\hm
+\lambda(\varepsilon_{\beta\beta}+\varepsilon_{\gamma\gamma})-\gamma\vartheta$;
$\sigma_{\alpha\beta}\hm=2\mu\varepsilon_{\alpha\beta}$.

Разложим тензоры $\underItilde{\sigma}$ и
$\underItilde{\varepsilon}$ на девиатор и шаровую часть:
$\sigma_{ij}=\sigma\delta_{ij}+s_{ij}$,
$\varepsilon_{ij}=\frac{1}{3}\theta\delta_{ij}+e_{ij}$.

Установим связь между девиаторами и шаровыми частями:
$$
3\sigma=(3\lambda+2\mu)\theta-3\gamma\vartheta.
$$

Обозначим $\lambda+\frac{2}{3}\mu=K$~--- модуль объемного
растяжения-сжатия. Получилась новая формула:
$$
\sigma=K\theta-\gamma\vartheta.
$$

Девиаторы:
$s_{ij}\hm=\sigma_{ij}\hm-\sigma\delta_{ij}\hm=\lambda\theta\delta_{ij}\hm
+2\mu\varepsilon_{ij}\hm-\gamma\vartheta\delta_{ij}\hm-(\lambda+\frac{2}{3}\mu)\theta\delta_{ij}\hm
+\gamma\vartheta\delta_{ij}\hm=2\mu\varepsilon_{ij}\hm-\frac{2}{3}\mu\theta\delta_{ij}=2\mu
e_{ij}$.

Еще одна форма закона Гука:

$$
\begin{cases}
\sigma=K\theta-\gamma\vartheta,\\
\underItilde{s}=2\mu\underItilde{e}.
\end{cases}
$$

Из всего этого легко выводится обратный закон Гука (типа для шаровой
части и девиатора отдельно, потом сольем):
$$
\varepsilon_{ij}=\frac{1}{3K}(\sigma+\gamma\vartheta)\delta_{ij}+\frac{s_{ij}}{2\mu}.
$$

Но это еще не все. Мы введем новые константы:
$E=\frac{\mu(3\lambda+2\mu)}{\lambda+\mu}$~--- модуль Юнга,
$\nu=\frac{\lambda}{2(\lambda+\mu)}$~--- коэффициент Пуассона,
$\alpha=\frac{\gamma}{3K}$~--- коэффициент теплового расширения.
Обратный закон Гука будет выглядеть так:
$$
\varepsilon_{ij}=\frac{1}{E}[-3\nu\sigma\delta_{ij}+(1+\nu)
\sigma_{ij}]+\alpha\vartheta\delta_{ij}.
$$

\begin{question}
Физический смысл упругих констант.
\end{question}

a) Эксперимент на растяжение-сжатие стержня. Пусть $F$~--- сила,
$S$~--- площадь поперечного сечения, тогда
$\sigma_{11}\hm=\frac{|F|}{S}$. Все остальные $\sigma_{ij}\hm=0$. Имеем:
$\varepsilon_{11}\hm=\frac{1}{E}\sigma_{11}$,
$\varepsilon_{22}\hm=\varepsilon_{33}\hm=\frac{1}{E}(-\nu\sigma_{11})\hm=-\nu\varepsilon_{11}$.
Таким образом, $\nu$~--- коэффициент пропорциональности между
поперечной и продольной деформацией.

б) Эксперимент на сдвиг. В этом случае только $\sigma_{12}$ отлично
от нуля, получим
$\varepsilon_{12}\hm=\frac{1+\nu}{E}\sigma_{12}\hm=\frac{\sigma_{12}}{2\mu}$.
Подставим вместо $\varepsilon_{12}$ его значение. Получится
$\frac{\partial u}{\partial x_2}\hm=\frac{\sigma_{12}}{\mu}$.

Таким образом, $\mu$~--- коэффициент пропорциональности между
касательным напряжением и относительным перемещением~--- модуль
сдвига.

в) Эксперимент на всестороннее сжатие. $\sigma_{\alpha\alpha}\hm=-p_0$.
Имеем
$\varepsilon_{11}\hm=\varepsilon_{22}\hm=\varepsilon_{33}\hm=\frac{1}{E}(3\nu
p_0\hm-(1\hm+\nu)p_0)\hm=-\frac{1-2\nu}{E}p_0\hm=\frac{1-2\nu}{E}\sigma$.
Преобразуем коэффициент:
$\frac{1-2\nu}{E}\hm=\frac{1-\frac{\lambda}{\lambda+\mu}}
{\frac{\mu(3\lambda+2\mu)}{\lambda+\mu}}\hm=\frac{1}{3\lambda+2\mu}\hm=\frac{1}{3K}$.

Получилось $\varepsilon_{\alpha\alpha}=\frac{\sigma}{3K}$.

\emergencystretch=15pt%

\begin{question}
Постановки начально--краевых задач в теории упругости. Уравнения
Ламе. Статика, квазистатика и динамика.
\end{question}

\emergencystretch=5pt%

Пусть имеется некий объем $V$, ограниченный поверхностью
$\Sigma=\Sigma_u\cup\Sigma_s$. Задана массовая сила $\vec F$,
действующая на объем. На поверхности $\Sigma_s$ заданы напряжения
$\vec P_0$, а также $u_i(\vec x,0)$, $\frac{\partial u_i}{\partial
t}(\vec x,0)$, на $\Sigma_u$ заданы перемещения $u_i(\vec x,t)$.
Требуется найти $\vec u(\vec x,t)$, $\underItilde{\varepsilon}$ и
$\underItilde{\sigma}$.

Итак, постановка задачи:
$$
\begin{cases}
\sigma_{ij,j}\hm+\rho F_i\hm=\rho\frac{\partial^2 u_i}{\partial t^2},\\
\varepsilon_{ij}=\frac{1}{2}(u_{i,j}+u_{j,i}),\\
\sigma_{ij}=\lambda\theta\delta_{ij}+2\mu\varepsilon_{ij}.
\end{cases}
$$
$15$ уравнений, $15$ неизвестных.

\underline{Уравнения Ламе.} Запишем
уравнения движения: $\sigma_{ij,j}\hm+\rho
F_i\hm=\rho\frac{\partial^2 u_i}{\partial t^2}$. Подставим вместо
$\sigma_{ij}$ его значение из закона Гука. Получится:
$\lambda\theta_{,j}\delta_{ij}\hm+\mu\varepsilon_{ij,j}\hm+\rho
F_i\hm=\rho \frac{\partial^2 u_i}{\partial t^2}$.

Воспользуемся равенствами:
$\varepsilon_{ij}\hm=\frac{1}{2}(u_{i,j}\hm+u_{j,i})$,
$\theta\hm=u_{i,i}\hm=\divergent \vec u$. Получится: $\lambda
u_{k,k}\hm+\mu(u_{i,jj}\hm+u_{j,ij})\hm+\rho F_i\hm=\rho \frac{\partial^2
u_i}{\partial t^2}$. Отсюда получаем уравнения Ламе:
$$
(\lambda+\mu)\grad\divergent\vec u+\mu\Delta\vec u+\rho \vec F=\rho \frac{\partial^2
u_i}{\partial t^2}.
$$

\underline{Статика.}  Начальных условий нет, $\sigma_{ij,j}+\rho
F_i=0$.

\underline{Квазистатика.} Всеми динамическими эффектами можно
пренебречь. Уравнения те же.

\underline{Динамика.} Общий случай, то есть все остальное.

\begin{question}
Единственность решения квазистатической задачи теории упругости.
\end{question}

При каких $\lambda$, $\mu$ решение изотропной упругой задачи
единственно?

Пусть существуют два решения
$\{u_i^1,\varepsilon_{ij}^1,\sigma_{ij}^1\}$,
$\{u_i^2,\varepsilon_{ij}^2,\sigma_{ij}^2\}$. Рассмотрим их
разность: $u_i\hm=u_i^1\hm-u_i^2$,
$\varepsilon_{ij}\hm=\varepsilon_{ij}^1\hm-\varepsilon_{ij}^2$,
$\sigma_{ij}\hm=\sigma_{ij}^1\hm-\sigma_{ij}^2$. Разность будет решением
однородной системы:
$$
\begin{cases}
\sigma_{ij,j}\hm=0; \\
\varepsilon_{ij}=\frac{1}{2}(u_{i,j}+u_{j,i}),\\
\sigma_{ij}=K\theta\delta_{ij}+2\mu e_{ij}.
\end{cases}
$$

Запишем цепочку равенств:
\begin{equation*}
\begin{split}
0&=\int_V\sigma_{ij,j}u_idV=\int_V(\sigma_{ij}u_i)_{,j}dV-\int_V\sigma_{ij}u_{i,j}dV=\\
&=\int_{\Sigma_u}\sigma_{ij}u_in_jd\Sigma+\int_{\Sigma_s}\sigma_{ij}u_in_jd\Sigma
-\int_V\sigma_{ij}\varepsilon_{ij}dV=-\int_V\sigma_{ij}\varepsilon_{ij}dV.
\end{split}
\end{equation*}

Распишем выражение под интегралом:
$$
\sigma_{ij}\varepsilon_{ij}\hm=(K\theta\delta_{ij}\hm+2\mu e_{ij}
)(e_{ij}+\frac{1}{3}\theta\delta_{ij})=K\theta^2+2\mu
e_{ij}e_{ij}.
$$

Решение единственно, если $K$ и $\mu$ положительны. \sout{Оба
отрицательны не бывают.} 

\begin{question}
Задачи теории упругости в перемещениях и напряжениях. Уравнения
совместности Бельтрами-Мичелла.
\end{question}

\underline{Постановка в перемещениях.} Следующее равенство вытекает
из постановки задачи:
$\lambda\theta_{,j}\hm+2\mu\varepsilon_{ij,j}\hm+\rho F_i\hm=0$. Заметим, что
$\theta\hm=u_{k,k}$, $\varepsilon_{ij}\hm=\frac{1}{2}(u_{i,j}\hm+u_{j,i})$.
Перепишем равенство: $\lambda u_{k,ki}\hm+\mu(u_{i,jj}\hm+u_{j,ij})\hm+\rho
F_i\hm=0$. После приведения подобных получим уравнения Ламе:
$$
(\lambda+\mu)u_{j,ji}+\mu u_{i,jj}+\rho F_i=0.
$$

Векторный вид:
$$
(\lambda+\mu)\grad\divergent\vec u+\mu\Delta\vec u+\rho \vec F=0.
$$

\underline{Постановка в напряжениях.}
$$
\sigma_{ij,j}+\rho F_i=0.
$$
Распишем все это: $(\lambda\hm+\mu) u_{j,ij}\hm+\mu u_{i,jj}\hm+\rho F_i\hm=0$.
Продифференцируем по $x_k$: $(\lambda\hm+\mu) u_{j,kij}\hm+\mu
u_{i,kjj}\hm+\rho F_{i,k}\hm=0$. Теперь поменяем местами $i$ и $k$:
$(\lambda\hm+\mu) u_{j,ikj}\hm+\mu u_{i,kjj}\hm+\rho F_{k,i}\hm=0$.
Сложим равенства. Получится вот что:
$$
2(\lambda+\mu)\theta_{ik}+2\mu\Delta\varepsilon_{ik}+\rho(F_{i,k}+F_{k,i})=0.
$$

Теперь применим равенства: $\theta=\frac{\sigma}{\lambda+2/3\mu}$,
$e_{ij}=\frac{s_{ij}}{2\mu}$. Получится:
$$
\frac{2(\lambda+\mu)}{\lambda+2/3\mu}\sigma_{,ik}+\Delta s_{ik}+
\frac{2\mu}{3\lambda+2\mu}\Delta\sigma\delta_{ik}+\rho(F_{i,k}+F_{k,i})=0.
$$

Свернем по $i$ и $k$:
$$
\frac{6(\lambda+\mu)}{3\lambda+2\mu}\Delta\sigma+
\frac{6\mu}{3\lambda+2\mu}\Delta\sigma+2\rho\divergent\vec F=0.
$$
Отсюда получится постановка в напряжениях:
$$
\Delta\sigma=-\frac{3\lambda+2\mu}{3(\lambda+2\mu)}\rho\divergent
F.
$$

Возьмем то, что было перед сверткой, перепишем $s_{ik}$ как
$\sigma_{ik}-\sigma\delta_{ik}$:
$$
\frac{2(\lambda+\mu)}{\lambda+2/3\mu}\sigma_{,ik}+\Delta \sigma_{ik}
-\Delta\sigma\delta_{ik}+\frac{2\mu}{3\lambda+2\mu}\Delta\sigma\delta_{ik}+
\rho(F_{i,k}+F_{k,i})=0.
$$

Вместо $\Delta\sigma$ подставим его значение. Получится:
$$
\frac{2(\lambda+\mu)}{\lambda+2/3\mu}\sigma_{,ik}+\Delta
\sigma_{ik}+\frac{3\lambda+2\mu}{3(\lambda+2\mu)}\frac{3\lambda}{3\lambda+2\mu}\Delta\sigma\delta_{ik}+
\rho(F_{i,k}+F_{k,i})=0.
$$

Воспользуемся равенством $\nu=\frac{\lambda}{2(\lambda+\mu)}$.
Получим уравнения совместимости Бельтрами-Мичелла:
$$
\Delta\sigma_{ik}+\frac{3}{1+\nu}\sigma_{,ik}+
\frac{\nu}{1-\nu}\delta_{ik}\rho\divergent\vec
F+\rho(F_{i,k}+F_{k,i})=0.
$$
