\setcounter{deff}{0}
\setcounter{utv}{0}
\setcounter{pred}{0}
\setcounter{prim}{0}
\setcounter{lemma}{0}
\setcounter{zam}{0}
\setcounter{zad}{0}
\setcounter{theorem}{0}
\setcounter{sled}{0}
\setcounter{equation}{0}
\newpage
\parindent=1cm
\section{Лекция 13. Понятие многообразия}
\paragraph{$\mathbf{\S\, 1.}$ Топологические и гладкие многообразия.\\}
\hspace{0.6cm}Многообразие --- это объект, локально устроенный как область евклидова
пространства; на каждом достаточно малом куске многообразия можно ввести
координаты и тем самым свести анализ на таком объекте к обычному анализу
функций нескольких переменных.
\begin{deff}
Хаусдорфово топологическое пространство $M$ называется $n$--мерным
(топологическим) многообразием, если каждая точка $M$ имеет окрестность,
гомеоморфную области $n$--мерного евклидова пространства $\Bbb R^n$.
\end{deff}
Ясно, что все многообразие $M$ покрывается (вообще говоря,
многими способами) открытыми множествами $U_\alpha$, гомеоморфными областям
$V_\alpha\subset\Bbb R^n$; обозначим через $\varphi_\alpha$ соответствующие
гомеоморфизмы $\varphi_\alpha:U_a\to V_\alpha$. В пространстве $\Bbb R^n$ рассмотрим
стандартные декартовы координаты $x^1,\dots,x^n$; отображение $\varphi_\alpha$
позволяют сопоставить каждой точке из соответствующего множества $U_\alpha$
набор чисел $x^1,\dots,x^n$ --- координаты соответствующей точки из
$V_\alpha$; таким образом, в каждом таком множестве возникают координаты.
\begin{deff}
Пары $U_\alpha,\varphi_\alpha$ называются картами многообразия $M$; гомеоморфизмы
$\varphi_a$~--- координатными гомеоморфизмами, а множество карт, покрывающее
все $M$ --- атласом на~$M$.
\end{deff}
Рассмотрим пересечение двух карт $U_{\alpha\beta}=U_\alpha\cap U_\beta$; это пересечение
отображается гомеоморфизмом $\varphi_\alpha$ на область $V_{\alpha\beta}\subset V_\alpha$, а
гомеоморфизмом $\varphi_\beta$ --- на область $V_{\beta\alpha}\subset V_\beta$.
\begin{deff}
Гомеоморфизм $\varphi_{\alpha\beta}=\varphi_\beta\varphi_\alpha^{-1}:V_{\alpha\beta}\to V_{\beta\alpha}$ называется
{\it функцией перехода из карты $U_\alpha$ в карту $U_\beta$.}
\end{deff}
Функция перехода --- это отображение областей евклидова пространства $\Bbb
R^n$; оно задается набором из $n$ функций от $n$ переменных
$y^1(x^1,\dots, x^n),\dots, y^n(x^1,\dots, x^n)$. Эти функции непрерывны в
области $V_{\alpha\beta}$ (поскольку отображение перехода --- гомеоморфизм).
\begin{zam}
В пересечении множеств $U_\alpha$ и $U_\beta$ имеется два набора координат: один
берется из области $V_\alpha$, другой --- из области $V_\beta$. Поскольку эти
координаты изображают одни и те же точки, они выражаются друг через друга;
соответствующие функции и есть функции перехода.\quad$\blacksquare$
\end{zam}
\begin{zam}
Благодаря наличию координат, функции на многообразии (и его отображения)
сводятся (в каждой карте) к обычным функциям нескольких переменных, т.е. к
стандартному объекту математического анализа.\quad$\blacksquare$
\end{zam}
Обсуждавшаяся ранее теория поверхностей основана на применении аппарата
дифференциального исчисления; отметим, что на топологическом многообразии
такой аппарат, вообще говоря, развить невозможно. Действительно, пусть
функция $f$ дифференцируема в некоторых локальных координатах
$x^1,\dots, x^n$; в других координатах $y^1,\dots,y^n$ она, вообще говоря,
дифференцируемой не будет, поскольку функции перехода $x^i(y)$ непрерывны,
но не обязаны быть гладкими. Поэтому для того, чтобы использовать аппарат
производных, необходимо снабдить топологическое
многообразие дополнительной структурой, призванной обеспечить гладкость
функций перехода.
\begin{deff}
Гладким $n$-мерным многообразием называется топологическое $n$--мерное
многообразие, на котором фиксирован атлас, все функции перехода в котором
гладкие.
\end{deff}
\begin{zam}
Под гладкостью всюду в этом курсе мы понимаем бесконечную
дифференцируемость; однако можно рассматривать многообразия конечной
гладкости; именно, многообразие класса $C^{\,r}$ --- это топологическое
многообразие, снабженное атласом, все функции перехода в котором имеют
непрерывные производные $r$--го порядка.\quad$\blacksquare$
\end{zam}
На гладком многообразии имеет смысл понятие гладкой функции;
действительно, пусть $f$ --- скалярная функция, определенная в окрестности
некоторой точки $P$ на $M$; точка $P$ принадлежит некоторой карте $U_\alpha$
заданного на $M$ атласа, поэтому можно рассмотреть функцию
$f_\alpha=f\circ\varphi_a^{-1}: V_\alpha\to \Bbb R$. Это --- обычная функция $n$ переменных;
конечно, это и есть исходная функция $f$, записанная в координатах
$x^1,\dots,x^n$, определенных картой~$U_\alpha$.
\begin{deff}
Функция $f$ называется гладкой в точке $P$, если функция $f_\alpha\circ\varphi_\alpha^{-1}$
гладкая в точке $\varphi(P)$. Функция, определенная на всем многообразии $M$,
называется гладкой, если она гладкая в каждой точке этого многообразия.
\end{deff}
\begin{zam}
Приведенное определение корректно, поскольку все функции перехода в
заданном на многообразии атласе гладкие; таким образом, если функция $f$
гладкая в одних координатах, она гладкая и в других.\quad$\blacksquare$
\end{zam}
Аналогичным образом определяется гладкое отображение гладких многообразий.
Именно, если $M$ и $Q$ --- гладкие многообразия размерности $n$ и $m$
соответственно, и $f: M\to Q$ --- отображение, то в окрестности каждой
точки $P\in M$ оно задается набором из $m$ функций $y^i(x^1,\dots, x^n)$,
$i=1,\dots, m$ от $n$ переменных; здесь $x^j$ --- координаты на $M$ в
окрестности точки $P$, а $y^i$ --- координаты на $Q$ в окрестности точки
$f(P)$.
\begin{deff}
Отображение $f$ называется гладким в точке $P$, если все функции $y^i(x)$
гладкие (в соответствующей точке).
\end{deff}
\begin{zam}
Конечно, на гладком многообразии можно использовать не только карты и
локальные координаты, соответствующие фиксированному атласу. Однако при
использовании других координат необходимо следить за тем, чтобы все
функции перехода между соответствующими картами и картами фиксированного
атласа были гладкими. Само определение гладкого многообразия можно
переформулировать так, чтобы избавиться от привязки к фиксированному
атласу. Именно, будем рассматривать всевозможные атласы на топологическом
многообразии $M$, такие, что все функции перехода между картами (одного и
того же атласа) гладкие. Два атласа назовем эквивалентными, если все
функции перехода из карт первого атласа в карты второго и наоборот~---
гладкие. Множество рассматриваемых атласов при этом распадается на
непересекающиеся классы эквивалентных друг другу атласов. Гладким
многообразием (или гладкой структурой на топологическом многообразии)
называется класс эквивалентности атласов. Практически задать структуру
гладкого многообразия можно, зафиксировав один атлас, все функции перехода
в котором гладкие (тем самым задается его класс эквивалентности). Именно
так мы и поступили, определяя выше гладкое многообразие.\quad$\blacksquare$
\end{zam}
\paragraph{$\mathbf{\S\, 2.}$ Касательное пространство к гладкому многообразию.\\}
\hspace{0.6cm}Теория поверхностей начинается с рассмотрения касательных пространств к
поверхности в каждой точке. Касательное пространство в точке $P$ --- это
множество векторов скоростей всевозможных кривых, лежащих на поверхности
и проходящих через точку $P$. Попробуем определить аналогичным образом
касательное пространство к гладкому многообразию. Для этого сперва
определим на нем гладкие кривые.
\begin{deff}
Гладкой кривой на многообразии $M$ называется гладкое отображение
$\gamma$ отрезка $[a,b]$ в многообразие $M$; другими словами, это отображение,
которое в окрестности каждой точки $t_0\in [a,b]$ задается набором гладких
функций $x^1(t),\dots,x^n(t)$ одной переменной (здесь $x^1,\dots,x^n$ ---
локальные координаты на $M$ в окрестности точки $\gamma(t_0)$).
\end{deff}
Перейдем теперь к определению касательного вектора к многообразию. Здесь
мы сталкиваемся с трудностью, связанной с отсутствием объемлющего
пространства: вектор скорости кривой, лежащей на многообразии, не
представляется в виде вектора какого--то наперед заданного линейного
пространства. Для того, чтобы обойти эту трудность, воспользуемся тем, что
вектор скорости однозначно определяется самой кривой; поэтому его можно
определить, используя эту кривую. Однако соответствие между кривыми и их
векторами скорости не взаимно однозначно: разные кривые могут иметь один и
тот же вектор скорости в данной точке. Поэтому касательный вектор к
многообразию определяется как множество кривых, у которых скорость в
данной точке одна и та же, т.е. кривых, касающихся друг друга в данной
точке. Определим сперва понятие касания кривых. Пусть $\gamma_1,\gamma_2$ --- две
кривые, проходящие через точку $P\in M$; в некоторой системе локальных
координат $x^1,\dots, x^n$ они задаются функциями $x^i_1(t)$ и $x^i_2(t)$
соответственно; пусть первая кривая проходит через точку $P$ при $t=t_1$ а
вторая --- при $t=t_2$.
\begin{deff}
Кривые $\gamma_1$ и $\gamma_2$ называются касающимися (или соприкасающимися) в
точке $P$, если $\dot x^i_1(t_1)=\dot x^i_2(t_2)$, $i=1,\dots,n$.
\end{deff}
\begin{utv}
Это определение корректно, т.е. не зависит от выбора локальных координат
$x^1,\dots, x^n$.
\end{utv}
\begin{proof}
Пусть $y^1,\dots, y^n$ --- другие локальные координаты в окрестности точки
$P$. Они выражаются через старые посредством гладких функций
$y^i(x^1,\dots,x^n)$, и рассматриваемые кривые в этих координатах задаются
уравнениями $y^i_j=y^i_j(t)$, где $y^i_j(t)=y^i(x^1_j(t),\dots,x^n_j(t))$,
$j=1,2$. По теореме о производной сложной функции имеем:
$$
\dot y^i_j(t_j)=\sum_{k=1}^n\frac{\partial y^i}{\partial x^k}(P)\dot x^k_j(t_j).
$$
Из этой формулы сразу же следует, что, если
$\dot x^i_1(t_1)=\dot x^i_2(t_2)$, то и $\dot y^i_1(t_1)=\dot y^i_2(t_2)$.
\end{proof}
\begin{deff}
Касательным вектором к многообразию $M$ в точке $P$ называется класс
касающихся друг друга в точке $P$ гладких кривых на $M$. Вектором
скорости кривой $\gamma$ в точке $P$ называется класс кривых, касающихся
$\gamma$ в этой точке. Множество всех касательных векторов в точке $P$
называется касательным пространством к многообразию $M$ в этой точке и
обозначается $T_PM$.
\end{deff}
Как практически задать касательный вектор? Ответ на этот вопрос,
фактически, уже обсуждался: если $x^1,\dots,x^n$ --- система координат в
окрестности точки $P$, каждой кривой $x^i=x^i(t)$, проходящей через эту
точку, можно сопоставить набор из $n$ чисел $\xi^1,\dots,\xi^n$, где
$\xi^i=\dot x^i(t_0)$ (кривая проходит через точку $P$ при $t=t_0$).
Ясно, что эти наборы чисел взаимно--однозначно соответствуют классам
касающихся кривых (при фиксированной системе координат); тем самым каждый
набор определяет касательный вектор. Отметим, что при замене координат
$y=y(x)$ набор чисел, задающий данный касательный вектор, меняется: если
вектор в координатах $x$ задавался числами $\xi^1,\dots, \xi^n$, то в
координатах $y$ он будет задаваться числами $\eta^1,\dots,\eta^n$, где:
\begin{align}
\eta^i=\sum_{j=1}^n\frac{\partial y^i}{\partial x^j}\xi^j.
\end{align}
Этот закон преобразования можно положить в основу альтернативного
определения касательного вектора.
\begin{deff}
Касательным вектором к многообразию $M$ в точке $P$ называется
соответствие, сопоставляющее каждой системе координат, заданной в
окрестности точки $P$, набор чисел $\xi^1,\dots,\xi^n$, причем числа,
соответствующие разным системам координат, связаны соотношением (1).
\end{deff}
Закон преобразования чисел, задающих касательный вектор, напоминает закон
преобразования координат вектора линейного пространства при замене базиса.
Это, конечно, не случайно; в касательном пространстве $T_PM$ имеется
естественная структура линейного пространства: сумма и
произведение на число касательных векторов определяются ``покомпонентно'',
т.е. если в данной системе координат векторы $\xi$ и $\eta$ задаются
наборами чисел $\xi^1,\dots,\xi^n$ и $\eta^1,\dots,\eta^n$ соответственно,
их линейной комбинацией  $a\xi+b\eta$ считается вектор, задаваемый
числами $a\xi^i+b\eta^i$, $i=1,\dots,n$.
\begin{zad}
Доказать, что сумма векторов и произведение вектора на число не зависят от
использованной системы координат.
\end{zad}
\begin{zad}
Определить сумму и произведение на число касательных векторов, понимаемых
как классы касающихся кривых.
\end{zad}
Пусть в окрестности точки $P$ задана система координат $x^1,\dots, x^n$; в
касательном пространстве $T_PM$ рассмотрим базис $e_1,\dots,e_n$,
состоящий из векторов, которые задаются в данной систем координат наборами
чисел $e^i_j=\delta^i_j$.
\begin{deff}
Этот базис называется {\it каноническим базисом}, соответствующим системе
координат $x^1,\dots, x^n$.
\end{deff}
Ясно, что базисный вектор $e_j$ --- это вектор скорости к $j$--й
координатной линии, т.е. кривой вида $x^i=x^i_0,\, i\neq j$,
$x^j=x^j_0+t$, проходящей через точку $P$ (здесь $x^i_0$ --- координаты этой
точки). Числа, сопоставленные касательному вектору в данной системе
координат~--- это его координаты в соответствующем каноническом базисе. При
замене координат канонический базис меняется; матрица перехода от одного
канонического базиса к другому~--- это в точности матрица Якоби замены
координат (докажите!); формула (1) --- это закон преобразования координат
вектора при замене базиса.

Помимо двух описанных способов определения касательного вектора существует
еще третий способ --- определить этот вектор при помощи операции
дифференцирования вдоль него. Именно, рассмотрим всевозможные гладкие
функции на $M$, определенные в некоторой окрестности точки $P$ и пусть
$\xi\in T_PM$ --- касательный вектор. Рассмотрим произвольную
проходящую через $P$ кривую $\gamma$, для которой $\xi$ является вектором
скорости, и ограничим гладкую функцию $f$ на эту кривую, т.е. рассмотрим
гладкую функцию $f\circ\gamma$ одной переменной $t$: $f\circ\gamma(t)=f(\gamma(t))$,
$t\in [a,b]$. Будем считать, что кривая $\gamma$ проходит через точку $P$ при
$t=t_0$.
\begin{deff}
Производной функции $f$ вдоль касательного вектора $\xi$ в точке $P$
называется число:
$$
\partial_{\xi}(f)=\frac{d}{dt}\Bigl|_{t=t_0}f(\gamma(t)).
$$
\end{deff}
\begin{utv}
Приведенное определение корректно, т.е. не зависит от выбора кривой~$\gamma$,
представляющей касательный вектор $\xi$.
\end{utv}
\begin{proof}
В локальных координатах $x^1,\dots,x^n$ функция $f$ --- это
обычная гладкая функция $n$ переменных $f(x^1,\dots,x^n)$.
Кривая $\gamma$ задается уравнениями $x^i=x^i(t)$, а касательный вектор
$\xi$ --- координатным набором чисел $\xi^1,\dots,\xi^n$:
$$
\xi^i=\frac{dx^i}{dt}\Bigl|_{t=t_0}.
$$
Отсюда находим:
$$
\partial_{\xi}(f)= \frac{d}{dt}\Bigl|_{t=t_0}f(x^1(t),\dots, x^n(t))=
\sum_{j\,=1}^n\frac{\partial f}{\partial
x^j}(P)\frac{dx^j}{dt}\Bigl|_{t=t_0}=\sum_{j\,=1}^n\frac{\partial f}{\partial x^j}(P)\xi^j.
$$
Последнее выражение зависит только от функции $f$ и вектора $\xi$.
\end{proof}
Таким образом каждый касательный вектор определяет отображение множества
гладких функций, заданных в окрестности $P$, в числа (каждой функции
сопоставляется ее производная вдоль этого вектора), причем это отображение
удовлетворяет очевидным свойствам:
\begin{enumerate}
\item $\partial_{\xi}(af+bg)=a\partial_{\xi}(f)+b\partial_\xi(f),\quad a,b\in
\Bbb R\quad\text{(линейность)}$,
\item $\partial_\xi(fg)=f(P)\partial_\xi(f)+g(P)\partial_\xi(f)\quad\text{(правило
Лейбница)}$.
\end{enumerate}
\begin{deff}
Отображение множества гладких функций на $M$ в числа,
удовлетворяющее условием 1), 2) называется {\it дифференцированием
множества функций на $M$ в точке~$P$}.
\end{deff}
Ясно, что каждый касательный вектор из $T_PM$ определяет единственное
дифференцирование. Оказывается, это соответствие взаимно--однозначно.
\begin{theorem}
Для каждого дифференцирования $A$ множества гладких функций на $M$ в точке
$P$ найдется единственный вектор $\xi\in T_PM$, для которого:
$$
A(f)=\partial_\xi(f).
$$
\end{theorem}
\begin{proof}
Зафиксируем систему координат $x^1,\dots,x^n$ в окрестности точки $P$ и
рассмотрим произвольную гладкую функцию $f$. Из формулы Тейлора следует,
что в окрестности точки $P$ эта функция представляется в виде:
$$
f=f(P)+\sum_{i\,=1}^n\frac{\partial f}{\partial
x^j}(P)(x^j-x^j_0)+\sum_{i,\,j\,=1}^nh_{j}(x)(x^j-x^j_0),
$$
где $x^i_0$ --- координаты точки $P$, а $h_j(x)$ --- гладкие функции,
причем $h_j(P)=0$ (докажите!).  Применим к этой функции отображение
дифференцирования $A$; пользуясь линейностью, получим:
$$
A(f)=f(P)A(1)+\sum_{j\,=1}^n\frac{\partial f}{\partial x^j}(P)A(x^j-x^j_0)+
A(\sum_{i,\,j\,=1}^nh_{j}(x)(x^j-x^j_0)).
$$
Из правила Лейбница следует, что $A(1)=A(1\bullet 1)=A(1)+A(1)$, откуда
$A(1)=0$; кроме того, из того же правила следует, что:
$$
A(\sum_{i,\,j\,=1}^nh_{j}(x)(x^j-x^j_0))=0
$$
(каждое слагаемое в этой сумме представлено в виде произведения двух
функций, каждая из которых обращается в нуль в точке $P$). Обозначая
$\xi^i=A(x^i-x^i_0)$, получим:
$$
A(f)=\sum_{i\,=1}^n\frac{\partial f}{\partial
x^j}(P)\xi^j=\partial_\xi(f),
$$
где $\xi$ --- касательный вектор, заданный в системе координат
$x^1,\dots,x^n$ числами $\xi^1,\dots,\xi^n$. Докажем, что вектор $\xi$
единственный. Действительно, из равенства $\partial_\xi(f)=\partial_\eta(f)$
следует, что:
$$
\sum_{j\,=1}^n\frac{\partial f}{\partial x^j}(\xi^j-\eta^j)=0,
$$
которое должно быть выполнено для любой гладкой функции $f$. Выбирая
$f=x^k$,\linebreak $k=1,\dots,n$ получим $\xi^k=\eta^{\,k}$, т.е. $\xi=\eta$.
\end{proof}
Таким образом, мы приходим к третьему определению касательного вектора.
\begin{deff}
Касательным вектором в точке $P$ к многообразию $M$ называется
дифференцирование множества гладких функций на $M$ в точке $P$.
\end{deff}
Ясно, что при фиксированной системе координат $x^1,\dots,x^n$
дифференцирование, соответствующее вектору $e_j$ канонического базиса ---
это дифференцирование по локальной координате $x^j$:
$$
\partial_{e_j}(f)=\frac{\partial f}{\partial x^j}.
$$
Поэтому для этого вектора часто используется обозначение $\partial/\partial x^j$;
таким образом, канонический базис, порожденный в касательном пространстве
координатами $x^1,\dots, x^n$, состоит из векторов:
$$
\frac{\partial}{\partial x^1},\dots,\frac{\partial}{\partial x^n},
$$
а каждый касательный вектор $\xi$ имеет вид:
$$
\xi=\sum_{j\,=1}^n\xi^j\frac{\partial}{\partial x^j}.
$$
\newpage
\begin{center}
\section*{Задачи.}
\end{center}
\begin{enumerate}
\item Построить атлас:
\begin{enumerate}
\item на окружности;
\item на сфере;
\item на цилиндре
\item на торе.
\end{enumerate}
\item Доказать, что множество $M$, заданное в трехмерном пространстве
уравнением \mbox{$F(x,y,z)=0$,} причем $\nabla F|_M\neq 0$, является
многообразием. Найти его размерность.
\item Доказать, что множество $M$, заданное в $n$--мерном пространстве
системой уравнений:
$$F_1(x_1,\dots,x_n)=0,\dots,F_k(x_1,\dots,x_n)=0,$$ причем ранг
матрицы Якоби $\partial F_i/\partial x_j$ во всех точках $M$ равен $k$, является
многообразием. Найти его размерность.
\item Доказать, что проективная прямая (множество прямых на плоскости,
проходящих через начало координат) --- многообразие. Найти его размерность.
\item Доказать, что проективная плоскость (множество прямых в трехмерном
пространстве, проходящих через начало координат) --- многообразие. Найти
его размерность.
\item Доказать, что следующие матричные группы являются многообразиями и найти
их размерности:
\begin{enumerate}
\item SL(2,$\Bbb R$) --- \text{$2\times 2$-матрицы с определителем 1},
\item SO(2) --- \text{$2\times 2$ ортогональные матрицы с
определителем 1},
\item SU(2) --- \text{$2\times 2$ унитарные
матрицы с определителем 1},
\item SL(n,$\Bbb R$) --- \text{$n\times
n$-матрицы с определителем 1},
\item T(n,$\Bbb R$) ---
\text{верхнетреугольные $n\times n$-матрицы},
\item SO(3) ---
\text{$3\times 3$ ортогональные матрицы с определителем 1},
\nonumber
\item
$\left(
\begin{array}{cc}
\lambda&0\\0&\lambda^a
\end{array}
\right)$
$\quad\lambda>0,\,a>0 -
\text {фиксировано}.$
\end{enumerate}
\item Доказать, что прямое произведение конечного числа многообразий ---
многообразие. Найти его размерность.
\item Найти касательные пространства к многообразиям из задач 2,3,6.
\item Доказать, что следующие матричные группы являются многообразиями, найти
их размерности и касательные пространства в единице:
\begin{enumerate}
\item SL(n,$\Bbb R$),
\item SO(n),
\item SU(n).
\end{enumerate}
\item Найти касательное пространство к группе $SO(3)$ в точке:
$$
A=
\left(
\begin{array}{ccc}
1/2&\sqrt3/2&0\\-\sqrt3/2&1/2&0\\0&0&1
\end{array}
\right).
$$
\item Найти координату единичного вектора, касающегося окружности радиуса
$R$ точке $\varphi=\pi/3$ в системе координат ``полярный угол'' и в координате
стереографической проекции.
\item Найти координаты касательного вектора к образующей и параллели на
конусе в координатах: $(r,\varphi),(z,\varphi),(x,y)$.
\item На цилиндре найти координаты вектора, касающегося винтовой линии с
шагом $d$, в цилиндрических координатах $(\varphi,z)$.
\item На цилиндре найти координаты касательного вектора $(-R\sqrt3,R,1)$ в
точке \mbox{$\varphi=\pi/3$},\\$z=1$ в цилиндрических координатах $(\varphi,z)$ и в координатах
стереографической проекции.
\item На сфере  найти координаты касательного вектора $(-\sqrt2,\sqrt2,1)$ в
точке $(1/\sqrt2,1/\sqrt2,0)$ в сферических координатах и в
координатах стереографической проекции.
\item То же для вектора, касающегося:
\begin{enumerate}
\item меридиана;
\item параллели;
\item большого круга, лежащего в плоскости $x+3y-2z=0$.
\end{enumerate}
\item На проективной плоскости (множестве прямых в $\Bbb R^3$) найти координаты в
аффинных картах касательного вектора в точке $t=\pi/4$ к кривой
$r=(\operatorname{cos}t,\operatorname{sin}t,t)$.
\item Доказать, что для всякого многообразия $M$ его касательное и
кокасательное расслоения являются многообразиями. Найти их размерность.
Поясним, что касательное расслоение к многообразию $M$ --- это множество
пар вида $(P,\xi)$, где $P$ --- точка многообразия $M$, а $\xi$ ---
касательный вектор к $M$ в этой точке; кокасательное расслоение образовано
парами $(P,\alpha)$, где $\alpha$ --- линейный функционал на касательном
пространстве $T_PM$.
\end{enumerate}
