\setcounter{deff}{0}
\setcounter{utv}{0}
\setcounter{pred}{0}
\setcounter{prim}{0}
\setcounter{lemma}{0}
\setcounter{zam}{0}
\setcounter{zad}{0}
\setcounter{theorem}{0}
\setcounter{sled}{0}
\setcounter{equation}{0}
\newpage
\parindent=1cm
\section{Лекция 2. Пространственные кривые}
\paragraph{$\mathbf{\S\, 1.}$ Уравнения кривой. Касательная, нормальная плоскость, кривизна.\\}
\hspace{0.6cm}Рассмотрим теперь кривые в трехмерном пространстве с евклидовыми
координатами $(x,y,z)$. Через $r$ будем, как и ранее, обозначать
радиус-вектор точки. Кривые в трехмерном пространстве можно, как и на
плоскости, задавать параметрическими уравнениями \mbox{$r=r(t)$.}
\begin{deff}
Гладкой регулярной пространственной кривой называется гладкое
отображение $r=r(t)$ отрезка в трехмерное пространство, причем вектор
скорости $r^\prime(t)\neq 0$.
\end{deff}
Так же, как и в плоском случае, на кривой можно заменять параметр при
помощи гладких монотонных функций $t=t(\tau)$. В частности, всегда можно
выбрать параметр так, чтобы скорость движения по кривой была равна
единице. Чтобы явно ввести этот параметр, определим сперва длину дуги
кривой (она определяется точно так же, как и для плоских кривых).
\begin{deff}
Пусть $t_1,t_2$ --- две точки на кривой $r=r(t),\, t_1<t_2$. Длиной дуги
кривой, заключенной между точками $t_1$ и $t_2$, называется число:
$$
l=\int_{t_1}^{t_2}|\,r^\prime(t)|dt=\int_{t_1}^{t_2}\sqrt{(x^\prime(t))^2+
(y^\prime(t))^2+(z^\prime(t))^2}dt.
$$
\end{deff}
Теперь натуральный параметр $s$ определяется аналогично плоскому случаю.
Именно, на кривой фиксируется точка $t_0$ и значение параметра $s$ в точке
$t$ полагается равным длине дуги между точками $t_0$ и $t$ с соответствующим
знаком:
$$
s(t)= \int_{t_0}^{t}|\,r^\prime(t_1)|dt_1.
$$
Ясно, что, если кривая задана в натуральной параметризации, то $|\,\dot
r|=|\,dr/ds|=1$.

Касательная к пространственной кривой в точке $t_0$ определяется точно так
же, как к плоской; ее уравнения имеют такой же вид:
$$
r=r^\prime(t_0)\tau+r(t_0).
$$
Первое различие между плоскими и пространственными кривыми возникает при
рассмотрении нормали: в плоском случае через данную точку кривой
перпендикулярно касательной проходит ровно одна прямая, а
в пространственном случае --- бесконечно много; все они лежат в одной
плоскости, называемой {\it нормальной плоскостью к кривой}. Уравнение
нормальной плоскости к кривой в точке $t_0$, очевидно, имеет вид:
$$
(r-r(t_0),r^\prime(t_0))=(x-x(t_0))x^\prime(t_0)+(y-y(t_0))y^\prime(t_0)
+(z-z(t_0))z^\prime(t_0)=0.
$$
Кривизна пространственной кривой определяется аналогично плоскому случаю.
Именно, пусть $r=r(s)$ --- натуральная параметризация; поскольку $|\,\dot
r|=1$, ускорение при движении по кривой чисто центростремительно, т.е\,
$\overset{..}r\perp\dot r$. Длина этого вектора и называется кривизной
пространственной кривой:
$$
k(s)=|\,\overset{..}r(s)|\,.
$$
\begin{zad}
Соприкасающейся окружностью к пространственной кривой в точке $s_0$
называется окружность, имеющая с кривой в точке $s_0$ касание второго порядка. Доказать, что
центр соприкасающейся окружности лежит на прямой, проходящей через данную
точку кривой в направлении вектора $\overset{..}r(s_0)$, а ее радиус равен
$1/|\,k(s_0)|$\,.
\end{zad}
\begin{zam}
Плоскость векторов $\dot r,\overset{..}r$ называется {\it соприкасающейся
плоскостью к кривой}.\quad$\blacksquare$
\end{zam}
\paragraph{$\mathbf{\S\, 2.}$ Формулы Френе в трехмерном пространстве. Кручение кривой.\\}
\hspace{0.6cm}Пусть в точке $s$ пространственной кривой $\overset{..}r\neq 0$.
Тогда, поделив этот вектор на его длину (т.е. на кривизну кривой в данной
точке) получим единичный вектор, перпендикулярный касательной.
\begin{deff}
Этот вектор называется вектором главной нормали к кривой в данной точке;
по определению, он равен $\overset{..}r/k$.
\end{deff}
\begin{oboz}
Единичный вектор скорости $\dot r$ в точке $s$ обозначается через $v(s)$,
а вектор главной нормали --- через $n(s)$.
\end{oboz}
Из определения вектора главной нормали немедленно следует формула $\dot
v(s) = k(s)n(s)$, аналогичная формуле Френе в плоском случае. Однако
вторая формула, определяющая производную от вектора $n$, будет уже другой;
это обстоятельство связано с тем, что в случае пространственной кривой
пара векторов $v,n$ не образует базиса в $\Bbb R^3$ --- векторов меньше, чем
надо. Однако эту пару векторов легко дополнить до
ортонормированного базиса, добавив к ним третий вектор --- их векторное
произведение.
\begin{deff}
Вектор $b(s)=v(s)\times n(s)$ называется вектором бинормали к кривой в
точке $s$\,; ортонормированная тройка $(v,n,b)$ называется репером Френе.
\end{deff}
\begin{zam}
Репер Френе определен в тех точках кривой, в которых $\overset{..}r\neq 0$ или,
другими словами, $k(s)\neq 0$.\quad$\blacksquare$
\end{zam}
\begin{deff}
Кривая, кривизна которой не обращается
в нуль, называется бирегулярной.
\end{deff}
\begin{zam}
На каждую пару векторов из тройки ($v,n,b$)  можно натянуть двумерную плоскость. Таким
образом, в каждой точке кривой определены три плоскости, проходящие через
эту точку. Две из них нам уже встречались: плоскость ($n,b$) --- это нормальная
плоскость к кривой, а плоскость ($v,n$) --- соприкасающаяся. Третья плоскость
(натянутая на векторы $v,b$) называется {\it спрямляющей плоскостью к
кривой в данной точке}.\quad$\blacksquare$
\end{zam}
Рассмотрим теперь производные $\dot v,\dot n,\dot b$ векторов репера Френе
и выразим их через сами эти векторы. Для этого нам понадобится следующее
вспомогательное утверждение.
\begin{lemma}
Пусть $A(t)$ --- гладкая, невырожденная при всех $t$, $n\times n$--матричная
функция и пусть $\Phi(t)=\dfrac{dA}{dt}\,A^{-1}$. Если матрица $A(t)$ при
всех $t$ ортогональна, то матрица $\Phi(t)$ кососимметрична (т.е.
$\Phi^T=-\Phi$). Обратно, если матрица $\Phi(t)$ кососимметрична при всех $t$ и
матрица $A$ ортогональна хотя бы при одном значении $t=t_0$, то эта
матрица ортогональна и при всех $t$.
\end{lemma}
\begin{proof}
Дифференцируя произведение $A^TA$, получаем:
$$
\frac{d}{dt}(A^TA)=A^T\frac{dA}{dt}+\frac{dA^T}{dt}A=A^T\Phi
A+A^T\Phi^TA=A^T(\Phi+\Phi^T)A.
$$
Отсюда вытекает утверждение леммы. Действительно, если матрица $A(t)$
ортогональна, левая часть равенства равна нулю (производная от единичной
матрицы), откуда \mbox{$\Phi^T+\Phi=0$}. Обратно, если матрица $\Phi$ кососимметрична,
то правая часть равенства равна нулю, т.е. матрица $A^TA$ не зависит от
$t$. Поэтому, если эта матрица единичная при $t=t_0$, то она единичная и
при всех $t$.
\end{proof}
\begin{zam}
В терминах теории линейных дифференциальных
уравнений эту лемму можно переформулировать следующим образом.
Оператор Коши системы линейных дифференциальных уравнений с
кососимметричной матрицей является ортогональным, и наоборот,
если оператор Коши при всех $t$ ортогонален, то матрица системы
кососимметрична.\quad$\blacksquare$
\end{zam}

Перейдем теперь к доказательству формул Френе.

\begin{theorem}
Имеют место формулы:
\begin{align}
&v(s)=k(s)n(s),\notag\\
&n(s)=-k(s)v(s)-\varkappa(s)b(s),\\
&b(s)=\varkappa(s)n(s),\notag
\end{align}
где $\varkappa(s)$ --- бесконечно дифференцируемая функция в любой точке кривой, в
которой $k(s)\neq 0$.
\end{theorem}
\begin{deff}
Число $\varkappa(s)$ называется кручением пространственной кривой в точке $s$;
формулы (1) называются пространственными формулами Френе.
\end{deff}
\begin{proof}
Составим из векторов--строк ($v,n,b$)\, $3\times 3$--матрицу $A(s)$:
$$
A(s)=\left(
\begin{array}{ccc}
v_1&v_2&v_3\\
n_1&n_2&n_3\\
b_1&b_2&b_3
\end{array}
\right)
$$
Эта матрица ортогональна, поскольку репер Френе ортонормирован. По только что
доказанной лемме, отсюда следует, что $\dot A=\Phi A$, где $\Phi$ ---
кососимметричная матрица. С другой стороны, поскольку $\dot v=k(s)n(s)$,
первая строка матрицы $\Phi$ имеет вид $(0,k(s),0)$. Отсюда и из косой
симметрии следует, что:
$$
\Phi(s)=\begin{pmatrix} 0&k(s)&0\\-k(s)&0&-\varkappa(s)\\0&\varkappa(s)&0\end{pmatrix},
$$
где $\varkappa(s)$ --- гладкая функция, что и требовалось.
\end{proof}
\paragraph{$\mathbf{\S\, 3.}$ Вычислительные формулы для кривизны и кручения.\\}
\hspace{0.6cm}Если кривая задана в натуральной параметризации, то ее кривизна легко
вычисляется: $k(s)=|\overset{..}r(s)|$. Однако кривые бывают заданы в другой
параметризации; возникает вопрос: как в этом случае вычислить кривизну?
Конечно, можно сперва перейти к натуральному параметру, а затем применить
написанную выше формулу; однако переход от произвольного параметра к
натуральному требует вычисления неопределенных интегралов и обратных
функций, что, как правило, весьма затруднительно. Поэтому желательно иметь
явные формулы для кривизны (и кручения) кривой, заданной произвольной
параметризацией; оказывается, такие формулы нетрудно получить и они
содержат только операции дифференцирования и умножения.
\begin{pred}
Пусть $r=r(t)$ --- параметрические уравнения кривой. Тогда ее кривизна и
кручение вычисляются по формулам:
\begin{align*}
&k(t)=\frac{|\,r^\prime(t)\times r^{\prime\prime}(t)|}{|\,r^\prime(t)|^{\,3}}\,,\\
&\varkappa(t)=-\frac{<r^\prime(t),r^{\prime\prime}(t),r^{\prime\prime\prime}(t)>}
{|\,r^\prime(t)\times r^{\prime\prime}(t)|{\,^2}}\,.
\end{align*}
Выражение для кручения справедливо в тех точках кривой, в которых $\overset{..}r\neq 0$.
\end{pred}
\begin{proof}
Получим сперва формулу для кривизны. Для
этого выразим производные вектора $r$ по параметру $s$ через его
производные по параметру $t$. Дважды дифференцируя, получаем:
\begin{align}
\dot r=r^\prime\frac{dt}{ds}\,,\quad \overset{..}r=r^{\prime\prime}(\frac{dt}{ds})^2+
r^\prime\frac{d^2t}{ds^2}.
\end{align}
Вычисляя векторное произведение скорости и ускорения, получаем:
$$
\dot r\times\overset{..}r=|\,\frac{dt}{ds}|^{\,3}r^\prime\times r^{\prime\prime}.
$$
Из определения натурального
параметра получаем $ds/dt=|\,r^\prime|$\,, откуда следует, что
$dt/ds=|r^\prime|^{-1}$ (теорема о производной обратной функции;
напомним, что $r^\prime \neq 0$).
Таким образом, кривизна кривой имеет вид:
$$
k(s)=|\,\overset{..}r|=|\,\dot r\times\overset{..}r|=\frac{|\,r^\prime\times
r^{\prime\prime}|}{|\,r^\prime|^{\,3}}\,.
$$
Перейдем теперь к вычислению кручения. Вычислим его сперва как функцию
натурального параметра. Из второй формулы Френе имеем $\varkappa=-(\dot
n,b)=-<\dot n, v, n>$. С другой стороны, $\dot n=(\overset{..}r/k)^{\prime}_{s}=
\overset{...}r/k+\overset{..}r\, d(k^{-1})/ds$.
Из этих формул, с учетом параллельности векторов
$n$ и $\overset{..}r$ получаем:
\begin{align}
\varkappa=-\frac{<\overset{...}r,\dot r, n>}{k}=-\frac{<\dot r,\overset{..}r,\overset{...}r>}{k^2}\,.
\end{align}
Поскольку формула для кривизны как функции произвольного параметра $t$ уже
получена, для вычисления кручения достаточно выразить через $t$ смешанное
произведение $<\dot r,\overset{..}r,\overset{...}r>$. Для этого вычислим третью
производную $\overset{...}r$. Дифференцируя второе равенство в (2), получаем:
$$
\overset{...}r=r^{\prime\prime\prime}(\frac{dt}{ds})^3+3r^{\prime\prime}\frac{dt}{ds}^2
\frac{d^2 t}{ds^2}+r^\prime\frac{d^3 t}{ds^3}.
$$
Вычисляя смешанное произведение этого вектора, вектора скорости и
ускорения (см. (2)), получим:
$$
<\dot r,\overset{..}r,\overset{...}r>=(\frac{dt}{ds})^6
<r^{\prime},r^{\prime\prime},r^{\prime\prime\prime}>=
\frac{<r^{\prime},r^{\prime\prime},r^{\prime\prime\prime}>}{|\,r^\prime|^{\,6}}.
$$
Подставляя в (3) эту формулу вместе с уже доказанной формулой для
кривизны, немедленно получаем нужную формулу для кручения.
\end{proof}
\paragraph{$\mathbf{\S\, 4.}$ Восстановление кривой по кривизне и кручению. Натуральные
уравнения кривой.\\}
\hspace{0.6cm}Оказывается, кривизна и кручение однозначно определяют кривую с точностью
до ее расположения в пространстве.
\begin{theorem}
Пусть $k(s)$ и
$\varkappa (s)$ --- гладкие функции и $k(s) > 0$. Тогда существует и
притом единственная (с точностью до движения в $\Bbb R^3$) бирегулярная
пространственная кривая $r(s) = (x(s), y(s), z(s))$, параметризованная
гладким параметром $s$, такая, что функции $k(s)$ и $\varkappa (s)$
являются ее кривизной и кручением соответственно.
\end{theorem}
\begin{proof} Рассмотрим дифференциальные уравнения, совпадающие по
своему виду с формулами Френе:
$$
 \left( \begin{matrix} \dot v \\ \dot n \\ \dot b
\end{matrix} \right) = \left( \begin{matrix} 0 & k & 0 \\ -k & 0 & \varkappa \\ 0 &
- \varkappa & 0 \end{matrix} \right) \left( \begin{matrix} v \\ n \\ b \end{matrix}
\right).
$$ Мы будем интерпретировать эти уравнения как матричное
уравнение (т.е.  линейное дифференциальное уравнение в 9--мерном
пространстве $3\times3$--матриц), представляя каждый из векторов $v, n, b$
как строку из их координат. Рассмотрим задачу Коши для этого
уравнения, задав при $s=0$ произвольную правую ортонормированную тройку
векторов $v_0,n_0,b_0$. Теорема существования и единственности решения
задачи Коши для систем линейных дифференциальных уравнений гарантирует
существование единственного гладкого решения $v(s),n(s),b(s)$ нашей задачи
при всех $s$, причем из  доказанной в $\mathbf{\S\, 2.}$ леммы вытекает, что эти три
вектора образую при всех $s$ правую ортонормированную тройку (матрица,
составленная из этих векторов, ортогональна при всех $s$). Рассмотрим
кривую в $\Bbb R^3$, заданную параметрическими уравнениями:
$$
r=r_0+\int_0^sv(u)du;
$$
докажем, что кривизна и кручение этой кривой равны $k(s)$ и $\varkappa(s)$
соответственно. Действительно, вектор скорости нашей кривой, очевидно,
равен $v(s)$; далее, сравнивая уравнение на вектор $v(s)$ с
первой формулой Френе, записанной для рассматриваемой кривой, получаем, что
$k(s)=|\overset{..}r|$ и $n(s)$ --- вектор главной нормали. Отсюда сразу следует,
что $b(s)$ --- бинормаль (т.к. $b=v\times n$), а из сравнения уравнения на
этот вектор с третьей формулой Френе получаем, что $\varkappa(s)$ --- кручение
нашей кривой. Итак, искомая кривая построена. Докажем, что она определена
однозначно с точностью до движения пространства. Пусть $\gamma_1,\gamma_2$ --- две
кривые, для которых $k(s)$ --- кривизна, а $\varkappa(s)$ --- кручение.
Рассмотрим движение пространства $f$, совмещающее точки этих кривых с нулевым
значением параметра $s$ и переводящее репер Френе при $s=0$ кривой $\gamma_1$
в репер Френе при $s=0$ кривой $\gamma_2$ (такое движение, конечно, всегда
существует --- это композиция параллельного переноса, совмещающего
начальные точки и поворота вокруг этой общей точки, совмещающего реперы
Френе). Проверим, что такое движение {\it совмещает кривые $\gamma_2$ и $\gamma_1$
целиком}. Действительно, пусть ($v(s),n(s),b(s)$) --- репер Френе любой из
кривых $\gamma_2$, $f(\gamma_1)$. Поскольку матрица, составленная из этих векторов
удовлетворяет рассмотренной выше задаче Коши для системы линейных
дифференциальных уравнений, причем как уравнения, так и начальные условия
одинаковы для рассматриваемых двух кривых (при $s=0$ реперы Френе
совпадают по определению движения $f$), векторы скорости, нормали и
бинормали у кривых $\gamma_2$ и $f(\gamma_1)$ совпадают при всех $s$. Из
совпадения векторов скорости следует, что радиус--векторы $r(s)$ для этих
кривых отличаются на постоянный вектор ($\dot r=v(s)$), а поскольку при
$s=0$ точки наших двух кривых совпадают, этот вектор равен нулю, т.е.
целиком совпадают рассматриваемые кривые.
\end{proof}
\begin{zad}
Сформулируйте аналогичное утверждение для плоской кривой и укажите явную
процедуру восстановления кривой, заданной ее функцией кривизны $k(s)$.
\end{zad}
\begin{zam}
Теория кривых в евклидовом пространстве произвольной размерности $N$
строится аналогично трехмерному случаю. В точности так же определяются
вектор скорости, длина дуги, натуральный параметр, соприкасающаяся
окружность и кривизна. Различие проявляется при рассмотрении кручения:
каждой кривой в $N$-мерном можно сопоставить $N-2$ гладкие функции
(кручения) и ортонормированный репер (репер Френе), заданный в каждой
точке кривой. Формулы Френе в многомерном случае похожи на трехмерные:
производная от $k$-го вектора репера Френе выражается через ($k-1$)-ый и
($k+1$)-ой векторы; коэффициенты и есть кручения (определения кручений и
репера Френе и вывод формул Френе в многомерном случае можно найти,
например, в книге А.С. Мищенко и А.Т. Фоменко ``Курс дифференциальной
геометрии и топологии'').\quad$\blacksquare$
\end{zam}
\newpage
\begin{center}
\section*{Задачи.}
\end{center}
\begin{enumerate}
\item Найти репер Френе кривой $r=(t^2,1-t,t^3)$.
\item Найти кривизну и кручение кривой:
\begin{enumerate}
\item $r=(t-\operatorname{sin}t,1-\operatorname{cos}t,4\operatorname{sin}^2(t/2));$
\item $r=(e^t,e^{-t},t\sqrt2);$
\item $r=(2t,\operatorname{ln}t,t^2);$
\item $r=(3t-t^3,3t^2,3t+t^3);$
\end{enumerate}
\item Найти все кривые с постоянными кривизной и кручением.
\item Доказать, что кривая плоская, если кручение равно нулю.
\item Доказать существование вектора Дарбу $\omega$, т.ч.
$$
\dot v=\omega\times v,\quad\dot n=\omega\times n,\quad\dot b=\omega\times b.
$$
Какой механический смысл имеет этот вектор?
\item Доказать, что следующие условия эквивалентны:
\begin{enumerate}
\item касательные к кривой образуют постоянный угол с фиксированным
направлением;
\item  главные нормали перпендикулярны фиксированному направлению;
\item  бинормали образуют постоянный угол с фиксированным направлением;
\item  отношение кривизны к кручению постоянно
\end{enumerate}
(кривая, удовлетворяющая этим условиям, называется обобщенной
винтовой линией)
\item Доказать, что кривая ---
обобщенная винтовая тогда и только тогда, когда\\ $<\overset{..}r,\overset{...}r,r^{(4)}>=0$.
\item Доказать, что, если все нормальные плоскости к кривой проходят через
одну точку, то кривая лежит на сфере.
\item Доказать, что кривая лежит на сфере тогда и только тогда, когда
$$
\frac1{k^2}(1+\frac{\dot k^2}{k^2\varkappa^2})=R^2.
$$
\item Сфера $(r-r_0)^2=R^2$ называется соприкасающейся к кривой
$r=r(t)$ в точке $t_0$, если она имеет с кривой в этой точке касание
третьего порядка, т.е.
$$
(r(t)-r_0)^2-R^2=o((t-t_0)^3).
$$
Найти центр и радиус соприкасающейся сферы к заданной кривой в заданной
точке.  Доказать, что, если этот радиус постоянен, то кривая лежит на
сфере или имеет постоянную кривизну.
\item Доказать формулу
$$
<\dot b,\overset{..}b,\overset{...}b>=\varkappa^5(k/\varkappa)^{\prime}_{s}\,.
$$
\item Ввести натуральный параметр на кривой:
\begin{enumerate}
\item $r=(a\operatorname{sin}t,a\operatorname{cos}t,bt);$
\item $r=(e^t\operatorname{cos}t,e^{t}\operatorname{sin}t,e^t);$
\item $r=(\operatorname{ch}t,\operatorname{sh}t,t);$
\end{enumerate}
\item Написать уравнения касательной и нормальной плоскости к кривой,
заданной как пересечение поверхностей $F(x,y,z)=0$ и $\Phi(x,y,z)=0$.
item Доказать, что кривая плоская и найти ее плоскость:
\begin{enumerate}
\item $x=(1+t)/(1-t),\quad y=1/(1-t^2),\quad
z=1/(1+t)$;
\item $x=a_1t^2+b_1t+c_1,\quad
y=a_2t^2+b_2t+c_2,\quad z=a_3t^2+b_3t+c_3$;
\end{enumerate}
\item Составить уравнение кривой пересечения сферы с цилиндром вдвое
меньшего радиуса, проходящего через центр сферы (кривая Вивиани). Написать
уравнения касательной, нормальной плоскости, соприкасающейся плоскости,
нормали и бинормали.
\item В каждой точке кривой
$$
x=t-\operatorname{sin}t,\quad y=1-\operatorname{cos}t,\quad z=4\operatorname{sin}(t/2)
$$
в положительном направлении отложен отрезок, равный учетверенной кривизне
в этой точке. Написать уравнение соприкасающейся плоскости кривой,
описанной концом отрезка.
\item Кривая, лежащая на сфере и пересекающая меридианы под прямыми углами,
называется локсодромой. Найти уравнение локсодромы, ее репер Френе,
кривизну и кручение.
\item Когда точка движется по кривой, ее единичный вектор скорости
(главной нормали, бинормали), описывает линию на единичной сфере.
Эта линия называется касательным (нормальным, бинормальным)
сферическим образом кривой.
Доказать, что касательная к касательному
сферическому образу кривой параллельна касательной в соответствующей точке
к бинормальному сферическому образу.
\item Доказать, что, если касательный сферический образ лежит на большом
круге, то кривая плоская.
\item Доказать, что кривая --- обобщенная винтовая линия тогда и только
тогда, когда касательный сферический образ --- дуга параллели.
\end{enumerate}
