\setcounter{deff}{0}
\setcounter{utv}{0}
\setcounter{pred}{0}
\setcounter{prim}{0}
\setcounter{lemma}{0}
\setcounter{zam}{0}
\setcounter{zad}{0}
\setcounter{theorem}{0}
\setcounter{sled}{0}
\setcounter{equation}{0}
\newpage
\parindent=1cm
\section{Лекция 15. Примеры гладких многообразий}
\hspace{1cm}Здесь мы рассмотрим некоторые наиболее часто встречающиеся примеры гладких
многообразий.
\paragraph{$\mathbf{\S\, 1.}$ Многообразия, заданные уравнениями.\\}
\hspace{0.6cm}Пусть $M$ --- множество в евклидовом пространстве $\Bbb R^m$, заданное
системой уравнений:
$$
f_1(x^1,\dots,x^m)=0,\dots, f_k(x^1,\dots,x^m)=0,\quad k<m,
$$
где $f_1,\dots, f_k$ --- гладкие функции.
\begin{theorem}
Пусть матрица Якоби $\partial f_i/\partial x^j$ во всех точках множества $M$ имеет
ранг, равный $k$ (другими словами, градиенты функций $f_1(x),\dots,
f_k(x)$ линейно независимы для всех $x\in M$).
Тогда $M$ является гладким многообразием размерности $n=m-k$, причем в
качестве локальных координат на $M$ в окрестности произвольной точки этого
множества можно выбрать некоторые из координат $x^1,\dots, x^n$
объемлющего пространства.
\end{theorem}
\begin{proof}
Утверждение теоремы --- это, фактически, теорема о неявной функции.
Действительно, по теореме о неявной функции множество $M$ в окрестности
произвольной его точки можно задать равенствами
$x^\prime_i=\varphi_i(x^{\prime\prime})$, $i=1,\dots,k$ где $x^\prime$ ---
некоторый набор из $k$ координат пространства $\Bbb R^m$,
$x^{\prime\prime}$ --- остальные $m-k$ координат, а $\varphi_i$ --- гладкие
функции в некоторой области $(m-k)$--мерного пространства. Рассматривая все
такие окрестности на~$M$, получаем на нем атлас карт, координатами в
которых являются наборы $x^{\prime\prime}$ координат объемлющего
пространства. Проверим гладкость функций перехода. Если
$x^{\prime\prime}_\alpha$ и $x^{\prime\prime}_\beta$ --- два набора координат в
пересечении двух карт на $M$, то это пересечение задается двояким образом:
$x^\prime_\alpha=f_\alpha(x^{\prime\prime}_\alpha)$ и $x^\prime_\beta=f_\beta(x^{\prime\prime}_\beta)$.
Добавив к первым равенствам тождества $x^{\prime\prime}_\alpha=x^{\prime\prime}_\alpha$, получим соотношения
$x=F(x^{\prime\prime}_\alpha)$, выражающие в рассматриваемой области множества
$M$ {\it все} координаты евклидова пространства $\Bbb R^m$ через
координаты $x^{\prime\prime}_\alpha$ посредством гладких функций; в частности,
через этот набор координат выражаются и координаты $x^{\prime\prime}_\beta$.
\end{proof}
\begin{prim}
Поверхность, заданная одним уравнением $f(x,y,z)=0$ в трехмерном
пространстве, является гладким двумерным многообразием, если в точках этой
поверхности градиент функции $f$ не обращается в нуль. В частности, отсюда
сразу следует, что сфера $x^1+y^2+z^2=R^2$ --- гладкое многообразие.
\end{prim}
Приведенную конструкцию многообразий можно обобщить, рассмотрев уравнения
не в евклидовом пространстве, а в произвольном гладком многообразии
(многообразием может быть как область определения, так и область значений
соответствующих функций). Нужное условие на матрицу Якоби в этом случае
называется условием регулярности гладкого отображения.
\begin{deff}
Пусть $f:M\to Q$ --- гладкое отображение $m$--мерного многообразия $M$ в
$k$--мерное многообразие $Q$, причем $m\geq k$. Точка $P\in M$ называется
регулярной точкой отображения $f$, если дифференциал $f$ в точке $P$ ---
эпиморфизм (т.е. отображение ``на все'' пространство $T_{f(P)}Q$). Точка
$R\in Q$ называется регулярным значением отображения, если любая точка
прообраза $f^{-1}(R)$ регулярна.
\end{deff}
\begin{zam}
Пусть $x^1,\dots,x^m$, $y^1,\dots,y^k$ --- локальные координаты в
окрестностях точек $P$ и $f(P)$ соответственно, а отображение задается
функциями $y^i=f^i(x^1,\dots, x^m)$,\linebreak  $i=1,\dots, k$. Условие регулярности
точки $P$ означает в точности, что ранг матрицы Якоби $\partial f^i/\partial x^j$ в
точке $P$ равен $k$.\quad$\blacksquare$
\end{zam}
Следующее утверждение доказывается точно так же, как предыдущая теорема.
\begin{theorem}
Пусть $R$ --- регулярное значение гладкого отображения $f: M\to Q$. Тогда
прообраз $f^{-1}(R)$ является гладким многообразием размерности $n=m-k$,
причем в качестве локальных координат в окрестности произвольной точки
этого множества можно выбрать некоторые из локальных координат
многообразия $M$.\quad$\blacksquare$
\end{theorem}
\paragraph{$\mathbf{\S\, 2.}$ Группы Ли.\\}
\hspace{0.6cm}Среди поверхностей, задаваемых уравнениями, встречаются матричные группы
преобразований. Действительно, обозначим через $M(n,\Bbb R)$ (соответственно
$M(n,\Bbb C)$) множество всех вещественных (комплексных) $n\times
n$--матриц. Это --- линейное пространство размерности $n^2$
(соответственно $2n^2$), координатами в котором являются матричные
элементы. Рассмотрим группу $O(n)$ ортогональных $n\times n$--матриц; это
--- подмножество в $M(n,\Bbb R)$, заданное уравнениями $A^TA=E$; функции,
задающие эти уравнения, являются квадратичными многочленами от матричных
элементов $A$. Отметим, что не все уравнения независимы; поскольку матрицы
в левой и правой частях равенства симметричны, достаточно сравнивать
только их элементы, лежащие над диагональю. Таким образом, получаем
$n(n+1)/2$ уравнений на $n^2$ переменных в $M(n,\Bbb R)$.
\begin{zad}
Доказать, используя теорему из предыдущего пункта, что $O(n)$ --- гладкое
многообразие размерности $n(n-1)/2$.
\end{zad}
Ниже мы получим это же утверждение из других соображений. Именно,
представим себе, что нам уже известно, что $O(n)$ --- многообразие; найдем
касательное пространство к нему в точке $E$ (единичная матрица). Для этого
рассмотрим гладкую кривую $A(t)$, лежащую в $O(n)$ и проходящую при
$t=0$ через $E$; обозначим через $X$ вектор скорости этой кривой в точке
$E$:  $X=\dot A(0)$. Дифференцируя по $t$ при $t=0$ равенство
$A(t)^TA(t)=E$ и учитывая, что $A(0)=E$, получим для $X$ соотношение
$X^T+X=0$. Таким образом, естественно заключить, что множество
кососимметричных матриц является касательным пространством к многообразию
$O(n)$ в точке $E$.

Рассмотрим теперь группу $GL(n,\Bbb R)$ --- множество всех невырожденных
$n\times n$--матриц. Ясно, что эта группа --- гладкое многообразие
размерности $n^2$, поскольку она является открытой областью в $M(n,\Bbb R)$
(докажите!). Касательное пространство к $GL(n,\Bbb R)$ в~точке~$E$~--- это все
пространство $M(n,\Bbb R)$. Рассмотрим отображение $\operatorname{\mathbf{exp}}: M(n,\Bbb R)\to
GL(n,\Bbb R)$, сопоставляющее каждой матрице $A$ ее экспоненту $\operatorname{e}^A$.
Ясно, что это гладкое отображение, переводящее нулевую матрицу в
единичную; подсчитаем дифференциал этого отображения в нуле. Из
определения экспоненты:
$$
\operatorname{e}^A=E+A+\frac12 A^2+\dots,
$$
очевидно, что матрица Якоби этого отображения при $A=0$ единичная
(напомним, что координатами в $M(n,\Bbb R)$ являются матричные элементы) ---
все слагаемые, кроме второго, после дифференцирования и подстановки $A=0$
исчезают. Итак, дифференциал отображения $\operatorname{\mathbf{exp}}$ невырожден в нуле; по
теореме об обратном отображении, отсюда следует, что существует
окрестность $U$ нуля в пространстве $M(n,\Bbb R)$, диффеоморфно отображающаяся
на окрестность $V$ единичной матрицы. Обратное отображение
определено в этой последней окрестности и называется логарифмом $\operatorname{\mathbf{Ln}}$.

Теперь мы можем применить отображение $\operatorname{\mathbf{exp}}$ к кососимметричным
матрицам. Обозначим пространство таких матриц через $\mathbf{so}(n)$.
\begin{utv}
Отображение $\operatorname{\mathbf{exp}}$ задает гомеоморфизм окрестности $U_1=U\cap \mathbf{so}(n)$
нуля в пространстве кососимметричных матриц на окрестность $V_1=V\cap O(n)$
единицы в множестве $O(n)$ ортогональных матриц.
\end{utv}
\begin{proof}
Поскольку отображение $\operatorname{\mathbf{exp}}$ задает гомеоморфизм областей $U$ и $V$,
достаточно проверить, что, если  $A=\operatorname{\mathbf{exp}}(X)$, $X\in U, A\in V$, то
матрица $A$ ортогональна тогда и только тогда, когда матрица $X$
кососимметрична.  Действительно, ортогональность матрицы $A$ означает, что
$A=(A^T)^{-1}$, т.е.:
$$
\operatorname{e}^X=\operatorname{e}^{-X^T},
$$
откуда после применения отображения $\mathbf{Ln}$, получаем, что $X=-X^T$. Обратно,
если матрица $X$ кососимметрична, то:
$$
(\operatorname{e}^{X})^T\operatorname{e}^X=\operatorname{e}^{X^T}\operatorname{e}^X=\operatorname{e}^{-X}\operatorname{e}^X=E,
$$
т.е. матрица $A$ ортогональна.
\end{proof}
Итак, мы построили (координатный) гомеоморфизм $\varphi_E$ окрестности единицы
$U_1$ в множестве $O(n)$ на окрестность нуля $V_1$ в линейном пространстве
$\mathbf{so}(n)$, т.е. одну карту на~$O(n)$.  Чтобы построить остальные карты,
рассмотрим произвольную \mbox{точку $A_0\in O(n)$}; отображение левого сдвига
$\mathcal L_{A_0}:  A\mapsto A_0A$ задает гомеоморфизм окрестности $U_1$ на
окрестность точки $A_0$.  Комбинируя его с построенным координатным
гомеоморфизмом~$\varphi_E$, получаем карту, содержащую точку $A_0$. Гладкость
функций перехода немедленно следует из того, что отображения экспоненты,
логарифма и левого сдвига --- гладкие. Тем самым, доказано,
что ортогональная группа является гладким многообразием.
\begin{zad}
Доказать, что $T_E\,O(n)=\mathbf{so}(n)$.
\end{zad}
Аналогичным образом строится атлас карт на других матричных группах: в
окрестности единицы карта доставляется отображением $\operatorname{\mathbf{exp}}$, а в
остальные точки переносится левым сдвигом.
\begin{zad}
Доказать, что группы $U(n)$, $SU(n)$, $SL(n,\Bbb R)$, $SL(n,\Bbb C)$, $O(p,q)$
унитарных матриц, унитарных матриц с определителем единица,
вещественных и комплексных матриц с определителем единица и
псевдоортогональные матрицы типа $p,q$ соответственно являются гладкими
многообразиями (псевдоортогональные матрицы --- это матрицы
преобразований, сохраняющих индефинитное псевдоскалярное произведение
сигнатуры $p,q$).  Найти касательные пространства к этим многообразиям в
единице.
\end{zad}
Приведенные примеры показывают, что на структуру многообразия (в
частности, конструкцию атласа карт) существенно влияет наличие группового
закона (он наиболее явно проявляется при использовании левого сдвига);
естественно поэтому рассмотреть произвольные многообразия, на которых
задан закон умножения.
\begin{deff}
Гладкое многообразие $M$ называется {\it группой Ли}, если на $M$ задана
операция умножения, превращающая это множество в группу, причем
отображения умножения $M\times M\to M: (g_1,g_2)\mapsto g_1g_2$ и взятия
обратного элемента $M\to M: g\mapsto g^{-1}$ --- гладкие.
\end{deff}
Вернемся к рассмотрению группы $O(n)$ ортогональных матриц. Заметим, что
касательное пространство в единице к этой группе Ли обладает следующим
свойством: оно замкнуто относительно операции коммутирования матриц;
другими словами, если $X,Y\in \mathbf{so}(n)$, то коммутатор $[X,Y]=XY-YX\in \mathbf{so}(n)$
(докажите!). Это обстоятельство не случайно: касательное пространство к
любой группе Ли оказывается снабженным аналогичной операцией.
\begin{deff}
Линейное пространство $L$ называется алгеброй Ли, если в нем задана
билинейная операция $[\cdot\,,\cdot]: L\times L\to L$, $X,Y\mapsto [X,Y]$, называемая
коммутатором и удовлетворяющая двум условиям:
\begin{enumerate}
\item Косая симметрия: $[X,Y]=-[Y,X]$,
\item Тождество Якоби: $[X,[Y,Z]]+[Y,[Z,X]]+[Z,[X,Y]]=0$.
\end{enumerate}
\end{deff}
\begin{theorem}
Касательное пространство в единице к любой матричной группе Ли имеет
естественную структуру алгебры Ли.
\end{theorem}
\begin{proof}
 Достаточно доказать, что такое пространство (будучи подпространством в
пространстве $M(n,\Bbb R)$) замкнуто относительно обычного коммутирования
матриц: косая симметрия и тождество Якоби при этом выполнены
автоматически, т.к. они имеют место для коммутаторов любых матриц.

Отметим, прежде всего, что, если $X$ --- касательный вектор в единице
к группе $G$, то для любой матрицы $A\in G$ матрица $A^{-1}XA$ будет
касательным вектором к $G$ в точке~$E$.  Действительно, т.к. $X$ ---
касательный вектор, то существует кривая $B(t)$, $B(0)=E$, для которой $X$
является вектором скорости, т.е.  $X=\dot B(0)$.  Зафиксировав матрицу
$A\in G$, рассмотрим кривую $A^{-1}B(t)A$; она лежит в $G$, проходит при
$t=0$ через единицу, и ее вектор скорости в этой точке равен $A^{-1}XA$.

Пусть теперь $X,Y$ --- касательные векторы в единице к группе $G$.
Рассмотрим кривую~$A(t)$, где:
$$
A(t)=\operatorname{e}^{-tY}X\operatorname{e}^{tY}.
$$
По только что доказанному, эта кривая лежит в касательном пространстве
$T_E\,G$, поэтому ее вектор скорости тоже лежит в этом пространстве; с
другой стороны, этот вектор скорости $\dot A(0)=[X,Y]$.
\end{proof}
Обсудим теперь (на примере той же ортогональной группы) вопросы  о
компактности и связности матричных групп Ли.
\begin{theorem}
Ортогональная группа $O(n)$ компактна и несвязна. Она состоит из двух
связных подмножеств --- ортогональных преобразований с определителем 1
(группа $SO(n)$) и ортогональных преобразований с определителем $-1$.
\end{theorem}
\begin{proof}
Компактность следует из замкнутости и ограниченности. Замкнутость
очевидна (поскольку эта группа задается как совместная поверхность уровня
гладких функций, т.е. является прообразом замкнутого множества ---
точки --- при гладком отображении из $M(n,\Bbb R)$ в $\Bbb R^{\,n(n+1)/\,2}$\,).
Ограниченность также очевидна. Действительно, столбцы ортогональной
матрицы образуют ортонормированную систему векторов, в частности, сумма
квадратов элементов каждого столбца равна единице. Суммируя по всем
столбцам получаем $\sum\limits_{i,\,j} a_{ij}^2 = n$;  таким образом,
ортогональная группа лежит на сфере радиуса $\sqrt {n}$ в пространстве
$M(n,\Bbb R)$.

Для доказательства того, что группа $O(n)$ несвязна, рассмотрим
множества $\mathcal A$ и $\mathcal B$ ортогональных преобразований с
определителем +1 и $-1$ соответственно. Легко видеть, что эти
подмножества в группе $O(n)$ являются открытыми, непустыми и
непересекающимися.  Действительно, они лежат в непересекающихся открытых
областях $GL^+ (n, \Bbb R) = \{ A~|~ \det A > 0 \}$ и $GL^- (n, \Bbb R)
=\{ A ~|~ \det A < 0\}$.

Таким образом, группа $O(n)$ несвязна. Нам осталось доказать, что
множества \mbox{$\mathcal A = SO(n)$} и $\mathcal B$ связны.

Достаточно показать связность $SO(n)$, поскольку множества $\mathcal A$ и
$\mathcal B$ диффеоморфны (докажите!). Покажем, что любой ортогональный
линейный оператор $A$ с определителем~+1 можно связать непрерывным путем с
единичным оператором.  Хорошо известно, что для оператора $A$ существует
ортонормированный базис, в котором матрица этого оператора приобретает
следующий блочный вид:
$$
A = \left( \begin{matrix} \boxed {
 \begin{matrix} \cos \phi_1 & \sin \phi_1 \\
        -\sin \phi_1 & \cos \phi_1
 \end{matrix} } & & & & \\
& \boxed {
 \begin{matrix} \cos \phi_2 & \sin \phi_2 \\
        -\sin \phi_2 & \cos \phi_2
 \end{matrix} } & & &  \\
& & \ddots & & \\
& &        & 1 & \\
& &        & & 1
\end{matrix} \right)
$$
По диагонали этой матрицы стоят либо блоки, либо единицы (минус единиц четное число,
поскольку $\det A = 1$, и мы объединяем их попарно в блоки с $\phi = \pi$).

Рассмотрим непрерывную кривую в пространстве матриц вида:
$$
A(t) = \left( \begin{matrix}
\boxed {
 \begin{matrix} \cos \phi_1 t & \sin \phi_1 t \\
        -\sin \phi_1 t & \cos \phi_1 t
 \end{matrix} } & & & & \\
& \boxed {
 \begin{matrix} \cos \phi_2 t & \sin \phi_2 t \\
        -\sin \phi_2 t & \cos \phi_2 t
 \end{matrix} } & & &  \\
& & \ddots & & \\
& &        & 1 & \\
& &        & & 1
\end{matrix} \right)
$$

Легко видеть, что $A(t) \in SO(n) $ при любом $t$, $A(0) = E$ и $A(1) =A$.
Таким образом, мы построили непрерывную кривую, целиком лежащую в
группе $SO(n)$ и соединяющую оператор $A$ с единичным оператором. Итак,
$SO(n)$ линейно связна и, следовательно, связна. Теорема доказана.
\end{proof}
\begin{zam}
Кривую, соединяющую произвольный ортогональный оператор с
определителем +1 с единичным, можно представлять себе следующим образом.
Зафиксируем в~$\Bbb R^n$ ортонормированный базис; тогда каждый
ортогональный оператор переводит этот базис в другой ортонормированный
базис, причем, если определитель оператора равен единице, эти базисы
одинаково ориентированы. Рассмотрим теперь этот второй базис и переведем
его в первый непрерывным движением. Для этого рассмотрим пару
векторов базисов с одинаковыми номерами; если они не параллельны, их можно
совместить, непрерывно поворачивая второй вектор в натянутой на них
двумерной плоскости. Проделав такую операцию, мы получим два
базиса, все соответствующие векторы в которых параллельны. Если
все такие векторы совпадают, то базисы совпали. В противном случае
некоторые из пар соответствующих векторов отличаются знаком, причем таких
различающихся пар обязательно четное число (т.к. базисы одинаково
ориентированы). Рассмотрим двумерную плоскость, натянутую на две такие
пары параллельных, на направленных в разную сторону векторов. В этой
плоскости мы получим два ортонормированных базиса, которые можно совместить
поворотом на $180^o$. Повторяя эту процедуру, мы в конце концов совместим
исходные базисы непрерывным движением, причем в процессе движения базис
все время остается ортонормированным.  Поскольку каждый ортонормированный
базис однозначно определяет ортогональный оператор (переводящий
фиксированный изначально базис в рассматриваемый), мы тем самым получим
непрерывную кривую в $SO(n)$, соединяющую произвольный оператор с
тождественным.\quad$\blacksquare$
\end{zam}
\newpage
\begin{center}
\section*{Задачи.}
\end{center}
\begin{enumerate}
\item Доказать, что группы $SL(n, \Bbb R)$, $GL(n,\Bbb C$), $U(n)$,
$SU(n)$ связны, а группы $GL(n, \Bbb R)$, $O(p,q)$ несвязны. Найдите число
компонент связности группы $O(1,1)$ и опишите явно матрицы из этой группы.
\item Доказать, что группы $SU(n)$ и $U(n)$ компактны, а
группы $SL(n, \Bbb R)$, $GL(n, \Bbb R)$, $O(p,q)$ некомпактны.
\item Рассмотрим отображение $f:S^2\to\Bbb R P^2$, сопоставляющее каждой
точке сферы в трехмерном пространстве прямую, проходящую через эту точку и
начало координат. Доказать, что $f$ --- гладкое отображение и все точки
$S^2$ регулярны для $f$.
\item Рассмотрим отображение $f: SO(n)\to S^{\,n-1}$, сопоставляющее каждой
матрице ее первый столбец. Доказать, что $f$ --- гладкое
отображение и все точки $SO(n)$ регулярны для $f$.
\item Рассмотрим отображение $f: SU(n)\to S^{\,2n-1}$, сопоставляющее каждой
матрице ее первый столбец. Доказать, что $f$ --- гладкое
отображение и все точки $SU(n)$ регулярны для $f$.
\end{enumerate}

