\setcounter{deff}{0}
\setcounter{utv}{0}
\setcounter{pred}{0}
\setcounter{prim}{0}
\setcounter{lemma}{0}
\setcounter{zam}{0}
\setcounter{zad}{0}
\setcounter{theorem}{0}
\setcounter{sled}{0}
\setcounter{equation}{0}
\newpage
\begin{center} \textbf{ВОПРОСЫ}

\medskip
по курсу \textsl{"Классическая дифференциальная геометрия"}

весенний семестр, 2000\hspace{0.8pt}г.

\bigskip
\textit{Лектор А.И. Шафаревич}

\bigskip
\end{center}
\begin{enumerate}
\item Плоские кривые. Касательная и нормаль. Соприкасающаяся окружность.
Кривизна и вектор главной нормали. Плоские формулы Френе.
\item Пространственные кривые. Бирегулярные кривые. Соприкасающаяся
окружность и репер Френе. Формулы Френе в пространстве. Кривизна и
кручение пространственной кривой.
\item Вычислительные формулы для кривизны и кручения кривой.
\item Теорема о восстановлении кривой по кривизне и кручению.
\item Поверхности в евклидовом пространстве. Касательная плоскость к
поверхности. Канонический базис в касательной плоскости.
\item Первая квадратичная форма поверхности. Вычисление длин кривых на
поверхности и углов между кривыми. Закон преобразования коэффициентов
первой квадратичной формы.
\item Векторные поля на поверхностях. Ковариантное дифференцирование
векторных полей и его свойства.
\item Вычислительные формулы для символов Кристоффеля.
\item Параллельный перенос касательных векторов и его свойства.
\item Геодезические на поверхностях и их свойства.
\item Вторая квадратичная форма гиперповерхности. Теорема Менье. Кривизны
кривых, лежащих на поверхности.
\item Главные направления и главные кривизны гиперповерхности. Формула
Эйлера.
\item Гауссова и средняя кривизны гиперповерхности. Вторая квадратичная
форма и отклонение точки поверхности от касательного пространства.
\item Деривационные формулы Гаусса--Вейнгартена. Теорема о
восстановлении гиперповерхности по паре квадратичных форм.
\item Формулы Гаусса и Кодацци. Теорема Гаусса.
\item Геометрический смысл знака
гауссовой кривизны двумерной поверхности. Эллиптические, гиперболические и
параболические точки.
\item Риманова метрика на поверхности и в области евклидова пространства.
Индуцированная риманова метрика.
\item Изометрии римановой метрики. Группа изометрий евклидовой плоскости.
\item Геометрия на сфере. Геодезические и изометрии. Расстояние и длина
окружности.
\item Сферические треугольники. Теоремы косинусов и синусов.
\item Полярные треугольники на сфере. Двойственная теорема косинусов.
Признаки равенства треугольников.Теорема о сумме углов треугольника.
\item Псевдоримановы метрики. Их простейшие свойства.
Пространство $\Bbb R^{n}_{k}$.
\item Пространство Минковского. Пространственноподобные, времениподобные и
изотропные векторы. Подпространства и ортогональные дополнения в $\Bbb R^{n}_{1}$.
\item Преобразования Лоренца в пространстве Минковского. Неравенство
Коши--Буняковского и неравенство треугольника для времениподобных векторов.
\item Мировые линии массивных объектов в пространстве -- времени.
Относительность одновременности, замедление времени, сокращение длин и
парадокс близнецов.
\item Псевдосфера в трехмерном пространстве Минковского. Геометрия
Лобачевского. Геодезические на плоскости Лобачевского (модель на
псевдосфере). Нарушение аксиомы параллельных.
\item Явный вид метрики Лобачевского в псевдосферических координатах.
Расстояние и длина окружности.
\item Треугольники на плоскости Лобачевского. Теоремы косинусов и синусов.
Двойственная теорема косинусов. Признаки равенства треугольников.
\item Стереографическая проекция псевдосферы. Модель Пуанкаре плоскости
Лобачевского в единичном круге. Метрика в модели Пуанкаре. Геодезические.
\item Комплексная запись метрики Лобачевского в модели Пуанкаре в
единичном круге. Модель на верхней полуплоскости. Изометрии на плоскости
Лобачевского. Геодезические на верхней полуплоскости.
\item Топологическое пространство.
Непрерывные отображения. Гомеоморфизм. Топологические свойства
пространств: связность, компактность, хаусдорфовость.
\item Понятие гладкого многообразия. Карты, атлас, локальные системы
координат.  Функции перехода.
\item Гладкие функции на многообразии и гладкие отображения гладких
многообразий.  Диффеоморфизм.
\item Касательный вектор в точке. Касательное пространство. Три определения
касательного вектора и их эквивалентность.
\item Дифференциал гладкого отображения. Вложения и погружения.
\item Вложение компактного многообразия в евклидово пространство
достаточно большой размерности.
\item Теорема Уитни.
\item Примеры многообразий. Многообразия, заданные уравнениями.
\item Примеры многообразий. Группы Ли.
\end{enumerate}

