\documentclass[a4paper]{article}
\usepackage[simple]{dmvn}

\title{Программа экзамена по вариационному исчислению}
\author{Лектор\т А.\,В.\,Дмитрук}
\date{VII семестр, 2009 г.}
\begin{document}
\maketitle
\thispagestyle{empty}

\begin{nums}{-2}
\item Дифференцирование отображений нормированных пространств.  Производная по направлению,
по Гато, по Фреше, строгая производная.  Теорема о конечном приращении.
\item Оператор Немыцкого (подстановка в функцию)  и его дифференцируемость в пространствах ограниченных функций.
\item  Оператор решения управляемой системы и его производная Фреше.  Уравнение в вариациях.
\item Теорема Банаха об открытом отображении  и оценка прообраза через норму образа.
Теорема Хана\ч Банаха  об отделимости выпуклых множеств.  Лемма о нетривиальности аннулятора  у собственного подпространства.
\item  Задача о минимуме функции на произвольном множестве  ($f(x) \ra \min$, $x \in M$).
Необходимое условие локального минимума в терминах производной по направлению.
\item $*$ Накрывание и метрическая регулярность  отображений метрических пространств в окрестности данной точки.
Теорема Люстерника\ч Милютина  о накрывании суммы двух операторов.
\item Теорема Люстерника об оценке расстояния до множества нулей оператора
и ее следствие\т теорема о касательном подпространстве.  Условие регулярности оператора с конечномерным образом.
\item  Задача на экстремум в банаховом пространстве с регулярными ограничениями равенства
(классическая задача на условный экстремум). Правило множителей Лагранжа.
Единственность множителей Лагранжа с точностью до нормировки.
\item  Лемма об аннуляторе ядра линейного сюръективного оператора.
\item  Теорема Дубовицкого\ч Милютина о непересечении выпуклых конусов.
\item$*$ Схема Дубовицкого\ч Милютина для получения необходимых условий первого порядка
локального минимума в общей задаче с ограничениями равенства и неравенства.
\item Правило множителей Лагранжа в гладкой задаче с ограничениями равенства и неравенства.
Функция Лагранжа. Активные индексы и условия дополняющей нежёсткости.
\item Конус критических вариаций в гладкой задаче с ограничениями равенства и неравенства.
Его тривиальность\т достаточное условие первого порядка для локального минимума.
\item Задача выпуклого программирования.  Теорема Куна\ч Таккера.
\item Задача Лагранжа классического вариационного исчисления в понтрягинской форме.
Пространства фазовых и управляющих переменных.  Слабый и сильный минимум.
\item Лемма о замкнутости образа составного линейного оператора.
Производная оператора равенств задачи Лагранжа  и замкнутость ее образа.
\item Обобщенная лемма Дюбуа\ч Реймона.
\item Необходимое условие слабого минимума в задаче Лагранжа\т  уравнение Эйлера\ч Лагранжа.
\item$*$  Задачи, сводящиеся к канонической задаче Лагранжа:  задача с интегральным функционалом,
с изопериметрическими ограничениями, со старшими производными, задачи на нефиксированном
отрезке времени (в том числе задачи быстродействия).
\item Каноническая задача оптимального управления понтрягинского типа.  Допустимые процессы.
Принцип максимума Понтрягина\т необходимое условие сильного минимума (формулировка).
Краевая задача принципа максимума.
\item Применение принципа максимума Понтрягина  к простейшей задаче классического вариационного
исчисления:  вывод уравнения Эйлера, условий Вейерштрасса,   Вейерштрасса\ч Эрдмана  и Лежандра.
Первые интегралы уравнения Эйлера.
\item Принцип максимума в задачах оптимального управления со смешанными ограничениями (формулировка).
Предположение о регулярности смешанных  ограничений.  Позитивно-линейно независимые системы векторов.
\item Существование решения в задачах на экстремум.  Примеры Вейерштрасса и Больца  отсутствия решения.
Полунепрерывные снизу функции.  Теорема Вейерштрасса.
\item Задача оптимального управления с линейной по управлению системой, выпуклым по
управлению функционалом  и выпуклым множеством управлений. Теорема о существовании решения  (формулировка).
\item Условие Филиппова и равномерная ограниченность допустимых траекторий задачи.
Предкомпактность допустимых траекторий в пространстве  $C$.
\item$*$ Замкнутость множества решений управляемой системы, линейной по управлению,
относительно равномерной сходимости  $x$   и $*$\д слабой сходимости $u$.
\item$*$ Слабая-$*$ топология в сопряженном пространстве. Теорема Алаоглу
о слабой-$*$ компактности единичного шара.  Слабая-$*$ предкомпактность множества допустимых управлений.
\item$*$ Слабая-$*$ замкнутость множества управлений, принимающих значения в выпуклом замкнутом множестве.
\item$*$ Теорема Мазура о слабо сходящихся последовательностях.
\item$*$ Полунепрерывность снизу интегрального функционала, выпуклого по управлению,
относительно равномерной сходимости  $x$   и  слабой-$*$ сходимости  $u$.
\item Квадратичный порядок  в задаче Лагранжа классического вариационного исчисления.
Необходимые и достаточные условия этого порядка для слабого минимума.
\item Необходимое условие Лежандра для неотрицательности интегрального квадратичного функционала.
\item Достаточность усиленного условия Лежандра  для положительной определенности
квадратичного функционала на малых отрезках времени при нулевом правом конце.
\item$*$ Слабо полунепрерывные снизу и лежандровы квадратичные функционалы в гильбертовом пространстве.
Связь этих понятий с условием Лежандра для интегрального квадратичного функционала.
Лемма о положительной определенности положительного лежандрового квадратичного функционала.
\item Управляемость линейной системы на данном отрезке.  Критерий управляемости
в терминах сопряженной переменной.  Вполне управляемые системы.
Вполне управляемость в задачах КВИ (как простейшей, так и со старшими производными).
\item Вид уравнения Эйлера\ч Якоби  для квадратичного функционала с нулевым правым концом
и ограничениями равенства на левом.   Сопряженная точка и процедура ее нахождения.
\end{nums}


\textbf{Примечание.}
Вопросы, отмеченные $*$, не входят в экзаменационные билеты,
но могут быть предложены для получения повышенной оценки.

\medskip

В качестве \textbf{дополнительных вопросов} могут быть предложены следующие задачи:

\begin{nums}{-2}
\item Задача о брахистохроне.
\item Задача о минимальной поверхности вращения.
\item Задача о форме тяжелой цепи.
\item Аэродинамическая задача Ньютона.
\item Решение изопериметрической задачи с помощью принципа максимума Понтрягина.
\item Геодезические на полуплоскости Пуанкаре.
\item Геодезические на сфере и цилиндре.
\item Геодезические на поверхности  $g(x) = 0$.
\item Наискорейшая  остановка материальной точки (задача Фельдбаума)  и  маятника (задача Бушоу).
\end{nums}

\begin{thebibliography}{3}
\setlength{\itemsep}{-3pt}
\bibitem{atf} В.\,М.\,Алексеев, В.\,М.\,Тихомиров, С.\,В.\,Фомин. Оптимальное управление.\т М.: Наука, 1979.
\bibitem{mdo} А.\,А.\,Милютин, А.\,В.\,Дмитрук, Н.\,П.\,Осмоловский.  Принцип максимума в оптимальном
управлении.\т Мехмат МГУ, 2004  (продаётся в зоне В, 19 этаж,  по раб. дням),
электронный вариант есть на сайте кафедры:
{\scriptsize\texttt{http://www.math.msu.su/department/opu/INTERN/OK/OK.HTM}}
{\scriptsize\texttt{http://www.math.msu.su/department/opu/INTERN/down\_load.htm}}
Там же\т теорема существования  и  конспект по условиям <<второго>> порядка.
\bibitem{tf} Оптимальное управление. Коллективная монография кафедры ОПУ (под общей ред. В.\,М.\,Тихомирова,
и Н.\,П.\,Осмоловского).\т М., МЦНМО, 2008.
\end{thebibliography}


\dmvntrail

\end{document}
