\documentclass[a4paper]{article}
\usepackage[simple]{dmvn}

\title{Программа экзамена по дифференциальной геометрии и топологии}
\author{Лектор\т С.\,М.\,Гусейн\д Заде}
\date{V семестр, 2001 г.}

\begin{document}
\maketitle

\begin{nums}{0}
\item Теорема о неявных функциях (формулировка), теорема об обратном отображении, теорема <<об образе>>.
\item Подмногообразия областей евклидова пространства: задание уравнениями и параметризацией.
\item Гладкие многообразия, гладкие отображения, подмногообразия.
\item Касательные вектора (различные определения), дифференциал отображения.
\item Касательные пространства, пространство касательного расслоения.
\item Нормальная локальная форма отображения, дифференциал которого является мономорфизмом или эпиморфизмом.
\item Ковектора на многообразии, кокасательные пространства, тензоры на многообразии.
\item Операции с тензорами.
\item Разбиение единицы, теорема о продолжении.
\item Ориентированные многообразия, многообразия с краем, ориентация края.
\item Кососимметрические тензоры типа $(0, k)$ (дифференциальные формы) и интегрирование.
\item Дифференциал формы, его свойства.
\item Формула Стокса.
\item Гомотопия, гомотопическая эквивалентность,
\item Когомологии де Рама, их функториальность.
\item Теорема о гомотопической инвариантности когомологий де Рама.
\item Риманова метрика на многообразии. Операции с тензорами на римановом многообразии (поднимание и опускание индексов).
\item Форма объема на римановом многообразии.
\item Ковариантное дифференцирование векторного поля на подмногообразии евклидова пространства. Общее понятие аффинной связности.
\item Коэффициенты связности. Преобразование коэффициентов связности при замене координат.
\item Аффинная связность на многообразии. Дифференцирование ковекторных и тензорных полей. Симметричная связность.
\item Аффинная связность, согласованная с римановой метрикой. Существование и единственность аффинной связности,
согласованной с метрикой.
\item Параллельный перенос векторов и тензоров вдоль кривых на многообразии.   Геодезические. Уравнение геодезических.
\item Экспоненциальное отображение. Единственность <<коротких>> геодезических.
\item Тензор кривизны. Его свойства.
\item Тензор кривизны поверхности и гауссова кривизна.
\end{nums}

\medskip\dmvntrail
\end{document}
