\documentclass[a4paper]{article}
\usepackage[simple]{dmvn}

\let\amper\&
\def\&{\mathbin{\amper}}

\title{Программа спецкурса <<Замкнутые классы булевых функций>>}
\author{Лектор\т Александр Борисович Угольников}
\date{1 год, 2004--2005 г.}

\begin{document}
\maketitle

\begin{nums}{-1}
\item Функции алгебры логики. Существенные и несущественные
переменные. Равенство функций. Операция суперпозиции. Операция
введения несущественной переменной. Формулы, представление функций
формулами. Совершенная дизъюнктивная нормальная форма (СДНФ). Полные
системы, примеры полных систем. Полиномы Жегалкина. Теорема о
представлении функций полиномами. Замкнутые классы. Линейные
функции, лемма о нелинейной функции. монотонные функции, лемма о
немонотонной функции. Конъюнкции, дизъюнкции, лемма о порождении
функций $x \vee y$ и $y \& z$. Теорема о конечной порождённости
замкнутых классов, содержащих константы~0 и~1. Замкнутые классы,
содержащие константы~0 и~1.

\item Функции, удовлетворяющие условию $\ha{0^{\infty}}$, их свойства.
Свойства функций $x \vee yz$, $d_p(x_1,\ldots,x_p)$, ${p\ge 2}$.
Леммы о порождении монотонных функций. Теорема о конечной
порождённости замкнутых классов монотонных функций, содержащих
константу~1. Лемма о порождении импликации. Лемма о немонотонных
функциях. Теорема о конечной порождённости замкнутых классов,
содержащих константу~1.

\item Самодвойственные функции, принцип двойственности. Функции,
сохраняющие константы. Теорема о конечной порождённости замкнутых
классов, не содержащих констант. Теорема Поста о конечной
порождённости замкнутых классов булевых функций. Описание множества
всех замкнутых классов булевых функций. Диаграмма включений
множества замкнутых классов. Примеры базисов для всех замкнутых
классов. Классы, замкнутые относительно операции суперпозиции, но
незамкнутые относительно операции введения несущественной
переменной; их описание.

\item Предикатное описание замкнутых классов булевых функций.
Функции, сохраняющие отношение $\rho$ (предикат $\rho$). Множество
$U(\rho)$ функций, сохраняющих отношение $\rho$, и его свойства.
Теорема о замкнутых классах, допускающих предикатное описание. Метод
построения отношений, задающих классы булевых функций. Размерности
замкнутых классов. Замкнутые классы, определяемые двуместными и
трёхместными предикатами.

\item Сложность реализации булевых функций формулами. Меры сложности
формул. Синтез формул в базисе $\hc{\vee, \&, -}$. Простейшие методы
синтеза. Разбиение множества двоичных наборов на сферы.
Характеристические функции сфер, их свойства. Асимптотически
оптимальный метод синтеза формул в базисе $\hc{\vee, \&, -}$. Функция
Шеннона. Мощностной метод получения нижних оценок. Поведение функции
Шеннона.

\item Глубина формул. Простейшие оценки сложности. Линейные верхние
оценки сложности формул (по глубине) в неполных базисах. Функция
Шеннона по глубине для формул в неполных базисах. Описание поведения
функции Шеннона по глубине для всех замкнутых классов булевых
функций.

\item Соотношение между глубиной и сложностью формул в конечных
базисах. Равномерные системы булевых функций. Теорема о соотношении
глубины и сложности формул в полных и полных монотонных булевых
базисах. Полиномиальная эквивалентность конечных систем.

\item Функции $k$-значной логики. Особенности функций многозначной
логики. Пример замкнутого класса в~$P_3$, не имеющего базиса. Пример
замкнутого класса в~$P_3$, имеющего счётный базис. Пример
континуального семейства замкнутых классов. Примеры неравномерных
систем в~$P_3$. Пример систем функций в $P_4$, которые не являются
полиномиально эквивалентными. Сверхполиномиальные оценки сложности
формул в~$P_5$.

\item Эквивалентность формул. Эквивалентность формул над множеством
$\hc{\vee, \&, -, 0, 1}$.

\end{nums}

\dmvntrail

\pagebreak


\def\sll{/\kern-2pt/}
\begin{thebibliography}{12}
\setlength{\itemsep}{-2pt}
\bibitem{1} Яблонский С.\,В. \textsl{Введение в дискретную математику.} --- М.: Высшая школа, 2003.
\bibitem{2} \textsl{Дискретная математика и математическая кибернетика} \sll~Под ред. С.\,В.\,Яблонского и О.\,Б.\,Лупанова, т.~1. --- М.: Наука, 1974.
\bibitem{3} Гаврилов\,Г.\,П., Сапоженко\,А.\,А. \textsl{Задачи и упражнения по курсу дискретной математики.} --- М.: Физматлит, 2004.
\bibitem{4} Яблонский\,С.\,В., Гаврилов\,Г.\,П., Кудрявцев\,В.\,Б. \textsl{Функции алгебры логики и классы Поста.} --- М.: Наука, 1966.
\bibitem{5} Угольников А.\,Б. \textsl{О замкнутых классах Поста} \sll~Известия высших учебных заведений. Математика, 1988, №~7, с. 79---88.
\bibitem{6} Марченков\,С.\,С., Угольников А.\,Б. \textsl{Замкнутые классы булевых функций.} --- М.: Институт прикладной математики им. М.\,В.\,Келдыша, 1990.
\bibitem{7} Марченков\,С.\,С. \textsl{Замкнутые классы булевых функций.} --- М.: Физматлит, 2000.
\bibitem{8} Лупанов\,О.\,Б. \textsl{Асимптотические оценки сложности управляющих систем.} --- М.: Изд-во Московского университета, 1984.
\bibitem{9} Угольников\,А.\,Б. \textsl{О глубине формул в неполных базисах} \sll~Математические вопросы кибернетики, выпуск~1. --- М.: Наука, 1988, с. 242---245.
\bibitem{10} Угольников\,А.\,Б. \textsl{О глубине и полиномиальной эквивалентности формул для замкнутых классов двузначной логики} \sll~Математические заметки, 1987, т.~42, № 4, с. 603---612.
\bibitem{11} Угольников\,А.\,Б. \textsl{О сложности реализации одной последовательности функций многозначной логики} \sll~Математические вопросы кибернетики, выпуск~2. --- М.: Наука, 1989, с. 174---176.
\bibitem{12} Угольников\,А.\,Б. \textsl{О сложности реализации формулами одной последовательности функций 4-значной логики} \sll~Вестник Московского университета. Серия~1. Математика. Механика. 2004, №~3, с. 53---55.
\end{thebibliography}

\dmvntrail

\end{document}
