\documentclass{article}
\usepackage{dmvn}
\newcommand{\mfr}{\mathfrak}
\newcommand{\mbb}{\mathbb}
\newcommand{\mrm}{\mathrm}
\newcommand{\sm}{\setminus}

\begin{document}

\section{Основные понятия эргодической теории}

В наших рассуждениях будет постоянно фигурировать пространство Лебега $(X,\mfr{B},\mu)$, где $X$~--- объемлющее
множество, $\mfr{B}$~--- некоторая $\si$-алгебра его подмножеств, $\mu$~--- мера на $\mfr{B}$. Эту меру можно
считать \textit{нормированной}, то есть такой, что мера всего множества $X$ равна $1$.

Также будем рассматривать $\mu$-измеримые отображения $T\cln X\to X$, сохраняющие меру и обратимые. Условие
сохранения меры означает, что для любого $A\in\mfr{B}$ имеем $TA\in\mfr{B}$ и $\mu(TA)=\mu(A)$. То есть образ
любого измеримого множества измер\'им. Значит, прообраз при $T^{-1}$ любого измеримого множества измерим, откуда
$T^{-1}$ измеримо. Если $A\in\mfr{B}$, то, в силу измеримости $T$, имеем $T^{-1}A\in\mfr{B}$, поэтому $T^{-1}$
также сохраняет меру. Отображение множества $X$, обратимое, измеримое и сохраняющее меру, будем называть его
\textit{автоморфизмом}. Все автоморфизмы $X$ образуют группу (групповая операция~--- композиция).

\df{ Автоморфизм $T\cln X\to X$ называется \textit{эргодическим}, если для всякого подмножества $A\in\mfr{B}$,
такого что $TA=A$, мера $A$ равна $0$ или $1$.}

\begin{prop}\label{TAB} Пусть $T$~--- эргодический автоморфизм. Тогда если $A\in\mfr{B}$ и $TA\subs A$, то
$\mu(A)=0$ либо $\mu(A)=1$.
\end{prop}

\begin{proof} Если $TA\subs A$, то для $n\ge0$ имеем $T^{n+1}A\subs T^nA$, то есть множества $T^nA\in\mfr{B}$
вложенные:
$$A\sups TA\sups\dots\sups T^nA\sups\dots.$$ Пересечение $B$ этих множеств лежит в $\mfr{B}$, а так как
$\mu(A)=\mu(TA)=\dots=\mu(T^nA)=\dots$, то $\mu(B)=\mu(A)$. Далее, $TB=T\hr{\capnzi T^nA}=\capnzi T^{n+1}A=\capnzi
T^nA=B$, откуда мера множества $B$ равна $0$ или $1$. Поскольку $\mu(A)=\mu(B)$, предложение доказано.
\end{proof}

\df{ Автоморфизм $T\cln X\to X$ называется \textit{перемешивающим}, если для любых множеств $A,B\in\mfr{B}$
выполнено соотношение \eqn{\label{mix} \liml{n\ra\bes}\mu(A\cap T^nB)=\mu(A)\mu(B).}}

\begin{prop}\label{mixer} Любой перемешивающий автоморфизм эргодичен.
\end{prop}

\begin{proof} Пусть $T$~--- перемешивающий автоморфизм. Рассмотрим произвольное множество $A\in\mfr{B}$, для
которого $TA=A$. Положим $B:=A$ и подставим $A$ и $B$ в формулу \eqref{mix}:
$$\hr{\mu(A)}^2=\liml{n\ra\bes}\mu(A\cap T^nA)=\liml{n\ra\bes}\mu(A\cap A)=\mu(A),$$
откуда и следует, что $\mu(A)=0$ либо $\mu(A)=1$.
\end{proof}

Если автоморфизм $T$ эргодический, а $A\in\mfr{B}$, то объединение $T[A]$ множеств $T^nA$ по $n\ge0$ тоже лежит в
$\mfr{B}$, причём $T(T[A])\subs T[A]$. Значит, мера множества $T[A]$ равна $0$ или $1$. Если при этом $\mu(A)>0$,
то, поскольку $T[A]\sups A$, $\mu(T[A])=1$. Итак, у любого множества положительной меры орбита (то есть
объединение всех образов при итерациях $T$) имеет меру $1$.

Пусть теперь $A$~--- некоторое множество. Для натурального $k$ положим \eqn{\label{A_(k)} A_{(k)}:=\{x\in A\cln
T^kx\in A\}=A\cap T^{-k}(A).} Далее, обозначим через $A_k$ множество \eqn{\label{A_k}
A_k:=A_{(k)}\sm\hr{\cupl{i=1}{k-1}A_{(i)}}.} Другими словами, $A_k$~--- множество всех элементов из $A$, таких что
минимальный натуральный показатель степени отображения $T$, под действием которой они вновь переходят в $A$, равен
$k$. Для каждого элемента $x\in A$ либо такой степени нет вообще, либо среди них (степеней) есть ровно одна
минимальная. Поэтому $A_k$~--- попарно непересекающиеся подмножества множества $A$. Через $A_{+\bes}$ обозначим
разность множеств $A$ и $\cupkui A_k$. В таком случае \eqn{\label{A} A=\bigsqcup\limits_{0<k\le+\bes} A_k.}

Пусть $A_k^i:=T^iA_k$, где $0\le i<k\le+\bes$ (в частности, $i$~--- число, а не символ $+\bes$).

\begin{prop}\label{dis} Множества $A_k^i$ ($0\le i<k\le+\bes$) попарно не пересекаются.
\end{prop}

\begin{proof} Предположим, что множества $A_k^i$ и $A_l^j$ пересекаются, и для определённости $i\le j$. Тогда
найдутся элементы $x\in A_k$ и $y\in A_l$, для которых $T^ix=T^jy$. Поскольку $T$~--- обратимое отображение,
$T^{j-i}y=x$. Тогда $T^{j-i}y\in A$, в то время как $y\in A_l$, а $j-i\ge0$. Следовательно, число $j-i$ либо не
менее $l$, либо равно нулю. Первый случай невозможен: $j-i\le j<l$. Значит, $j-i=0$, $i=j$, $T^ix=T^iy$, и, в силу
обратимости $T$, $x=y$. Получилось, что множества $A_k$ и $A_l$ пересекаются, откуда $k=l$. Итак, $k=l$, $i=j$.
\end{proof}

Очевидно, что все $A_k^i$ ($0\le i<k\le+\bes$) лежат в $T[A]$. Кроме того, их дизъюнктное объединение в точности
совпадает с $T[A]$. Действительно, пусть $y\in T[A]$. Обозначим через $n$ минимальное целое неотрицательное число,
для которого $y\in T^nA$ (такое существует), тогда $y=T^nx$, $x\in A$. Элемент $x$ содержится в некотором $A_k$
($0<k\le+\bes$). Если $k\le n$, то $k<+\bes$, $T^kx\in A$, $y=T^nx=T^{n-k}(T^kx)\in T^{n-k}A$, $0\le n-k<n$, что
противоречит минимальности $n$. Значит, $n<k$, $y=T^nx\in T^nA_k=A_k^n$. Тем самым мы показали, что
\eqn{\label{T[A]} T[A]=\bigsqcup\limits_{0\le i<k\le+\bes} A_k^i.}

Если дополнительно потребовать измеримость множества $A$, то, согласно формулам \eqref{A_(k)} и \eqref{A_k},
измеримыми будут также множества $A_{(k)}$ и $A_k$ ($k\in\N$), а значит, и $A_{+\bes}$. Все множества
$A_{+\bes}^i$ ($0\le i<+\bes$) дизъюнктны и имеют одинаковую меру $\mu(A_{+\bes})$, поэтому \eqn{\label{Abes}
\mu(A_{+\bes})=0.} В силу \eqref{A} и \eqref{Abes} справедливо равенство \eqn{\label{muA} \mu(A)=\sumkui\mu(A_k).}
Если к тому же $\mu(A)>0$, то $\mu(T[A])=1$, и, вследствие соотношений \eqref{T[A]} и \eqref{Abes}, имеем
\eqn{\label{muT[A]} 1=\sums{0\le i<k<\bes}\mu(A_k^i)=\sumkui k\mu(A_k).}

\begin{lemma}\label{diz} Если $T$~--- эргодический автоморфизм, то для любого натурального $n$ найдётся
множество $B\in\mfr{B}$ положительной меры, такое что все множества $B,TB\sco T^{n-1}B$ дизъюнктны.
\end{lemma}

\begin{proof} Рассмотрим множество $A$, для которого $0<\mu(A)<\frac{1}{n-1}$. Если какое-то из подмножеств $A_k$
($n\le k\le+\bes$) имеет положительную меру, то утверждение верно. Действительно, положим $B:=A_k$. В таком случае
множества $T^iB=A_k^i$ ($0\le i<k$) дизъюнктны, следовательно, множества $B,TB\sco T^{n-1}B$ тоже дизъюнктны.

Предположим, что для всех $n\le k\le+\bes$ мера множества $A_k$ нулевая. Поскольку $\mu(A)>0$, пользуясь формулами
\eqref{muT[A]} и \eqref{muA}, получаем, что \eqn{\label{muAn}
1=\suml{k=1}{n-1}k\mu(A_k)\le(n-1)\suml{k=1}{n-1}\mu(A_k)=(n-1)\mu(A)<1.}

Полученное противоречие доказывает лемму.
\end{proof}

\begin{lemma}[Рохлин\ч Халмош]\label{RH} Пусть $T$~--- эргодический автоморфизм пространства $(X,\mfr{B},\mu)$. Тогда
для всяких $\ep>0$ и $N\in\N$ найдётся измеримое множество $B\subs X$, такое что \eqn{\label{X}
X=\hr{\bigsqcup\limits_{i=0}^{N-1}T^iB}\sqcup\wt{B},} где $\wt{B}$~--- множество меры менее $\ep$.
\end{lemma}

\begin{proof} Возьмём произвольное измеримое множество $A$, такое что $0<\mu(A)<\frac{\ep}{N}$. Для него равенство
\eqref{muT[A]} выполнено. Пусть $B$~--- объединение множеств $A_k^{Nm}$, $k\in\N$, $0\le m<\hs{\frac{k}{N}}$. Это
объединение дизъюнктное в силу предложения \ref{dis}, так как $0\le Nm<N\hs{\frac{k}{N}}\le k$. Покажем, что
множества $T^iB$ ($0\le i<N$) дизъюнктны. Предположим, что для $0\le i,j<N$ множества $T^iB$ и $T^jB$
пересекаются. Тогда пересекаются некоторые множества $T^iA_k^{Nm}=A_k^{Nm+i}$ и $T^jA_l^{Nn}=A_l^{Nn+j}$, где $k$
и $l$ натуральны, $0\le m<\hs{\frac{k}{N}}$, $0\le n<\hs{\frac{l}{N}}$, то есть $0\le Nm+i<Nm+N=N(m+1)\le
N\hs{\frac{k}{N}}\le k$, по аналогии $0\le Nn+j<l$. Применив предложение \ref{dis}, получаем $k=l$, $Nm+i=Nn+j$.
Итак, $0\le i,j<N$ и при этом $i-j\dv n$, откуда $i=j$.

Таким образом, все множества $T^iB$, $0\le i<N$ попарно не пересекаются, значит, для некоторого измеримого
$\wt{B}$ справедливо равенство \eqref{X}, вследствие чего \eqn{\label{muX}
1=N\mu(B)+\mu(\wt{B})=N\sumkui\hs{\frac{k}{N}}\mu(A_k)+\mu(\wt{B}).} Пользуясь неравенством
$\hs{\frac{k}{N}}\ge\frac{k}{N}-1$, а также формулами \eqref{muT[A]} и \eqref{muA}, получаем \eqn{\label{muB} 1\ge
N\sumkui\hr{\frac{k}{N}-1}\mu(A_k)+\mu(\wt{B})=\sumkui
k\mu(A_k)-N\sumkui\mu(A_k)+\mu(\wt{B})=1-N\mu(A)+\mu(\wt{B}),} откуда $\mu(\wt{B})\le N\mu(A)<\ep$.
\end{proof}

\begin{theorem}[эргодическая]\label{ergo} Пусть на пространстве $(X,\mfr{B},\mu)$ задан эргодический автоморфизм
$T$ и функция $f\in L_1(X)$. Тогда для почти всех $x\in X$ справедливо равенство \eqn{\label{intf}
\liml{n\ra\bes}\frac{1}{n}\suml{i=0}{n-1}f(T^ix)=\ints{X}f(x)\,d\mu(x).}
\end{theorem}

\begin{proof} Если для функций $f_1,f_2\in L_1(X)$ утверждение теоремы верно, то для любых $\la_1,\la_2\in\Cbb$
функция $\la_1f_1+\la_2f_2\in L_1(X)$, очевидно, тоже ему удовлетворяет. Значит, множество функций $f\in L_1(X)$,
для которых утверждение верно, есть линейное подпространство. Поэтому достаточно доказать теорему для
вещественно-значных функций, и в дальнейшем будем считать, что $f(X)\subs\R$. Для произвольной функции $f\cln
X\to\R$ обозначим \eqn{\label{f+} f_{+}(x):=\uliml{n\ra\bes}\frac{1}{n}\suml{i=0}{n-1}f(T^ix),} \eqn{\label{f-}
f_{-}(x):=\lliml{n\ra\bes}\frac{1}{n}\suml{i=0}{n-1}f(T^ix),} $f_{\pm}(x)\in\R\sqcup\{\pm\bes\}$. Тогда если
$g=f+c$, $c\in\R$, то $g_{\pm}(x)=f_{\pm}(x)+c$, а если $g=-f$, то $g_{+}(x)=-f_{-}(x)$ ($x\in X$).

Если $f\equiv c$~--- константа, то все средние арифметические в формуле \eqref{intf} равны
$c=\ints{X}f(x)\,d\mu(x)$, то есть для такой функции утверждение верно.

Вернёмся к исходной функции $f\in L_1(X)$, положим $c:=\ints{X}f(x)\,d\mu(x)\in\R$, тогда $g:=f-c\in L_1(X)$,
$g(X)\subs\R$ и $\ints{X}g(x)\,d\mu(x)=0$. Доказательство утверждения для $f$ можно теперь свести к доказательству
для $g$. Итак, в дальнейшем считаем, что интеграл исходной вещественно-значной функции $f$ нулевой.

Пусть $\De>0$. Поскольку функция $g:=f-\De\in L_1(X)$, существует $\de>0$, такое что для всякого измеримого
множества $A$ меры менее $\de$ выполнено неравенство $\ints{A}|g(x)|\,d\mu(x)<\De$ (теорема об абсолютной
непрерывности интеграла Лебега). Положим \eqn{\label{YD} Y_{\De}:=\{x\in X\cln f_{+}(x)>\De\}=\{x\in X\cln
g_{+}(x)>0\}=\{x\in X\cln \uliml{n\ra\bes}\frac{1}{n}\suml{i=0}{n-1}g(T^ix)>0\}.} Это множество, очевидно,
измеримо. Если $y=Tx$, то \eqn{\label{Tinv}
\frac{1}{n}\suml{i=0}{n-1}g(T^iy)=\frac{1}{n}\suml{i=0}{n-1}g(T^{i+1}x)=\frac{1}{n}\sumiun
g(T^ix)=\hr{1+\frac{1}{n}}\cdot\frac{1}{n+1}\sumizn g(T^ix)-\frac{1}{n}g(x),} откуда
$\uliml{n\ra\bes}\frac{1}{n}\suml{i=0}{n-1}g(T^iy)=\uliml{n\ra\bes}\frac{1}{n+1}\sumizn
g(T^ix)=\uliml{n\ra\bes}\frac{1}{n}\suml{i=0}{n-1} g(T^ix)$, и поэтому $TY_{\De}=Y_{\De}$. Значит, мера множества
$Y_{\De}$ равна $0$ или $1$. Предположим, что $\mu(Y_{\De})=1$.

Если верхний предел последовательности положителен, то в ней найдётся положительный член. Поэтому для любого $x\in
Y_{\De}$ существует $n\in\N$, такое что $\suml{i=0}{n-1}g(T^ix)>0$. Введём функцию $N(x)$, где \eqn{\label{Nx}
N(x):=\case{\min\{n\in\N\cln\suml{i=0}{n-1}g(T^ix)>0\},&\mbox{если указанное }n\in\N \mbox{ существует,}\\0
&\mbox{иначе.}}} Это измеримая функция, положительная на всём $Y_{\De}$, то есть для почти всех $x\in X$. Пусть
$\ep:=\frac{\de}{3}$. Выберем $M\in\N$ такое, что множество $S_M:=\{x\in X\cln N(x)\le M\}$ имеет меру более
$1-\ep$. Это возможно, так как указанные множества вложенные ($S_1\subs S_2\subs\dots\subs S_M\subs\dots$), а их
объединение есть всё $X$. Далее, выберем число $N\in\N$ с условием $N>\frac{M-1}{\ep}$. В силу леммы \ref{RH}
найдутся множества $B$ и $\wt{B}$, такие что $\mu(\wt{B})<\ep$ и выполнено соотношение \eqref{X}. Из последнего
вытекает, что $\mu(B)\le\frac{1}{N}$.

Будем теперь строить множества $D_k^m$ ($0\le k\le N-M$, $m=1\sco M$) по следующему правилу. Пусть уже построены
все множества $D_l^m$ ($0\le l<k$, $m=1\sco M$), где $0\le k\le N-M$. Их объединение обозначим через $\wt{D}_k$.
Теперь для каждого $m=1\sco M$ возьмём множество вида \eqn{\label{Ckm} C_k^m:=\{x\in T^kB\sm\wt{D}_k\cln N(x)=m\}}
и положим \eqn{\label{Dkm} D_k^m:=\cupl{i=0}{m-1}T^iC_k^m.} Объединение $D$ всех множеств $D_k^m$ ($0\le k\le
N-M$, $m=1\sco M$), очевидно, содержит каждое из $\wt{D}_k$.

Все множества $T^iC_k^m$ по $0\le k\le N-M$, $m=1\sco M$, $0\le i<m$ попарно не пересекаются. Действительно,
предположим, что $T^iC_k^m$ и $T^jC_l^n$ имеют непустое пересечение, а $y$~--- их общий элемент. Тогда $C_k^m\subs
T^kB$, $y\in T^iC_k^m\subs T^{i+k}B$, аналогично $y\in T^jC_l^n\subs T^{j+l}B$. Поэтому множества $T^{i+k}B$ и
$T^{j+l}B$ также пересекаются, причём $0\le i+k<m+N-M\le N$ и по аналогии $0\le j+l<N$, откуда $i+k=j+l$. Пусть,
для определённости, $i\le j$, тогда $k\ge l$. Множества $T^{j-i}C_l^n$ и $C_k^m$ имеют общий элемент $x:=T^{-i}y$.
Если $k>l$, то $D_l^n\subs\wt{D}_k$, кроме того, $0\le j-i\le j<n$, значит, $x\in T^{j-i}C_l^n\subs
D_l^n\subs\wt{D}_k$, в то время как $x$ принадлежит множеству $C_k^m$, которое не пересекается с $\wt{D}_k$ в силу
\eqref{Ckm}. Следовательно, $k=l$ (что равносильно, $i=j$), и тогда элемент $x$ принадлежит множествам $C_k^m$ и
$C_k^n$, причём, согласно \eqref{Ckm}, $m=N(x)=n$. Получили, что $k=l$, $i=j$, $m=n$, то есть множества $T^iC_k^m$
в самом деле дизъюнктны. Отсюда следует, что множества \eqn{\label{D_km} D_k^m=\bigsqcup\limits_{i=0}^{m-1}
T^iC_k^m} также дизъюнктны. Для всякого $x\in C_k^m$ имеем $N(x)=m$, поэтому, ввиду \eqref{Nx},
$\suml{i=0}{m-1}g(T^ix)>0$, значит, \eqn{\label{intg}
\ints{D_k^m}g(x)\,d\mu(x)=\suml{i=0}{m-1}\ints{T^iC_k^m}g(x)\,d\mu(x)=\suml{i=0}{m-1}\ints{C_k^m}g(T^ix)\,d\mu(T^ix)=
\suml{i=0}{m-1}\ints{C_k^m}g(T^ix)\,d\mu(x)=\ints{C_k^m}\bbr{\suml{i=0}{m-1}g(T^ix)}\,d\mu(x)\ge0.} Итак, интеграл
функции $g$ по каждому из дизъюнктных множеств $D_k^m$ неотрицателен, следовательно, по их дизъюнктному
объединению $D$ интеграл от $g$ тоже неотрицателен: \eqn{\label{intDg} \ints{D}g(x)\,d\mu(x)\ge0.}

Пусть точка $x\in X$ принадлежит множествам $Y_{\De}$, $S_M$, а также одному из множеств $T^kB$, где $0\le k\le
N-M$. Допустим, что при этом $x\notin D$. Тогда $x\notin\wt{D}_k$, так как $\wt{D}_k\subs D$. Число $m:=N(x)$
положительно, ибо $x\in Y_{\De}$, и не превосходит $M$, так как $x\in S_M$, а поскольку $x\notin\wt{D}_k$, то, в
силу \eqref{Ckm}, $x\in C_k^m\subs D_k^m\subs D$. Итак, любой элемент, принадлежащий множествам $Y_{\De}$, $S_M$ и
$B':=\hr{\bigsqcup\limits_{k=0}^{N-M}T^kB}$, принадлежит и $D$. Следовательно, множество $X\sm D$ лежит в
объединении множеств $X\sm Y_{\De}$, $X\sm S_M$ и $X\sm B'=\hr{\bigsqcup\limits_{k=N-M+1}^{N-1}T^kB}\sqcup\wt{B}$.
При этом $\mu(X\sm Y_{\De})=0$, $\mu(X\sm S_M)<\ep$, а \eqn{\label{XB'} \mu(X\sm
B')=(M-1)\mu(B)+\mu(\wt{B})<\frac{M-1}{N}+\ep<\ep+\ep=2\ep,} поэтому $\mu(X\sm D)<3\ep=\de$.

Значит, $|\ints{X\sm D}g(x)\,d\mu(x)|\le\ints{X\sm D}|g(x)|\,d\mu(x)<\De$, откуда $\ints{X\sm
D}g(x)\,d\mu(x)>-\De$, и, пользуясь \eqref{intDg}, получаем $\ints{X}g(x)\,d\mu(x)\ge\ints{X\sm
D}g(x)\,d\mu(x)>-\De$, вследствие чего $\ints{X}f(x)\,d\mu(x)=\ints{X}g(x)\,d\mu(x)+\De>0$, что противоречит
предположению о равенстве нулю интеграла функции $f$.

Поэтому наше предположение о том, что $\mu(Y_{\De})=1$, было неверным, и тогда $\mu(Y_{\De})=0$. Значит, для почти
всех $x\in X$ имеем $f_{+}(x)\le\De$. При этом положительное число $\De$ выбиралось произвольно, следовательно,
для почти всех $x\in X$ имеет место неравенство $f_{+}(x)\le0$. Функция $g:=-f\in L_1(X)$ также имеет нулевой
интеграл по множеству $X$, и, по аналогии, $g_{+}(x)\le0$ для почти всех $x\in X$. Из этого вытекает, что для
почти всех $x\in X$ $f_{+}(x)\le0\le-g_{+}(x)=f_{-}(x)$, то есть
$\uliml{n\ra\bes}\frac{1}{n}\suml{i=0}{n-1}f(T^ix)\le0\le\lliml{n\ra\bes}\frac{1}{n}\suml{i=0}{n-1}f(T^ix)$,
откуда $\liml{n\ra\bes}\frac{1}{n}\suml{i=0}{n-1}f(T^ix)=0.$
\end{proof}

\section{Эргодические автоморфизмы как операторы в пространстве функций}

Вновь обозначим через $T$ некоторое преобразование пространства $(X,\mfr{B},\mu)$. Введём также отображение $T$ на
множестве функций $f\cln X\to\Cbb$, а именно, для функции $f$ положим $Tf(x):=f(Tx)$. Очевидно, что $T$~---
линейный оператор на пространстве функций, причём для любых $f$ и $g$ имеем $T(fg)=(Tf)(Tg)$. Если преобразование
$T$ множества $X$ обратимо, то оператор $T$ также обратим.

Предположим, что $T\cln X\to X$~--- автоморфизм. Тогда линейный оператор $T$ обратим, сохраняет подпространство
измеримых функций и подпространство функций, равных нулю почти всюду. Значит, $T$ также действует на
факторпространстве пространства измеримых функций по подпространству $\{f\cln X\to\Cbb\vl f=0\mbox{ п.в.}\}$. В
дальнейшем будем рассматривать пространство измеримых функций с точностью до изменения функции на множестве меры
нуль, и на этом пространстве действует оператор $T$. Через $u$ будем обозначать функцию, всюду равную единице.
Очевидно, что $Tu=u$.

Если $f\in L_p(X)$, $1\le p\le+\bes$, то функция $Tf$ также принадлежит $L_p(X)$, так как \eqn{\label{TLp}
\hn{Tf}_{L_p}^p=\ints{X}|Tf(x)|^p\,d\mu(x)=\ints{X}|f(Tx)|^p\,d\mu(x)=\ints{X}|f(Tx)|^p\,d\mu(Tx)=
\ints{X}|f(x)|^p\,d\mu(x)=\hn{f}_{L_p}^p<+\bes.} Таким образом, оператор $T$ переводит в себя банахово
пространство $L_p(X)$, причём, как видно из \eqref{TLp}, ограничение $T$ на это пространство сохраняет его норму
и, в частности, является ограниченным оператором, $\hn{T}=1$. При $p=2$ можно рассмотреть гильбертово пространство
$L_2(X)$, на котором действует линейный ограниченный оператор $T$. Этот оператор сохраняет норму, а значит, и
скалярное произведение, то есть является унитарным.

\begin{stm}\label{Ker(T-E)} Пусть $T$~--- оператор на пространстве измеримых функций, соответствующий эргодическому
автоморфизму $T\cln X\to X$. Тогда подпространство неподвижных точек оператора $T$ есть в точности $\ha{u}$.
\end{stm}

\begin{proof} Так как $Tu=u$, все точки одномерного подпространства $\ha{u}$ неподвижны относительно $T$. Обратно, пусть
$f$ измерима и $Tf=f$. Для всякого измеримого множества $G\subs\Cbb$ множество $\{x\in X\cln f(x)\in G\}$ измеримо
и инвариантно относительно $T$, следовательно, его мера равна $0$ или $1$. Ввиду произвольности $G$ функция $f$
постоянна почти всюду, то есть $f\in\ha{u}$.
\end{proof}

Из унитарности оператора $T$ в $L_2(X)$ следует, что каждое его собственное значение имеет модуль $1$. Допустим,
что $f\in L_2(X)$~--- собственная функция, то есть $f\ne0$ и $Tf=\la f$. Функция $|f|$ также принадлежит $L_2(X)$,
причём $T|f|(x)=|f(Tx)|=|Tf(x)|$, иными словами, $T|f|=|Tf|$. Далее, $|\la|=1$, $T|f|=|Tf|=|\la f|=|\la||f|=|f|$,
то есть $|f|$~--- $T$-инвариантная функция. Если при этом $T$~--- эргодический автоморфизм, то $|f|$~---
постоянная функция, отличная от нуля.

\begin{stm} Если автоморфизм $T$ эргодичен, то множество собственных значений оператора $T$ в $L_2(X)$ является группой по
умножению.
\end{stm}

\begin{proof} Прежде всего, $u\in L_2(X)$, $Tu=u$, значит, $1$~--- собственное значение. Если $\la$~--- собственное
значение $T$, то найдётся функция $f\in L_2(X)$, $f\ne0$, такая что $Tf=\la f$, и тогда $\ol{f}\in L_2(X)$,
$\ol{f}\ne0$, $T\ol{f}=\ol{Tf}=\ol{\la f}=\la^{-1}\ol{f}$, то есть $\la^{-1}$~--- также собственное значение
оператора $T$. Наконец, пусть $\la_1,\la_2$~--- также собственные значения оператора $T$, тогда найдутся функции
$f_i\in L_2(X)$ ($i=1,2$), $f_i\ne0$, такие что $Tf_i=\la_if_i$. Как уже было установлено, в этом случае каждая из
$f_i$ имеет постоянный ненулевой модуль и потому ограничена. Функция $f_1f_2$ также имеет постоянный ненулевой
модуль, значит, она ограничена и поэтому лежит в $L_2(X)$, причём отлична от нуля. При этом
$T(f_1f_2)=(Tf_1)(Tf_2)=(\la_1\la_2)f_1f_2$, откуда $\la_1\la_2$~--- собственное значение оператора $T$.
\end{proof}

В дальнейшем будем изучать действие унитарного оператора $T$ в гильбертовом пространстве $H:=L_2(X)$.

Для $N\in\N$ положим $P_N:=\frac{1}{N}\suml{k=0}{N-1}T^k$. Это тоже линейный ограниченный оператор:
$\hn{P_N}\le\frac{1}{N}\suml{k=0}{N-1}1^k=1$. Нетрудно понять, что $P_NT=TP_N$, а также
$P_N(E-T)=\frac{1}{N}(E-T^N)$, и $\hn{P_N(E-T)}\le\frac{1}{N}(1+1^N)=\frac{2}{N}$. Также введём линейный оператор
$\ta$, $\ta f:\equiv\ints{X}f(x)\,d\mu(x)$ (то есть образ каждой функции под действием $\ta$~--- константа).
Очевидно, что $u\in L_2(X)$, $(u,u)=1$, $\hn{u}=1$, а $\ta$~--- оператор ортогонального проектирования на
одномерное подпространство $\ha{u}$, так как $\ta f=(f,u)u$. Как легко видеть, $\hn{\ta
f}=|(f,u)|\cdot\hn{u}\le\hn{f}\cdot\hn{u}\cdot\hn{u}=\hn{f}$, откуда $\hn{\ta}\le1$.

\begin{theorem}\label{weak} Предположим, что автоморфизм $T$ эргодичен. Тогда последовательность операторов
$\{P_N\}$ слабо сходится к оператору $\ta$.
\end{theorem}

\begin{proof} Вначале предположим, что в последовательности $\{P_N\}$ есть некоторая подпоследовательность
$\{P_{N_i}\}_{i=1}^{\bes}$, слабо сходящаяся к оператору $P$. В таком случае $\hn{P}\le1$, так как $\hn{P_N}\le1$
для любого натурального $N$. Далее, для любых $f,g\in H$ имеем $\liml{i\ra\bes}(P_{N_i}f,g)=(Pf,g)$. При этом
\eqn{\label{PTTP}
\hr{P(Tf),Tg}=\liml{i\ra\bes}\hr{P_{N_i}(Tf),Tg}=\liml{i\ra\bes}(TP_{N_i}f,Tg)=\liml{i\ra\bes}(P_{N_i}f,g)=(Pf,g)=
(TPf,Tg),} то есть при всяком $f\in H$ вектор $PTf-TPf$ ортогонален пространству $TH=H$, откуда $PTf-TPf=0$, а
ввиду произвольности $f$ получаем $PT=TP$. Кроме того, \eqn{\label{Pff}
\hr{P(E-T)f,g}=\liml{i\ra\bes}\hr{P_{N_i}(E-T)f,g}=0,} поскольку
$|(P_{N_i}(E-T)f,g)|\le\hn{P_{N_i}(E-T)}\cdot\hn{f}\cdot\hn{g}\le\frac{2}{N_i}\hn{f}\cdot\hn{g}\ra0$ при
$i\ra\bes$. Таким образом, если зафиксировать $f\in H$, то вектор $P(E-T)f$ ортогонален любому вектору $g\in H$,
вследствие чего $P(E-T)f=0$. Ввиду произвольности $f$ оператор $P(E-T)$ нулевой. Итак, $PT=TP$ и $P(E-T)=0$,
значит, $(E-T)P=0$. Последнее означает, что для всякого $f\in H$ вектор $Pf$ неподвижен относительно $T$, значит,
функция $Pf$ лежит в подпространстве $\ha{u}$. Итак, $Pf=cu$, $c\in\Cbb$, и \eqn{\label{PNfu}
(P_Nf,u)=\frac{1}{N}\suml{k=0}{N-1}(T^kf,u)=\frac{1}{N}\suml{k=0}{N-1}(T^kf,T^ku)=\frac{1}{N}\suml{k=0}{N-1}(f,u)=(f,u).}
То есть в последовательности $\{(P_{N_i}f,u)\}$, которая должна сходиться к $(Pf,u)$, каждый член равен $(f,u)$,
откуда $(f,u)=(Pf,u)=(cu,u)=c$, и $Pf=cu=(f,u)u=\ta f$, а ввиду произвольности $f$ оператор $P$ совпадает с $\ta$.

Тем самым получили следующее: любая слабо сходящаяся подпоследовательность последовательности $\{P_N\}$ слабо
сходится именно к оператору $\ta$. Однако нам нужно показать, что вся последовательность слабо сходится к $\ta$,
то есть $\liml{N\ra\bes}(P_Nf,g)=(\ta f,g)$ для любых $f,g\in H$. Предположим, что это не так. Тогда найдутся
векторы $f,g\in H$, число $\de>0$ и подпоследовательность $\{P_{N_k}\}_{k=1}^{\bes}$ последовательности $\{P_N\}$,
такие что \eqn{\label{Ptade} |(P_{N_k}f,g)-(\ta f,g)|\ge\de\,\fa k\in\N,} а если $Q_k:=P_{N_k}$ ($k\in\N$), то
\eqn{\label{Qtade} |(Q_kf,g)-(\ta f,g)|\ge\de\,\fa k\in\N.} Операторы $Q_k=P_{N_k}$ ($k\in\N$) ограничены в
совокупности: $\hn{P_{N_k}}\le1$. Значит, в их последовательности найдётся слабо сходящаяся подпоследовательность
$\{Q_{k_i}\}_{i=1}^{\bes}$, она также будет слабо сходящейся подпоследовательностью исходной последовательности
$\{P_N\}$. Такая подпоследовательность может слабо сходиться только к $\ta$, но это невозможно в силу неравенства
\eqref{Qtade}. Полученное противоречие влечёт слабую сходимость последовательности $\{P_N\}$ к $\ta$.
\end{proof}

\begin{imp}\label{ermix} Если $T$~--- эргодический автоморфизм, а подмножества $A,B\subs X$ измеримы, то
\eqn{\label{mixs} \liml{N\ra\bes}\frac{1}{N}\suml{i=0}{N-1}\mu(A\cap T^iB)=\mu(A)\mu(B).}
\end{imp}

\begin{proof} Рассмотрим индикаторы множеств $A$ и $B$~--- $f:=I_A$, $g:=I_B$, $f,g\in L_2(X)$. Если $i\ge0$, то
\eqn{\label{Tifg} (T^if,g)=\ints{X}T^if(x)g(x)\,d\mu(x)=\ints{X}f(T^ix)g(x)\,d\mu(x)=\mu\hr{T^{-i}(A)\cap
B}=\mu(A\cap T^iB),} $(P_Nf,g)=\frac{1}{N}\suml{i=0}{N-1}(T^if,g)=\frac{1}{N}\suml{i=0}{N-1}\mu(A\cap T^iB)$, в то
время как $(\ta f,g)=\hr{(f,u)u,g}=(f,u)(u,g)=\mu(A)\mu(B)$. При $N\ra\bes$ оператор $P_N$ слабо сходится к
оператору $\ta$, значит, $\frac{1}{N}\suml{i=0}{N-1}\mu(A\cap T^iB)=(P_Nf,g)\ra(\ta f,g)=\mu(A)\mu(B)$.
\end{proof}

\begin{theorem} Свойство эргодичности автоморфизма $T\cln X\to X$ эквивалентно каждому из следующих условий:
\begin{nums}{-1}
\item Собственное значение $1$ оператора $T$ на пространстве $H$ имеет кратность $1$;
\item Любая измеримая функция, неподвижная относительно $T$, является константой;
\item Если мера $\nu$ на множестве $X$ абсолютно непрерывна относительно $\mu$ и $T$-инвариантна, то $\nu=c\mu$,
$c\in\Cbb$;
\item Если для некоторых нормированных $T$-инвариантных мер $\nu_1$ и $\nu_2$ на $X$ имеем $\mu=a\nu_1+(1-a)\nu_2$, где
$a\in(0;1)$, то $\nu_1=\nu_2=\mu$;
\item Последовательность операторов $P_N$ в пространстве $H$ слабо сходится к оператору $\ta$;
\item Для всякой функции $f\in H$ имеем $\hn{(P_N-\ta)f}_{L_2}\ra0$ при $N\ra\bes$.
\end{nums}
\end{theorem}

\begin{proof} Для произвольного автоморфизма $T$ все векторы подпространства $\ha{u}\subs H$ неподвижны относительно
оператора $T$.

Допустим, что автоморфизм $T\cln X\to X$ эргодический. Тогда в силу утверждения \ref{Ker(T-E)} условия 1 и 2
выполнены. Если $\nu$~--- $T$-инвариантная мера на $X$, абсолютно непрерывная относительно $\mu$, то у неё есть
плотность~--- $\mu$-измеримая функция $\rh$, такая что $\nu(A)=\ints{A}\rh(x)\,d\mu(x)$ для любого измеримого
множества $A$. Тогда
$\ints{A}\rh(x)\,d\mu(x)=\nu(A)=\nu(TA)=\ints{TA}\rh(x)\,d\mu(x)=\ints{A}\rh(Tx)\,d\mu(Tx)=\ints{A}\rh(Tx)\,d\mu(x)$
для всякого измеримого $A$, откуда $\rh(Tx)=\rh(x)$. Таким образом, функция $\rh$ является $\mu$-измеримой и
неподвижной относительно оператора $T$, значит, согласно утверждению \ref{Ker(T-E)}, $\rh\equiv c$, $c\in\Cbb$, то
есть $\nu=c\mu$. Итак, из эргодичности $T$ следует выполнение условия 3. Если меры $\nu_1$ и $\nu_2$
$T$-инвариантны, нормированы и удовлетворяют равенству $\mu=a\nu_1+(1-a)\nu_2$ ($a\in(0;1)$), то для всякого
множества $A$, такого что $\mu(A)=0$, имеем $a\nu_1(A)=(1-a)\nu_2(A)=0$, $\nu_1(A)=\nu_2(A)=0$, то есть меры
$\nu_i$ абсолютно непрерывны относительно меры $\mu$ и $T$-инвариантны, откуда $\nu_i=c_i\mu$. В силу
нормированности этих мер получаем $c_i=1$, $\nu_i=\mu$. Следовательно, из эргодичности $T$ следует условие 4.

Теперь предположим, что $T$ не является эргодическим. В этом случае найдётся измеримое множество $A\subs T$ меры
$a$, $0<a<1$, такое что $TA=A$. Функция $I_A$ (индикатор множества $A$) измерима, лежит в $H$ и неподвижна
относительно $T$, но не принадлежит $\ha{u}$, то есть условия 1 и 2 не выполнены. Если для $\mu$-измеримого
множества $B\subs X$ положить $\nu(B):=\mu(B\cap A)$, то $\nu$~--- это мера, абсолютно непрерывная относительно
меры $\mu$ и $T$-инвариантная: $\nu(TB)=\mu(TB\cap A)=\mu(TB\cap TA)=\mu\br{T(B\cap A)}=\mu(B\cap A)=\nu(B)$. При
этом мера $\nu$ не пропорциональна мере $\mu$. Мера же $\nu_1:=\frac{\nu}{a}$ не совпадает с $\mu$, инвариантна
относительно $T$ и нормирована, поскольку $\nu(X)=\mu(X\cap A)=\mu(A)=a$. Множество $\ol{A}=X\sm A$ также
переходит в себя под действием автоморфизма $T$, причём $0<\mu(\ol{A})<1$, поэтому можно по аналогии ввести меру
$\nu_2(B):=\frac{\mu(B\cap\ol{A})}{1-a}$, $T$-инвариантную и нормированную. При этом $a\nu_1+(1-a)\nu_2=\mu$,
$0<a<1$, в то время как $\nu_1\ne\mu$. Из всего сказанного следует, что условия 1, 2, 3 и 4 равносильны
эргодичности $T$.

Из эргодичности автоморфизма $T$ следует также свойство 5, в силу теоремы \ref{weak}.

(Пока не доказана достаточность условия 5 для эргодичности $T$, а также свойство 6 ни в одну из сторон).

\end{proof}

\begin{df} Автоморфизм $T\cln X\to X$ называется \textit{слабо перемешивающим}, если в
последовательности операторов $\{T^n\}_{n=1}^{\bes}$ в пространстве $L_2(X)$ имеется подпоследовательность
$\{T^{n_i}\}$, которая слабо сходится к оператору $\ta$.
\end{df}

\begin{lemma} Всякий слабо перемешивающий автоморфизм эргодичен.
\end{lemma}

\begin{proof} Пусть автоморфизм $T$ является слабо перемешивающим. Допустим, что для некоторого множества $A\subs
X$ имеем $TA=A$. Положим $f:=g:=I_A$~--- индикатор множества $A$. Тогда $f,g\in L_2(X)$, $Tf=f$, $Tg=g$,
$(f,g)=\mu(A)$. Последовательность $\{(T^nf,g)\}$ постоянна: $(T^nf,g)=(f,g)=\mu(A)$, в то время как в ней есть
подпоследовательность, сходящаяся к числу $(\ta f,g)=\br{(f,u)u,g}=(f,u)(u,g)=\br{\mu(A)}^2$. Отсюда
$\mu(A)=\br{\mu(A)}^2$, то есть множество $A$ имеет меру $0$ или $1$. Значит, $T$~--- эргодический автоморфизм.
\end{proof}

\begin{theorem}\label{weakmix} Свойство слабого перемешивания автоморфизма $T$ эквивалентно каждому из следующих:
\begin{nums}{-1}
\item Автоморфизм $T\times T\cln X\times X\to X\times X,\,(x,y)\to(Tx,Ty)$ эргодичен;
\item Для любых измеримых множеств $A$ и $B$ и для любого положительного $a$ справедливо соотношение
\eqn{\label{wmixAB} \frac{\hm{\{i,\,0\le i<N\cln|\mu(T^iA\cap B)-\mu(A)\mu(B)|>a\}}}{N}\ra0} при $N\ra\bes$;
\item Любая собственная функция оператора $T$ в $L_2(X)$ постоянна.
\end{nums}
\end{theorem}

\begin{proof} Для удобства будем считать условие слабого перемешивания автоморфизма $T$ свойством 0, и тогда нам
нужно доказать эквивалентность условий 0, 1, 2, 3.

Вначале докажем импликацию $1\Ra3$. Предположим, что условие 1 выполняется, а условие 3~--- нет. Тогда найдётся
непостоянная функция $f$ и число $\la$, для которых $Tf=\la f$. Как уже известно, в этом случае $|\la|=1$, и
$\la\ol{\la}=1$. Положим $F(x,y):=f(x)\ol{f(y)}$, функция $F$ лежит в $L_2(X\times X)$. Заметим, что
\eqn{\label{TFF} \br{(T\times T)F}(x,y)=F\br{(T\times T)(x,y)}=F(Tx,Ty)=f(Tx)\ol{f(Ty)}=\la f(x)\ol{\la
f(y)}=f(x)\ol{f(y)}=F(x,y),} то есть $F$~--- функция, неподвижная относительно оператора $T\times T$. Но
автоморфизм $T\times T$ эргодичен, значит, функция $F$ постоянна: $F\equiv c$. Поскольку $f$ непостоянна, найдётся
$x\in X$, для которого $f(x)\ne0$. Но тогда для всех $y\in X$ имеем $f(x)\ol{f(y)}=F(x,y)=c$, то есть функция $f$
всюду сопряжена числу $\frac{c}{f(x)}$ и потому постоянна. Это противоречит нашему предположению, значит, $1\Ra3$.

Теперь докажем, что $0\Ra1$. Пусть выполнено 0, то есть в последовательности $\{T^n\}$ есть подпоследовательность
$\{T^{n_i}\}$, слабо сходящаяся к $\ta$. В пространстве $L_2(X\times X)=L_2(X)\otimes L_2(X)$ имеются унитарные
операторы $T^{n_i}\otimes T^{n_i}$, причём их последовательность слабо сходится к $\ta\otimes\ta$~--- оператору
интегрирования в $X\times X$, переводящему каждую функцию в функцию, тождественно равную её интегралу по $X\times
X$. (Вот здесь хотелось бы большей ясности~--- непонятно, почему имеет место слабая сходимость.) Но оператор
$T^{n_i}\otimes T^{n_i}$ есть не что иное как $n_i$-я степень оператора $T\otimes T$, и отсюда получаем, что
автоморфизм $T\times T$ является слабо перемешивающим, а значит, эргодическим. Итак, $0\Ra1$.

Докажем импликацию $3\Ra1$. Предположим, что свойство 3 выполнено. Требуется доказать, что автоморфизм $T\times T$
эргодический. Рассмотрим произвольное подмножество $D\subs X\times X$, такое что $(T\times T)D=D$. Нужно доказать,
что его мера равна $0$ или $1$.

Для произвольной функции $K\in L_2(X\times X)$ можно определить интегральный оператор $P_K\cln L_2(X)\to L_2(X)$
по формуле $P_Kf(y):=\ints{X}K(x,y)f(x)\,d\mu(x)$. Оператор, сопряжённый $P_K$,~--- это интегральный оператор
$P_{K^*}$, где $K^*(x,y):=\ol{K(y,x)}$. Если $K,L\in L_2(X\times X)$, то $P_K\circ P_L=P_{K*L}$, где
$(K*L)(x,z)=\ints{X}K(y,z)L(x,y)\,d\mu(y)$~--- свёртка функций. Заметим, что \eqn{\label{TPK}
TP_Kf(y)=P_Kf(Ty)=\ints{X}K(x,Ty)f(x)\,d\mu(x)=\ints{X}K(Tx,Ty)f(Tx)\,d\mu(x)=\ints{X}TK(x,y)Tf(x)\,d\mu(x)=P_{TK}Tf(y),}
откуда $TP_K=P_{TK}T$.

Поскольку $u$~--- функция, тождественно равная единице, то $P_u=\ta$~--- здесь просто берётся интеграл от исходной
функции.

Пусть $K:=I_D\in L_2(X\times X)$, тогда положим $P:=P_K$. Оператор $P$ интегральный, поэтому интегральным также
будет оператор $P^*$, а значит, и $P^*P$. Так как $P^*P$~--- самосопряжённый интегральный оператор, он компактен.

Поскольку $TD=D$, имеем $TK=K$, $TP=TP_K=P_{TK}T=P_KT=PT$, то есть операторы $P$ и $T$ коммутируют. По аналогии,
$P^*$ и $T$ тоже коммутируют, так как $P^*=P_{K^*}$, а $TK^*=K^*$. Следовательно, оператор $T$ коммутирует также и
с $P^*P$, а подпространство неподвижных точек $T$ инвариантно относительно $P$ и $P^*$. Это подпространство
совпадает с $\ha{u}$ в силу выполнения свойства 3, поэтому $P\ha{u}\subs\ha{u}$ и $P^*\ha{u}\subs\ha{u}$. Из этого
следует, что $P^*P\ha{u}\subs\ha{u}$, а в силу самосопряжённости $P^*P$ имеем
$P^*P\ha{u}^{\perp}\subs\ha{u}^{\perp}$. Поскольку $Tu=u$ и $T$ унитарен, $T\ha{u}^{\perp}\subs\ha{u}^{\perp}$.

Таким образом, можно ограничить операторы $P^*P$ и $T$ на гиперплоскость $\ha{u}^{\perp}$. Эти ограничения
коммутируют, значит, любое собственное подпространство $L(\la):=\ha{u}^{\perp}_{\la}\subs\ha{u}^{\perp}$ оператора
$P^*P$ с собственным значением $\la$ переходит в себя под действием $T$. Ограничение $P^*P$ на $\ha{u}^{\perp}$
является компактным самосопряжённым оператором, как и сам $P^*P$, и поэтому любое его собственное подпространство
$L(\la)$, где $\la\ne0$, конечномерно. Если $L(\la)\ne0$, то у ограничения $T$ на нетривиальное конечномерное
$T$-инвариантное подпространство $L(\la)$ есть собственный вектор: $f\in L$, $f\ne0$, $Tf=\la f$. Итак, мы нашли
собственную функцию $f$ для $T$, лежащую в $\ha{u}^{\perp}$, и она не может быть постоянной. Это противоречит
выполнению условия 3. Следовательно, для любого $\la\ne0$ имеем $L(\la)=0$. Но $P^*P|_{\ha{u}^{\perp}}$~---
компактный самосопряжённый оператор, и, в силу теоремы Гильберта-Шмидта, в $\ha{u}^{\perp}$ имеется полная
ортонормированная система его собственных векторов, откуда $P^*P|_{\ha{u}^{\perp}}=0$. Значит, для любого
$f\in\ha{u}^{\perp}$ справедливо равенство $P^*Pf=0$, $(Pf,Pf)=0$, $Pf=0$.

Итак, $P$ аннулирует гиперплоскость $\ha{u}^{\perp}$, и $P\ha{u}\subs\ha{u}$, то есть $Pu=\la u$, $\la\in\Cbb$.
Оператор $\la\ta$ тоже аннулирует $\ha{u}^{\perp}$ и переводит $u$ в $\la u$, следовательно, оператор $P_{K-\la
u}=P-\la\ta$ аннулирует и гиперплоскость $\ha{u}^{\perp}$, и вектор $u$. Это означает, что $P_{K-\la u}=0$, откуда
$K=\la u$. Таким образом, функция $K$, равная индикатору множества $D$, постоянна, следовательно, $D$ имеет меру
$0$ или $1$. Мы доказали $3\Ra1$.

Итого доказано, что свойства 1 и 3 равносильны друг другу и следуют из свойства 0.

\end{proof}

\section{Примеры}

\subsection{Поворот на иррациональный угол}

В качестве примера рассмотрим пространство $X:=\T=\R/\Z$~--- окружность или, что то же самое, отрезок $[0;1]$ с
отождествлёнными концами. Это пространство имеет структуру абелевой группы (по сложению), кроме того, на нём можно
ввести меру $\mu$, согласованную с мерой Лебега на отрезке $[0;1]$. В качестве $\si$-алгебры $\mfr{B}$ выберем
$\si$-алгебру всех измеримых множеств. Любой групповой сдвиг $T_{\ph}\cln\T\to\T,\,x\to\ph+x$ является
автоморфизмом; он соответствует повороту окружности на угол $2\pi\ph$.

\begin{lemma}Если $\ph\notin\Q$, то автоморфизм $T:=T_{\ph}$ эргодичен.
\end{lemma}

\begin{proof} Предположим, что для некоторого измеримого множества $A\subs\T$ меры $\la$ выполнено равенство
$TA=A$. Требуется доказать, что число $\la$ равно $0$ или $1$.

Рассмотрим произвольное число $\ep>0$, столь малое, что $0<\la-\ep<\la+\ep<1$. В пространстве $\T$ найдётся
множество $B$, принадлежащее алгебре (не $\si$-алгебре!) конечных объединений промежутков и удовлетворяющее
условию $\mu(A\tri B)\le\ep$. Обозначим $\la':=\mu(B)$. Для всякого $n\in\Z$ имеем \eqn{\label{ff} \mu(A\tri
T^nB)=\mu\hr{(T^nA)\tri(T^nB)}=\mu(A\tri B)\le\ep,} откуда \eqn{\label{f'} \mu(B\tri T^nB)=\mu\hr{(A\tri
B)\tri(A\tri T^nB)}\le\mu(A\tri B)+\mu(A\tri T^nB)\le2\ep.} Из включения $(B\sm T^nB)\subs(B\tri T^nB)$ и формулы
\eqref{f'} следует, что\eqn{\label{f} \mu(B\sm T^nB)\le\mu(B\tri T^nB)\le2\ep.}

Если ввести функцию $f\cln\T\to\R$, $f(x):=\mu\hr{B\sm(B+x)}$, то для любого $n\in\Z$ будет выполнено неравенство
$f(n\ph)\le2\ep$. В самом деле, $B+n\ph=T^n B$, и остаётся применить формулу \eqref{f}. Функция $f$ непрерывна на
$\T$~--- это вытекает из того, что множество $B$ является конечным объединением промежутков. А поскольку $\ph$
иррационально, множество $\Z\ph$ всюду плотно в $\T$. Итак, неравенство $f(x)\le2\ep$ справедливо при всех $x$ из
всюду плотного множества $\Z\ph$, а поскольку $f$ непрерывна, то оно имеет место для всех $x\in\T$.

Рассмотрим теперь множество $K\subs\T^2$, $K:=\{(x,y)\in\T^2\cln x\in B, x+y\notin B\}$ и посчитаем его меру двумя
способами, используя теорему Фубини. Для каждого $x\in B$ множество $\{y\in\T\cln x+y\notin B\}=(\T\sm B)-x$ имеет
меру $1-\la'$. Поэтому \eqn{\label{Kx} \mu(K)=\ints{B}(1-\la')\,d\mu(x)=\la'(1-\la').} С другой стороны, для
всякого $y\in\T$ множество $\{x\in B\cln x+y\notin B\}$ совпадает с $B\sm(B-y)$, и его мера равна $f(-y)$, откуда
\eqn{\label{Ky} \mu(K)=\ints{\T}f(-y)\,d\mu(y)=\ints{\T}f(y)\,d\mu(y)\le\ints{\T}2\ep\,d\mu(y)=2\ep.}

Следовательно, $\la'(1-\la')\le2\ep$. Меры множеств $A$, $B$ и $A\tri B$ удовлетворяют неравенству треугольника,
значит, $|\la-\la'|=|\mu(A)-\mu(B)|\le\mu(A\tri B)\le\ep$. Значит, если число $\ep$ устремить к $+0$, то $\la'$
будет стремиться к $\la$, а число $\la'(1-\la')$~--- к $\la(1-\la)$. При этом $0\le\la'(1-\la')\le2\ep$, откуда
$\la(1-\la)=0$.
\end{proof}

Оказывается, верно и обратное.

\begin{prop} Если $\ph\in\Q$, то автоморфизм $T_{\ph}$ не является эргодическим.
\end{prop}

\begin{proof} Пусть $\ph=\frac{p}{q}$, $q\in\N$, $p\in\Z$. Разобьём окружность $\T$ на $q$ равных дуг~---
отрезков $\hs{0;\frac{1}{q}}\sco\hs{\frac{q-1}{q};1}$ на отрезке $[0;1]$, концы которого отождествлены. На каждом
из этих отрезков $\hs{\frac{k}{q};\frac{k+1}{q}}$ ($0\le k<q$) выберем отрезок
$\hs{\frac{k}{q};\frac{k}{q}+\frac{1}{2q}}$ вдвое меньшей длины. Иными словами, на каждой дуге взята дуга вдвое
меньшей длины. Объединение этих $q$ отрезков измеримо, имеет меру $\frac{1}{2}$ и переходит в себя под действием
$T_{\ph}$. Это завершает доказательство.
\end{proof}

Если $\ph\notin\Q$, то автоморфизм $T=T_{\ph}\cln X\to X$ эргодичен, однако автоморфизм $T\times T\cln X\times
X\to X\times X$ не будет эргодичным. А именно, рассмотрим множество $\{(x,y)\in\T^2\cln
x-y\in\hs{0;\frac{1}{2}}\}$ (здесь под $x-y$ понимается число из отрезка $\hs{0;1}$ с отождествлёнными концами).
Это множество измеримо и имеет меру $\frac{1}{2}$. Оно остаётся на месте под действием $T\times T$, поскольку это
преобразование осуществляет один и тот же групповой сдвиг координат на двух прямых сомножителях и сохраняет
(групповую) разность координат. Следовательно, автоморфизм $T$ не является слабо перемешивающим. Так, функция
$\hs{0;1}\to\Cbb$, $x\to e^{2\pi ix}$ принимает в точках $0$ и $1$ одно и то же значение, значит, её можно
рассматривать как измеримую функцию на $X$. Очевидно, что она непостоянна, лежит в $L_2(X)$, а под действием
оператора $T=T_{\ph}$ умножается на $e^{2\pi i\ph}$, то есть является собственной для $T$.

\subsection{Композиция симметрии дуги и поворота}

Здесь пространство Лебега $(X,\mfr{B},\mu)$ будет прежним~--- окружность $X=\T$ с мерой Лебега. На окружности
вновь задана структура группы $\R/\Z$; кроме того, её можно интерпретировать как отрезок
$\hs{-\frac{1}{2};\frac{1}{2}}$ с отождествлёнными концами, приняв число $0$ за групповую единицу. Рассмотрим на
$\T$ некоторую дугу $L$ с серединой в нуле длины $2\ep$, $0<\ep\le\frac{1}{2}$. Эта дуга соответствует отрезку
$[-\ep;\ep]\subs\hs{-\frac{1}{2};\frac{1}{2}}$ Отображение $S$ будет устроено так: вне дуги $L$ оно тождественно,
а на $L$ действует симметрией относительно нуля: \eqn{\label{S} S(x):=\case{x,&|x|>\ep,\\-x,&|x|\le\ep}}
($x\in\hs{-\frac{1}{2};\frac{1}{2}}$). Далее, пусть $T_{\al}$~--- некоторый поворот, то есть групповой сдвиг на
$\al$, причём это преобразование эргодическое (что равносильно, $\al$ иррационально).

\begin{lemma} Преобразование $R:=S\circ T_{\al}$ периодическое, то есть существует натуральное $p$, такое что
$R^p=\id$.
\end{lemma}

\begin{proof} Идея доказательства будет заключаться в следующем. Зафиксируем некоторую точку на окружности и
выясним, что с ней произойдёт под действием итераций преобразования $R$. Вначале точка будет просто поворачиваться
на угол $\al$ до тех пор, пока не попадёт на дугу $L$ (в частности, возможен вариант, когда она изначально лежит
на этой дуге). Причём на дуге она в любом случае рано или поздно окажется, в силу иррациональности $\al$. После
этого точка отразится относительно середины дуги и опять начнёт поворачиваться на угол $\al$. Как легко понять, её
новая <<траектория>> симметрична прежней, но проходится в обратном направлении. Эти повороты на угол $\al$ вновь
будут продолжаться до тех пор, пока точка не попадёт на $L$. Причём прежде, чем это произойдёт, она успеет
побывать в позиции, симметричной исходной. Потом ещё после нескольких поворотов (в момент попадания на дугу)
отразится и пройдёт в обратном направлении симметричную <<траекторию>>, вернувшись на прежнее место. Тем самым мы
(неформально) доказали, что каждая точка переходит в себя под действием нескольких итераций $R$.

Для доказательства периодичности $R$ осталось понять, что количество итераций, за которое точка возвращается на
исходную позицию, ограничено (по всем точкам окружности). Фиксируем положительное числе $\de$, <<много меньшее>>
длины дуги. Поскольку $\al$ иррационально, найдётся положительное число, кратное $\al$, с дробной частью, меньшей
$\de$. Тогда любая точка за конечное количество $N$ поворотов на угол $\al$ повернётся на (ненулевой) угол,
меньший $\de$, следовательно, для попадания на дугу $L$ потребуется не более $\frac{N}{\de}$ поворотов, и это
число не зависит от выбора точки.

Теперь повторим всё сказанное более подробно.

Пусть $x\in\T$~--- произвольный элемент. Рассмотрим минимальное $n=n_x>0$, для которого $x+n\al\in L$. Такое
существует, поскольку $\al\notin\Q$, а $\ep>0$. Также возьмём минимальное число $m=m_x\ge0$ со свойством
$x-m\al\in L$~--- оно тоже существует. Тогда для любого $k$, $-m<k<n$, элемент $x+k\al$ не принадлежит $L$.

Элемент $x+k\al$ группы $\T$, где $-m\le k<n$, переходит под действием $T_{\al}$ в $x+(k+1)\al$, $-m<k+1\le n$. В
таком случае $x+(k+1)\al\in L\Lra k+1=n\Lra k=n-1$. Поскольку $R=ST_{\al}$, то \eqn{\label{R+}
R(x+k\al)=\case{x+(k+1)\al,&-m\le k<n-1,\\-(x+n\al),&k=n-1.}} Элемент $-x+k\al$ ($-n\le k<m$) переходит под
действием $T_{\al}$ в $-x+(k+1)\al$, $-n<k+1\le m$. При этом $-x+(k+1)\al\in L\Lra x-(k+1)\al\in L\Lra k+1=m\Lra
k=m-1$. Поскольку $R=ST_{\al}$, то \eqn{\label{R-} R(-x+k\al)=\case{-x+(k+1)\al,&-n\le k<m-1,\\x-m\al,&k=m-1.}} Из
формул \eqref{R+} и \eqref{R-} следует, что $2(n+m)$-элементная последовательность
$$\hr{x-m\al,x-(m-1)\al\sco x+(n-1)\al,-x-n\al,-x-(n-1)\al\sco-x+(m-1)\al}$$ переставляется циклически (в
указанном порядке) под действием $R$. В эту последовательность входит и $x$, так как $x=x+0\al$, $-m\le0<n$, и
поэтому \eqn{\label{Rp} R^{2(n_x+m_x)}x=x.}

Числа $n=n_x$ и $m=m_x$, вообще говоря, зависят от выбора элемента $x$ на окружности. Однако, как мы покажем, все
они ограничены в совокупности. Достаточно доказать, что все числа $m_x$ ограничены, и тогда путём замены $\al$ на
$-\al$ докажем по аналогии ограниченность всех $n_x$ (в совокупности).

Поскольку $\al\notin\Q$, найдётся натуральное $k$, такое что дробная часть нецелого числа $k\al$ меньше $\ep$. Что
то же самое, элемент $k\al\in\T$ принадлежит (открытой) дуге, соответствующей интервалу $(0;\ep)$. Далее, положим
$k':=\hs{\frac{1}{\ep}}\in\N$. Тогда точки $0,k\al,2k\al\sco k'k\al$ окружности делят её на $k'+1$ дугу с длинами
менее $\ep$. Значит, любая дуга окружности длины не менее $\ep$ содержит по крайней мере одну из этих точек~---
иначе она полностью принадлежала бы одной из дуг, на которые делят окружность указанные точки. Но тогда для
всякого $x\in\T$ дуга $x+L$ длины $2\ep$ содержит некоторую $kl\al$, $0\le l\le k'$, то есть $0\le kl\le kk'$.
Итак, $kl\al\in x+L$, $kl\al-x\in L=-L$, $x-kl\al\in L$, то есть $m_x\le kk'$ для всех $x\in\T$, причём $kk'$ не
зависит от $x$.

Мы пришли к выводу, что все $m_x$ (а также $n_x$) ограничены некоторым $M\in\N$, причём для всякого $x$
справедливо равенство \eqref{Rp}. Поскольку $2(n_x+m_x)\le4M$, то отображение $R$ при возведении в степень $(4M)!$
даёт тождественное преобразование.
\end{proof}

\end{document}
