\documentclass[a4paper,12pt]{article}
\usepackage[simple]{dmvn}

\title{Задачи с экзаменов по дискретной математике}
\author{Кафедра дискретной математики}
\date{7 семестр, 2005 г.}

\begin{document}
\maketitle

{\footnotesize
Это задачи, собранные с экзаменов  по дискретной математике в 2005--2006 году. Естественно, на полноту
данный список не претендует. За сбор задач и набор решений спасибо Сергею Гладких, Стасу Куприянову,
Ире Шитовой, Мите Копьёву, Юре Притыкину, Мише Левину и Пете Митричеву.
\par}

\medskip
\dmvntrail


\medskip

Далее очень часто будет использоваться обозначение $\B := \hc{0,1}$.


\begin{problem}
Пусть $f(x)\cln \B^n\to \B$\т булева функция,
такая что
$$\sums{x\in\{0, 1\}^n}f(x)=n^2.$$
Доказать, что
$L(f)=O\br{\frac{n^3}{\log_2n}}$.
\end{problem}
\begin{solution}
Для начала представляем нашу функцию в виде
\eqn{f(x)=\bigvee x_1^{\si_1}\ldots x_n^{\si_n},}
где дизъюнкция берется только по тем $n^2$ наборам, на которых
функция равна единице. Такое представление дает нам сложность
порядка $n^3$, а мы хотим меньше.

\pt1. Заметим, что, фактически, мы хотим реализовать $n^2$ функций
вида $x_1^{\si_1}\ldots x_n^{\si_n}$. Разобьем это множество функций
на два: $x_{i_1}\ldots x_{i_k}$ и $\overline{x_{j_1}\vee\ldots\vee
x_{j_l}}$, то есть каждая конъюнкция разбивается на конъюнкцию
<<положительных>> степеней и конъюнкцию отрицаний. Их потом еще нужно
будет склеивать, но асимптотики нам это не испортит. Далее мы
ограничиваемся реализация 1-го множества\т со вторым все аналогично.

\pt2. Рассмотрим наше множество функций как матрицу
$n^2\times n$. Если $x_i$ входит в $j$-ю конъюнкцию, ставим на
$ij$-е место $1$, иначе $0$. Итак, задача сведена к реализации такой
вот матрицы за $O\br{\frac{n^3}{\log_2n}}$ операций. 3й нетривиальный
шаг. Разбиваем матрицу на блоки по $\lceil \log_2n \rceil$ строк.
И~замечаем, что это\т проверочные матрицы двоичного кода Хемминга! А
их мы умеем реализовывать за $\sim n$ операций (подробнее
см.~записки семинаров А.\,В.\,Чашкина). А таких блоков у нас как раз
$\frac{n^2}{\log_2 n}$. Умножаем и получаем то, что требовалось.
\end{solution}

\begin{problem}
Найти минимальное число элементов единичной задержки, необходимых
для реализации автомата без входов, генерирующего периодическую
последовательность с периодом $(10000111)$, и оценить сложность
порождающей этот автомат СФЭ.
\end{problem}

\begin{problem}
Построить проверочную матрицу троичного кода Хемминга, содержащую три строки.
\end{problem}

\begin{problem}
Дано поле из $m:=p^n$ элементов ($\alpha_1, \dots \alpha_m$). Найти сумму
\eqn{\sums{i_1<i_2<i_3} \al_{i_1}\al_{i_2}\al_{i_3}.}
\end{problem}
\begin{solution}
Здесь написан просто\д напросто (с точностью до знака) элементарный симметрический многочлен
третьего порядка. А мы знаем, что все элементы поля удовлетворяют
уравнению $x^m-x = 0$. По теореме Виета, все элементарные симметрические многочлены,
кроме одного ($\si_m$), равны нулю, значит, в частности, наша сумма тоже равна нулю.
\end{solution}

\begin{problem}
Найти функцию Эйлера $\ph(n)$ через формулу включений-исключений.
\end{problem}

\begin{problem}
Дано регулярное событие $A = \hc{0\br{(1111)^*00(00)^*}^*}$. Построить автомат, распознающий это событие.
\end{problem}

\begin{problem}
Найти вес ограниченно\д детерминированной функции,
которая равна $1$ тогда и только тогда, когда $x \in A$,
а $A = \hc{1((00)^*(1111)^*)^*}$.
\end{problem}

\begin{problem}
Дан автомат без входов. Найти минимальное число элементов единичной задержки
и функциональных элементов в базисе всех двуместных булевых функций
для реализации $(1110)^*$.
\end{problem}

\begin{problem}
$\Ac := \hc{f \in P_2(n)\cln f(x) = f(\ol x)}$, $x = (x_1\sco x_n) \in \B^n$.
Найти $\maxl{f \in \Ac} L(f)$.
\end{problem}

\begin{problem}
Пусть $m(n,d)$\т максимальная мощность двоичного кода длины~$n$ с кодовым расстоянием~$d$.
Доказать неравенство $m(n,d)\le2m(n-1,d)$.
\end{problem}

\begin{solution}
Решается по индукции. Рассмотрим самый мощный код длины~$n$, разобьём
слова на две группы: с последним битом~$0$ и с последним битом~$1$.
В каждой группе слов не больше, чем~$m(n-1,d)$.
\end{solution}


\begin{problem}
Пусть $f\colon \B^* \ra \B^*$\т детерминированная функция, где
\eqn{f(x_1\sco x_t)=
\case{
1,& \suml{i=1}{t} x_i= 2047;\\
0,& \text{иначе.}
}}
Найти вес функции $f$, построить для неё диаграмму Мура и написать
канонические уравнения.
\end{problem}
\begin{solution}
Построим дерево для нашей функции и рассмотрим
вершину на уровне $t$. Если значение функции на входящем в неё
ребре равно~0, то дальше будет либо нулевое поддерево, либо по
единичной ветви мы придём в вершину со значением~1. Из начала это
произойдёт за 2047 шагов, из вершины 1-го уровня\т за 2046,
$\ldots$ , из вершины 2046-го уровня\т за 1 шаг, из вершины
2047-го уровня\т за 0 шагов. Таким образом, всего получаем 2048
состояний плюс нулевое дерево\т всего 2049. Это и есть вес функции~$f$.

Канонические уравнения
$$\left\{
\begin{aligned}
y(t)&=F(x(t),q(t))\\
q(t+1)&=G(x(t),q(t))\\
q(1)&=0
\end{aligned}
\right.$$ находятся из таблицы:

\begin{center}
\begin{tabular}{|c|c|c|c|}
\hline $x$ & $q$ & $F$ & $G$\\
\hline 0 & 0 & 0 & 0\\
\hline 1 & 0 & 0 & 1\\
\hline 0 & 1 & 0 & 1\\
\hline 1 & 1 & 0 & 2\\
\hline $\ldots$ & $\ldots$ & $\ldots$ & $\ldots$ \\
\hline 0 & 2046 & 0 & 2046 \\
\hline 1 & 2046 & 1 & 2047 \\
\hline 0 & 2047 & 1 & 2047 \\
\hline 1 & 2047 & 0 & 2048 \\
\hline 0 & 2048 & 0 & 2048 \\
\hline 1 & 2048 & 0 & 2048 \\
\hline
\end{tabular}
\end{center}
\end{solution}

\begin{problem}
Найти мощность 6-разрядного двоичного кода, если любой шар в $\B^6$ содержит 1 или 2 элемента кода.
\end{problem}

\begin{problem}
Известно, что $a_1 = 2$, $a_2 = 2$, и
$$a_n = -2a_{n-2} + \cos \frac{\pi n}{2}.$$
Найти $a_n$ в явном виде.
\end{problem}

\begin{problem}
Пусть
$$A = \hc{\suml{i=1}{n} a_i x_i\;\biggl|\; \suml{i=1}{n} a_i = 2 \pmod 3}.$$
Найти асимптотику $L(A)$.
\end{problem}

\begin{problem}
Дан $[n,k]$\д код. Найти максимальное $n$, при котором этот код исправляет одну ошибку.
\end{problem}

\begin{problem}
Найти $L\br{\hc{x \oplus y,\; x \downarrow y}}$.
\end{problem}

\begin{problem}
При каких $r$ и $q$ существует однозначное кодирование $r$\д буквенного алфавита в $q$\д буквенном,
такое что для него в неравенстве Крафта\ч Макмиллана выполняется строгое равенство?
\end{problem}

\begin{problem}
Сколько существует монотонных функций от $n$  переменных, принимающих значение~$1$
ровно на~$7$ наборах?
\end{problem}

\begin{problem}
Пусть $x=(x_1,x_2,\dots,x_n)$, где $x_i$\т булевы.
Пусть $|x|=\suml{1}{n} 2^{i-1}x_i$.
Пусть $A$\т множество булевых функций, таких что $f(x)=f(y)$,
если $|x| \equiv |y| \pmod{\hs{2^{\sqrt n}}}$.
Найти $L(A)$ (оценить порядок).
\end{problem}
\begin{answer}
Ответ: $\frac{2^{\sqrt n}}{\sqrt n}$.
\end{answer}
\begin{solution}
\textbf{Оценка снизу.} Таких функций хотя бы $2^{\sqrt n -1}$. С другой стороны, если
применить лемму о количестве графов с $p$ вершинами и $q$ ребрами и
оценить количество схем с не более, чем $h$ элементами так же, как когда
мы доказывали оценку снизу $\frac{2^n}{n}$, то получится как раз нужная
оценка.

\textbf{Оценка сверху.} Если мы сможем находить остаток от $|x|$ по модулю $2^{\hs{\sqrt n}}$,
то далее по теореме Лупанова мы
достроим схему из порядка $2^{\hs{\sqrt n}}$, которая реализует нашу
функцию. Отлично, осталось построить схему из полиномиального числа
элементов, реализующую нахождение $|x| \pmod a$. Числа $2^i \pmod a$ для
$i=0,1,\dots,n-1$ мы можем предвычислить в двоичном виде. Останется в
таком случае решить следующую задачу: на входы схемы подаются числа
ноль или один. Тогда нужно сложить все из наших чисел $2^i \pmod a$, для
которых на $i+1$ входе подали единицу. То есть реально нужно построить
схему, складывающую два двоичных числа. Ну, а так как $\oplus$
реализуется через конъюнкцию, дизъюнкцию и отрицание, то можно
считать его элементом. А из $\oplus$ уже можно с помощью стандартной
техники сложения двоичных чисел на компьютере построить такую схему,
складывая числа побитово, и имея дополнительные элементы для битов
переполнения.
\end{solution}

\medskip
\dmvntrail


\end{document}
