\documentclass[a4paper,draft]{article}
\usepackage[simple]{dmvn}

\title{Программа экзамена по аналитической механике}
\author{Лектор\т А.\,В.\,Карапетян}
\date{8 семестр, 2006 г.}
\begin{document}
\maketitle

\begin{nums}{-2}
\item Связи и их классификация.
\item Принцип д'Аламбера\ч Лагранжа для систем с идеальными связями.
      Уравнения Лагранжа первого рода.
\item Общие теоремы динамики как следствие принципа д'Аламбера\ч Лагранжа.
\item Обобщённые координаты и обобщённые силы. Уравнения Лагранжа второго рода. Случай
      потенциальных сил.
\item Структура кинетической энергии. Разрешимость уравнений Лагранжа относительно вторых производных.
\item Классификация сил. Обобщённо\д консервативные системы и обобщённый интеграл энергии.
\item Уравнения Лагранжа для относительного движения. Уравнения движения в плоской
      ограниченной круговой задаче трёх тел.
\item Уравнения Рауса. Циклические координаты и интегралы. Метод Рауса игнорирования циклических переменных.
\item Линеаризация уравнений Лагранжа около положения равновесия. Нормальные координаты.
\item Линеаризация уравнений движения приведённой по Раусу системы около стационарного движения.
\item Преобразование Лежандра. Функция Гамильтона. Уравнения Гамильтона.
\item Принцип Гамильтона\ч Остроградского.
\item Универсальный интегральный инвариант Пуанкаре. Интегральный инвариант Картана (без доказательства).
\item Уравнения Уиттекера и Якоби.
\item Принцип Мопертюи\ч Лагранжа. Принцип наименьшего действия в форме Якоби.
\item Канонические преобразования и их групповые свойства.
\item Критерии каноничности преобразований.
\item Сохранение гамильтоновой структуры уравнения при канонических преобразованиях.
\item Канонические преобразования и процесс движения. Теорема Лиувилля о сохранении фазового объёма.
\item Свободное каноническое преобразование и его производящая функция. Уравнение Гамильтона\ч Якоби. Теорема Якоби.
\item Уравнение Гамильтона\ч Якоби для консервативных систем. Характеристическая функция Гамильтона. Случаи разделения переменных.
\item Теорема Лиувилля об интегрируемости гамильтоновой системы в квадратурах.
\item Переменные действие\ч угол (на примере задачи о движении математического маятника).
\item Элементы теории возмущений (математический маятник в окрестности устойчивого
      положения равновесия как возмущение линейного осциллятора).
\item Основные понятия теории устойчивости (определение устойчивости и неустойчивости, уравнения
      возмущённого движения, функции Ляпунова).
\item Теоремы Ляпунова об устойчивости и асимптотической устойчивости.
\item Теорема Четаева о неустойчивости.
\item Теорема Лагранжа об устойчивости равновесия и понятие об её обращении.
      Коэффициенты устойчивости Пуанкаре. Степень неустойчивости.
\item Теорема Кельвина\ч Четаева о~влиянии гироскопических и диссипативных сил
      на устойчивость равновесия.
\item Треугольные точки либрации в плоской круговой ограниченной задаче трёх тел и их устойчивость
      (в~линейном приближении).
\end{nums}

\medskip\dmvntrail

\end{document}
