\documentclass[a4paper]{article}
\usepackage[simple,thmnormal]{dmvn}
\title{Варианты контрольных работ по математической статистике}
\author{Преподаватель\т Андрей Михайлович Райгородский}
\date{5 семестр, 2004~г.}
\begin{document}

\maketitle

\centerline{\footnotesize Пока здесь не хватает 4 варианта обеих контрольных работ! Присылайте, если есть!}

\section{Контрольная работа №1}
\subsection{Вариант 1}

\begin{problem}
Пусть $x_1\sco x_n$\т выборка, а $\xi$\т случайная величина,
распределённая показательно с неизвестным параметром $\ta$.
Для функций $\tau(\ta)$ какого вида найдутся константы
$\la$ и $\mu$ такие, что
$$
  \wh\ta_n = \la\hr{\frac1n\sumiun x_i} +
  \mu\sqrt{1+\frac1n\sumiun x_i^4}
$$
является состоятельной оценкой для $\tau(\ta)$? Ответ обосновать.
\end{problem}

\begin{problem}
Пусть $x_1\sco x_n$\т выборка, а $\xi = \ta^\eta$, где
$\eta \sim R[0,1]$, причём $\ta > 10$. Для $\tau(\ta) = (\ta + 1)^n$
на классе оценок $\wh \ta_n = \mu \prodl{i=1}{n} x_i$ найти оценку
с равномерно минимальным квадратичным риском.
\end{problem}

\begin{problem}
Найти $e_{\ol X, MED}(\mu)$, то есть относительную асимптотическую эффективность, в модели $x_1\sco x_n$, где
$\xi \sim F_\mu(x-\ta)$, а $f_\mu(x) = \frac12\br{f(x+\mu) + f(x-\mu)}$, а $f$\т плотность стандартного
нормального распределения. В~этих обозначениях $f_\mu$~есть плотность для $F_\mu$.
\end{problem}

\begin{problem}
С помощью метода моментов попытаться построить оценку
для $(\ta_1, \ta_2)$ в модели $x_1\sco x_n$, где~$\xi$ имеет распределение
\begin{gather*}
  \Pf(\xi = k) = \frac12\Cb_m^k \ta_1^k(1-\ta_1)^{m-k} + \frac12\cdot \frac{\ta_2^ke^{-\ta_2}}{k!}
  \text{ при }k = 0\sco m,\\
  \Pf(\xi = k) =\frac12\cdot \frac{\ta_2^ke^{-\ta_2}}{k!} \text{ при }k > m.
\end{gather*}
Здесь $\ta \in (0,1)$, а $\ta_2 > 0$. Убедиться в том, что оценка выходит не слишком хорошей.
\end{problem}

\begin{problem}
Имеется выборка $x_1\sco x_n$, а случайная величина $\xi$ имеет распределение
$$F(x) = \hr{1 - e^{-\hr{\frac{x-\ta}{b}}^\al}}\cdot \Ibb_{\hc{x \ge \ta}}, \quad \al \in (0,1], \quad b > 0,$$
а $\ta \in \R$. Найти оценку максимального правдоподобия для $\ta$. Является ли модель
регулярной?
\end{problem}

\subsection{Вариант 2}
\setcounter{problem}{0}

\begin{problem}
Пусть $x_1$\т одноэлементная выборка, а случайная величина~$\xi$ распределена по закону Пуассона с
неизвестным параметром~$\ta$. Существует ли несмещённая оценка для $\tau(\ta) = \ta^{-a}$ при~$a >0$?
Ответ обосновать.
\end{problem}

\begin{problem}
Пусть $x_1,x_2,x_3,x_4$\т выборка, случайная величина~$\xi$ распределена биномиально с параметрами~$n$ и~$\ta$.
Для функции
$$\tau(\ta) = (1-\ta+n\ta)^3 + n\ta(1-\ta+n\ta)^2$$
на классе оценок
$$\wh\ta_n = \mu\cdot(x_1x_2x_3 + x_2x_3x_4)$$
найти оценку с равномерно минимальным квадратичным риском.
\end{problem}

\begin{problem}
Найти $e_{\ol X, MED}(\mu)$ (относительную асимптотическую эффективность) в модели $x_1\sco x_n$, в которой
$\xi \sim F_\mu(x-\ta)$, где $f_\mu(x) = \frac12\br{f(x+\mu) + f(x-\mu)}$, а $f(x) = \frac12e^{-|x|}$.
В этих обозначениях $f_\mu$~есть плотность для~$F_\mu$.
\end{problem}

\begin{problem}
Найти какую\д нибудь состоятельную оценку параметра~$\ta$ в модели
$x_1\sco x_n$, $\xi \sim \ln \eta^\ta$, где~$\eta$ распределена равномерно на отрезке~$[2,4]$.
\end{problem}

\begin{problem}
Имеется выборка $x_1\sco x_n$, а~$\xi$ имеет плотность
$$p(x) = \Ibb_{\hc{x \ge \ta_2}}\frac{\ta_1\ta_2^{\ta_1}}{x^{\ta_1+1}}, \quad \ta_i > 0.$$
Найти оценку максимального правдоподобия для~$(\ta_1,\ta_2)$.
\end{problem}


\subsection{Вариант 3}
\setcounter{problem}{0}

\begin{problem}
$x_1\sco x_n$\т выборка, $p_\xi(x) = \frac{1}{2}e^{-|x-\ta|}$. Для функций $\tau(\ta)$ какого вида найдутся
константы $\la$ и $\mu$ такие, что величина
$$\wh\ta_n = \la\hr{\frac{1}{n+3}\sumiun x_i^3} + \mu\hr{23 + \frac{3}{n+17}\sumiun(x_i - \ol x)^2}^{\frac14}$$
является состоятельной оценкой для $\tau(\ta)$?
\end{problem}

\begin{problem}
Найти квадратичную функцию риска в модели $x_1\sco x_n$, где $Р(\xi=k) = p(1-p)^{k-1}$, $k \ge 1$ (геометрическое
распределение), для оценки параметра $\tau(p) = \frac1p$ величиной $\mu\sumiun x_i$.
\end{problem}

\begin{problem}
Найти $e_{\ol X, MED}(\mu)$ в модели $x_1\sco x_n$, где $\xi \sim F_\mu(x-\ta)$, а $f_\mu(x) = C\hr{\frac13f(x+\mu) + \frac23f(x-\mu)}$,
а $f(x)$\т плотность стандартного нормального распределения. Здесь константа $C$\т нормирующий множитель такой, что
$\int f_\mu(x)\,dx = 1$, тогда $f_\mu$\т плотность для $F_\mu$.
\end{problem}

\begin{problem}
$x_1\sco x_n$\т выборка, где $\xi \sim \ln(\ta\eta)$, а $\eta \sim \Rc(3,7)$. Найти какую-нибудь состоятельную
оценку для параметра $\ta$.
\end{problem}

\begin{problem}
$x_1\sco x_n$\т выборка, а $p_\xi(x) = \frac{2x}{\ta}e^{-\frac{x^2}{\ta}}\cdot \Ibb_{\hc{x\ge 0}}$. Найти О.\,М.\,П.
для $\ta$.
\end{problem}


\section{Контрольная работа №2}

\subsection{Вариант 1}
\setcounter{problem}{0}

\begin{problem}
$x_1$\т выборка, состоящая из одного элемента. $H_0\cln p_\xi(x) = \frac{1}{\pi}\cdot\frac{1}{1+x^2}$,
а $H_1\cln p_\xi = \frac{1}{\pi}\cdot \frac{1}{1+(x-1)^2}$. Построить критерий, имеющий минимальную
вероятность ошибки первого рода при заданном уровне значимости, и найти эту вероятность, если
уровень значимости $\al = \frac{1}{2}-\frac{1}{\pi}\arctg \frac{1}{2}$. \textbf{Указание.} В конечном
счете, критерий будет иметь вид <<Если $x_1 \ge c_\al$, то принимается $H_1$>>. Однако нужно найти
$c_\al$ и аккуратно доказать, почему этот критерий действительно дает минимальную вероятность
ошибки первого рода при нашем уровне значимости.
\end{problem}

\begin{problem}
Дана выборка $x_1\sco x_{11}$
\eqn{-2,\; 1.2,\; -1.1,\; 0.4,\; -0.2,\; 0.1,\; -0.4,\; 0.5,\; 1.2,\; -0.6,\; 0.3.}
Гипотеза~${H_0\cln \xi \sim \Nc(0,1)}$. Построить критерий, использующий распределение $\chi^2_3$ и не
отвергающий гипотезу на уровне значимости $\al = 0.7$. Построить критерий, использующий то же
распределение и отвергающий гипотезу при $\al = 0.1$.
\end{problem}

\begin{problem}
В двух группах студенты писали контрольную по статистике. В первой группе\т $21$ человек, во второй\т $16$.
В первой группе $8$ человек решило не более двух задач из предложенных пяти, $10$\т не более трёх.
Во второй группе аналогичных результатов добилось $6$ и $11$ человек соответственно.
На каком максимальном уровне значимости принимается гипотеза о том, что степень готовности к контрольной
в обеих группах была одинаковой?
\end{problem}

\begin{problem}
Дана выборка $x_1\sco x_n$. Найдите число $c(\al,n)$, при котором интервал $(x_{(1)} - с(\al, n), x_{(1)})$
является доверительным с доверительной вероятностью $\al$ для параметра $\ta$ в модели с показательным
распределением: $p(x,\ta) = e^{-(x-\ta)}\cdot \Ibb_{\hc{x \ge \ta}}$.
\end{problem}


\subsection{Вариант 2}
\setcounter{problem}{0}

\begin{problem}
$x_1\sco x_n$\т выборка. $H_0\cln \xi \sim \Nc(\mu,\ta_0^2)$, $H_1\cln \xi \sim \Nc(\mu,\ta_1^2)$,
причём $\ta_0 > \ta_1$. Построить критерий, имеющий минимальную вероятность ошибки первого рода
при заданном уровне значимости, и найти эту вероятность, если уровень значимости $\al$ произволен.
Записать ответ в общем виде с использованием только стандартных (\те наличествующих в таблицах)
функций и квантилей распределения. Иными словами, ответ должен выглядеть так, чтобы в него можно
было подставлять конкретные значения параметров и посредством таблиц выдавать результат:
принимаем $H_0$ или $H_1$.
\end{problem}

\begin{problem}
Дана выборка $x_1\sco x_{12}$: $-2$,\, $-0.6$,\, $-0.41$,\, $-1$,\, $-0.3$,\, $-0.15$,\, $0.07$,\, $0.29$,\, $0.34$,\,
$0.38$,\, $1$,\, $1000$. $H_0\cln p_\xi(x) = \frac{1}{2}e^{-|x|}$. Построить критерий, использующий распределение $\chi^2_5$ и не
отвергающий гипотезу на уровне значимости $\al = 0.3$. Построить критерий, использующий то же распределение
и отвергающий гипотезу при $\al = 0.01$.
\end{problem}

\begin{problem}
На трёх кролиководческих фермах был произведён следующий эксперимент. Отобрали некоторое количество
пар кроликов и дождались, когда каждая из этих пар принесёт приплод. Результаты получились такими:
из $85$ пар, отобранных на первой ферме, у $30$ было четверо и менее крольчат, у $80$\т шестеро и менее;
на второй ферме было $100$ пар, из них $40$ не более, чем с четырьмя потомками, а $93$\т не более, чем с шестью;
наконец, на третьей ферме было $120$ кроликов, а аналогичные числа оказались равны $50$ и $111$. При
каком максимальном уровне значимости принимается гипотеза о том, что кроликам неважно, где размножаться?
\end{problem}

\begin{problem}
Дана выборка $x_1\sco x_n$. Найдите $c(\al,n)$, при котором интервал $(x_{(n)}, c(\al,n)x_{(n)})$
является доверительным с доверительной вероятностью $\al$ для параметра $\ta$ в модели $\Rc(0,\ta)$.
\end{problem}


\subsection{Вариант 3}
\setcounter{problem}{0}

\begin{problem}
Пусть $x_1$\т выборка, состоящая из одного элемента. Пусть $\xi$\т число успехов в схеме
испытаний Бернулли до появления первой неудачи. Параметр $\ta$\т неизвестная вероятность
успеха. $H_0\cln \ta = \frac13$, а $H_1\cln \ta = \frac12$. Построить критерий,
имеющий минимальную вероятность ошибки первого рода при заданном уровне значимости
$\al=\frac78$, и найти эту вероятность.
\end{problem}

\begin{problem}
Произведено $2608$ экспериментов, в каждом из которых $\al$\д частицы облучались
радиоактивным веществом. В $57$ случаях получилось $0$ частиц, в $203$\т $1$ частица, а в
остальных\т не менее двух. Существует ли $\ta$, при котором на уровне значимости $0.7$ принимается
гипотеза о том, что число частиц в эксперименте имеет пуассоновское распределение с параметром $\ta$?
\end{problem}

\begin{problem}
В течение зимы ежедневно измерялись среднесуточные температуры воздуха.  Оказалось, что в декабре $8$ дней
температура была выше нуля, $13$ дней\т между нулем и минус пятью и $10$ дней\т ниже минус пяти. Аналогичные
данные для января\т $5$, $10$ и $16$ дней, а для февраля\т $7$, $13$ и $8$. На каком максимальном уровне
значимости принимается гипотеза о том, что результаты наблюдений не зависят от месяца?
\end{problem}

\begin{problem}
Дана выборка $x_1\sco x_n$, порождённая случайной величиной, распределённой показательно с параметром $\ta$.
Пусть $\tau(\ta) = \frac1\ta$. Докажите, что доверительный интервал для $\tau(\ta)$
с доверительной вероятностью $\al$ может быть записан в виде
$$\hr{\frac{2n \cdot \ol x}{\chi^2_{2n,\,\frac{1+\al}{2}}}, \frac{2n \cdot \ol x}{\chi^2_{2n,\,\frac{1-\al}{2}}}}.$$
Здесь в знаменателях дробей стоят квантили распределения $\chi^2_{2n}$ уровней $\frac{1+\al}{2}$ и $\frac{1-\al}{2}$
соответственно. Как выглядит этот интервал при $n = 10$, $x_i = i$, $\al = 0.8$?
\end{problem}

\medskip
\dmvntrail

\end{document}
