\documentclass[a4paper]{article}
\usepackage[simple]{dmvn}

\title{Программа экзамена по классической механике}
\author{Лектор\т Евгений Иванович Кугушев}
\date{7 семестр, 2005 г.}
\begin{document}
\maketitle

\textbf{Кинематика точки}

1. Скорость и ускорение при движении точки по окружности и по кривой. Их проекции на
касательную и главную нормаль. Выражение кривизны пространственной кривой через скорость и
ускорение.

\bigskip
\textbf{Кинематика твёрдого тела}

2. Твёрдое тело. Мгновенная угловая скорость при его движении. Формулы Пуассона.
Распределение скоростей в твёрдом теле, формула Эйлера.

3. Распределение ускорений в твёрдом теле, формула Ривальса.

4. Мгновенная ось винта при движении твёрдого тела. Мгновенный центр скоростей при
плоско\д параллельном движении. Качение без проскальзывания.

\bigskip

\textbf{Относительное движение}

5. Абсолютная, относительная, переносная скорости точки. Теорема о сложении скоростей в
относительном движении.

6. Абсолютное, относительное, переносное, кориолисово ускорение точки. Теорема о сложении
ускорений в относительном движении.

7. Сложение угловых скоростей в относительном движении твёрдого тела. Углы Эйлера.
Выражение угловой скорости твёрдого тела через них (кинематические формулы Эйлера).

\bigskip
\textbf{Ньютонова механика}

8. Ньютонова механика. Принцип детерминизма. Принцип относительности Галилея и следствия из
него. Вывод формулы для гравитационной силы из законов Кеплера. Закон всемирного тяготения.
Третий закон Ньютона, внутренние и внешние силы.

\bigskip
\textbf{Учение о связях}

9. Учение о связях. Голономные (геометрические) связи, конфигурационное пространство,
обобщённые координаты, число степеней свободы системы. Неголономные (неинтегрируемые) связи.
Неголономность конька Чаплыгина. Стационарные связи. Виртуальные и действительные перемещения.

10. Аксиома освобождения от связей. Реакции связей. Элементарная работа. Идеальные связи.
Принцип Даламбера\ч Лагранжа. Уравнения Лагранжа 1-го рода (уравнения Лагранжа со множителями).
Идеальность связей в твёрдом теле.

\bigskip
\textbf{Общие теоремы динамики для систем со связями}

11. Динамические характеристики механической системы: центр масс, импульс, кинетический момент.
Кинетическая энергия.

12. Общие теоремы динамики для систем со связями\т теорема об изменении импульса.
Закон сохранения импульса. Теорема об изменении импульса для свободной системы материальных
точек.

13. Общие теоремы динамики для систем со связями\т теорема об изменении кинетического
момента. Закон сохранения кинетического момента. Теорема об изменении кинетического момента
для свободной системы материальных точек.

14. Общие теоремы динамики для систем со связями\т теорема об изменении кинетической энергии.
Работа сил. Потенциальные силы. Закон сохранения энергии. Теорема об изменении кинетической
энергии для свободной системы материальных точек.

\bigskip
\textbf{Общие теоремы динамики для относительного движения}

15. Оси Кёнига. Формулы Кёнига для кинетического момента и кинетической энергии системы.
Теоремы Кёнига об изменении кинетического момента и кинетической энергии системы.

\bigskip
\textbf{Динамика и статика свободного твёрдого тела}\nopagebreak[4]

16. Оператор инерции твёрдого тела с неподвижной точкой, его изменение при переходе к другой
системе координат. Тензор инерции и его свойства: симметричность, положительная определённость,
неравенство треугольника для главных значений. Главные оси инерции, эллипсоид инерции.
Вычисление кинетического момента и кинетической энергии твёрдого тела с неподвижной точкой.
Момент инерции относительно оси. Теорема Гюйгенса\ч Штейнера.

17. Условия равновесия твёрдого тела под действием внешних сил и моментов.

\bigskip
\textbf{Динамика материальной точки}

18. Движение точки по прямой под действием силы, зависящей только от положения. Потенциальность
сил. Закон сохранения энергии. Фазовый портрет. Формула для периода колебаний.

19. Линеаризация уравнений движения в окрестности положения равновесия. Малые колебания,
асимптотика периода колебаний в окрестности точки невырожденного минимума потенциальной
энергии.

\bigskip
\textbf{Небесная механика}

20. Движение точки в центральном поле сил. Первые интегралы: энергии и площадей. Вид области
возможного движения. Сведение к квадратурам (интегрирование уравнений движения). Апсидальный
угол.

21. Задача Кеплера. Первые интегралы задачи Кеплера: энергии и площадей. Вывод законов Кеплера
из закона всемирного притяжения. Классификация движений в задаче Кеплера: эллиптическое,
параболическое, гиперболическое. Задача двух тел и её сведение к задаче Кеплера.

22. Задача $n$ тел. Её первые интегралы: энергии и кинетического момента. Устойчивость по
Якоби. Теорема Якоби о необходимом условии устойчивости.

\bigskip
\textbf{Силы инерции}

23. Силы инерции. Ограниченная плоская круговая задача трёх тел. Уравнения движения.
Относительные положения равновесия. Коллинеарные точки либрации Эйлера. Треугольные точки
либрации Лагранжа.

\medskip\dmvntrail

\end{document}
