\chapter*{Лекция 5.}
\section*{Тема: Аппарат теории экстремума (про\-дол\-же\-ние).}

\subparagraph{1. Накрывание и метрическая регулярность.}
Пусть $(X,d)$ и $(Y,d)$~--- метрические пространства, $F:X\to Y$~--- оператор.

\begin{defin}
$F:X\to Y$ \emph{накрывает} с константой $a>0$ на $X$, если
\setcounter{equation}{0}
\begin{equation}\label{5m1}
F\bigl(B(x,r)\bigr)>B\bigl(F(x),ar\bigr)\qquad\forall\,B(x,r)\subset
X,
\end{equation}
где $B(X,r)$~--- замкнутый шар радиуса $r\geqslant 0$ с
центром в точке $x$ в $X$.
\end{defin}
\begin{defin}
Отображение $F:X\to Y$ \emph{метрически регулярно} с
конс\-тан\-той $K>0$ на $X\times Y$, если
\begin{equation}\label{5m2}
d\bigl(x,F^{-1}(y)\bigr)\leqslant Kd\bigl(F(x),y\bigr)
\qquad\forall\,x\in X,\quad \forall\,y\in Y
\end{equation}
\end{defin}
\begin{utv}
Накрывание на $X$ с константой $a>0$ влечет мет\-ри\-чес\-кую
регулярность на $X\times Y$ с константой $k=\frac{1}{a}$.
\end{utv}
\begin{proof}
Пусть $F:X\to Y$ накрывает на $X$ с константой $a>0$. Пусть $x\in X$, $y\in Y$.
По условию накрывания для
$$
r=d\bigl(F(x),y\bigr)
$$
имеем:
$$
F\bigl(B(x,\frac{r}{a})\bigr)\supset B\bigl(F(x),r\bigr).
$$
При этом $y\in B\bigl(F(x),r\bigr)$.
Следовательно, найдется $x_y\in B\bigl(F(x),r\bigr)$
такой, что $F(X_y)=y$.\\
\noindent При этом
$$
d(x,x_y)\leqslant \frac{r}{a}=\frac{1}{a}\,d\bigl(F(x),y\bigr).
$$
Поскольку $x_y\in F^{-1}(y)$, то
$$
d\bigl(x,F^{-1}(y)\bigr)\leqslant d(x,x_y).
$$
Таким образом
$$
d\bigl(x,F^{-1}(y)\bigr)\leqslant \frac{1}{a}d\bigl(F(x),y\bigr).
$$
\end{proof}
Метрическая регулярность означает, что расстояние от точки $x$ до
уровня $y$ функции $F$ оценивается первой степенью близости
образа $F(x)$ к $y$.


Смотри рисунок $L5-1.pcx$.


Очень часто эта оценка применяется для $y=0$~--- расстояния до
нулевого уровня оператора. Наличие оценки (\ref{5m2})
предполагает непустоту множества $F^{-1}(y)$~--- полного
прообраза точки $y$. Если $F^{-1}(y)=\varnothing$, то по
определению $d\bigl(x,F^{-1}(y)\bigr)=+\infty$~--- расстояние от
точки до пустого множества равно $+\infty$. У понятий
<<накрывание>> и <<метрическая ре\-гу\-ляр\-ность>> имеется
<<локальный вариант>>.
  Пусть $x_0\in X$~--- фиксирован\-ная точка, $y_0=F(x_0)$.
\begin{defin}
$F$ \emph{накрывает с} константой $a>0$ в окрестности точки $x_0$, если существует
окрестность $U$ точки $x_0$, в которой $F$ накрывает с константой $a$, т.\,е.
$$
F(B(x,r))\supset B(F(x),ar)\quad \forall\,B(x,r)\subset U.
$$
\end{defin}
\begin{defin}
$F$ метрически регулярно с константой $k>0$ в окрестности точки $x_0$,
если существуют окрестность $U$ точки $x_0=F(x_0)$ в $X$ и окрестность $V$ точки $x_0=F(x_0)$ в $Y$,
такие, что
$$
d(x,F^{-1}(y))\leqslant kd(F(x),y)\quad\forall\,x\in U,\ \forall\,y\in V.
$$
\end{defin}
\begin{rems}
Правильнее было бы сказать: в окрестности точки $(x_0,y_0)$ в $X\times Y$.
\end{rems}
\begin{theorem}
Если $F$ накрывает в окрестности точки $x_0$ с константой $a>0$, то $F$
метрически регулярно в окрестности той же точки с константой $k=\frac{1}{a}$.
\end{theorem}
\begin{proof}
Пусть $\varepsilon>0$ таково, что
\begin{equation}\label{5m3}
F(B(x,r))\supset B(F(x),ar)\quad\forall B(x,r)\subset
B(x_0,\varepsilon)
\end{equation}
Положим $\delta=\frac{\varepsilon}{3}$ и покажем, что
\begin{equation}\label{5m4}
d(x,F^{-1}(y))\leqslant \frac{1}{a}d(F(x),y)\quad\forall x\in
B(x_0,\delta)\ \forall y\in B(y_0,a\delta)
\end{equation}
Тем самым теорема будет доказана.
  Итак, пусть $x\in B(x_0,\delta)$, $y\in B(y_0,a\delta)$. Установим оценку (\ref{5m4}).

%\картинка!!!!!!!!!
Смотри рисунок $L5-2.pcx$.



Рассмотрим два случая.
\begin{enumerate}
\item[а)] Пусть $d(F(x),y)\geqslant2\delta a$ ($F(x)$ и $y$ <<далеки>> друг от друга).

Поскольку $\delta<\varepsilon$, то по условию накрывания
$$
F(B(x_0,\delta))\supset B(y_0,a\delta)
$$
Так как $y\in B(y_0,a\delta)$, то найдется $x_y\in B(x_0,\delta)$
такой, что \mbox{$F(x_y)=y$}, т.\,е. $x_y\in F^{-1}(y)$. При этом
$$
d(x,F^{-1}(y))\leqslant d(x,x_y)\leqslant d(x,x_0)+d(x_0,x_y)\leqslant \delta+\delta\leqslant\frac{1}{a}\,d(F(x),y),
$$
 что и требовалось.
\item[б)]Пусть теперь $r:=d(F(x),y)<2\delta a$ (т.\,е. $F(x)$ и $y$ <<близки>>). Тогда
$$
\frac{r}{a}+\delta<\varepsilon .
$$
Следовательно, по неравенству треугольника
$$
B(x,\frac{r}{a})\subset B(x_0,\varepsilon).
$$


%\картинка!!!!!!!!!!1
\textbf{Смотри рисунок $L5-3.pcx$.}


Тогда по условию накрывания
$$
F(B(x,\frac{r}{a}))\supset B(F(x),r).
$$
Но $y\in B(F(x),r)$ (см.~определение $r$).
Следовательно, найдется $x_y\in B(x,\frac{r}{a})$, такой что $F(x_y)=y$. При этом
$$
d(x,F^{-1}(y))\leqslant d(x,x_y)\leqslant \frac{r}{a}=\frac{1}{a}\,d(F(x),y),
$$
что и требовалось.
\end{enumerate}
\end{proof}

\subparagraph*{2. Дифференцируемость по Фреше и строгая
диф\-фе\-рен\-ци\-руе\-мость для оператора.} Пусть $X$,$Y$~---
банаховы пространства, $U$~--- окрестность точки $x_0\in X$,
$g:U\to Y$~--- оператор.
\begin{defin}
Оператор $g$ \emph{дифференцируем по Фреше} в точке $x_0$, если существует
ограниченный линейный оператор $A:X\to Y$, такой что
$$
g(x_0+h)=g(x_0)+Ah+r(x_0,h),
$$
где
$\|r(x_0,h)\|=o(\|h\|)$,
т.\,е. $\frac{\|r(x_0,h)\|}{\|h\|}\to 0$ при $\|h\|\to 0$.
\end{defin}
Иначе $r(x_0,h)=\tilde{y}(x_0,h)\|h\|$, где $\|\tilde{y}(x_0,h)\|\to 0$ при $\|h\|\to 0$.
Оператор $A$ называется \emph{производной Фреше} оператора $g$ в точке $x_0$. Полагают
$$
A=g'(x_0).
$$
В частности, при $Y=\mathbb{R}^1$ мы получаем определение
функционала, диф\-фе\-рен\-ци\-руе\-мо\-го по Фреше в точке $x_0$.
\begin{exam}
Рассмотрим
$$
y(x)=\int^{t_1}_{t_0}F(t,x,\dot{x})\,dt,
$$
где $x(\cdot)\in \mathbb{C}^1(\Delta,\mathbb{R}^n)\quad \Delta=[t_0,t_1]$.
Пусть $F,F_x,F_{\dot{x}}$ непрерывны по всем переменным. Тогда
$$
J(x+h)=J(x)+\int_{t_0}^{t_1}(F_xh+F_{\dot{x}}\dot{g}\,dt+o(\|h\|_{e^1})),
$$
где
$$
F_x=F_x(t,x(t),\dot{x}(t)),
$$
$$
F_{\dot{x}}=F_x(t,x(t),\dot{x}(t)).
$$
\end{exam}
Эту оценку мы получали ранее. Из нее вытекает, что $y$
диф\-фе\-рен\-ци\-руем по Фреше в точке $x$ и выражение
$\int_{t_0}^{t_1}F_xh+F_{\dot{x}}\dot{h}\,dt$ есть производная
Фреше с этого функционала в точке $x$ в пространстве
$\mathbb{C}^1$. Аналогичное утверждение имеет место в
пространстве $\mathbb{W}_1^1$ (покажите!!).

Оператор $g$ называют \emph{непрерывно дифференцируемым} по Фреше в точке $x_0$, если он
имеет производную Фреше $g'(x)$ в окрестности точки $x_0$ и при этом
$$
\|g'(x)-g'(x_0)\|\to 0\quad \mbox{при\ }\|x-x_0\|\to 0.
$$

Оператор $g$ называют \emph{строго дифференцируемым} в точке $x_0$, если существует
ограниченный линейный оператор $A:X\to Y$ такой, что $\forall\,\varepsilon>0$\ $\exists\,\delta>0$
такое, что для любых
$x_1,x_2$, удовлетворяющих неравенствам
\begin{equation*}
   \begin{split}
&\|x_1-x_0\|<\delta,\\
&\|x_2-x_0\|<\delta
   \end{split}
\end{equation*}
выполнено неравенство
\setcounter{equation}{1}
\begin{equation}\label{51m2}
\|g(x_2)-g(x_1)-A(x_2-x_1)\|\leqslant\varepsilon\|x_2-x_1\|.
\end{equation}
Строгая дифференцируемость в точке сильнее, чем
дифференцируемость по Фреше в этой точке. Действительно на языке
$\varepsilon-\delta$ дифференцируемость по Фреше можно
сформулировать так: $\forall\,\varepsilon>0\ \exists\,\delta>0$
такое, что из условия $\|x-x_0\|<\delta$ вытекает, что
$$
\|g(x)-g(x_0)-A(x-x_0)\|\leqslant\varepsilon\|x-x_0\|.
$$
Отсюда ясно, что
строгая дифференцируемость $\Rightarrow$ дифференцируемость по Фреше, и что в определении
строгой дифференцируемости $A=g'(x_0)$.

Покажем, что из непрерывной дифференцируемости в точке вытекает строгая
дифференцируемость в этой точке.
Для этого нам понадобится теорема о среднем для операторов.
\begin{theorem}[о среднем]
Пусть $X$,$Y$~--- банаховы, $U\subset X$~--- открытое множество,
$[a,b]\subset U$~--- отрезок, $f:U\to Y$~--- оператор,
диф\-фе\-рен\-ци\-руе\-мый по Фреше в каждой точке $x\in [a,b]$.
Тогда
$$
\|f(b)-f(a)\|\leqslant \sup_{x\in[a,b]}\|f'(x)\|\,\|b-a\|.
$$
\end{theorem}
\begin{rems}
Условия этой теоремы можно ослабить: считать, что $X$,$Y$~--- нормированные
пространства, а $f$~--- дифференцируем по <<Гато>> в каждой точке отрезка $[a,b]$
(т.\,е. в более слабом смысле). Подробности см.~в АТФ стр.\,148, там же приведено
и доказательство.
\end{rems}
  Теперь покажем, что непрерывная дифференцируемость в точке силь\-нее, чем строгая.
Пусть $g(x)$ непрерывно дифференцируем по Фреше в точке $x_0$. Рассмотрим оператор
$$
\varphi(x)=g(x)-g'(x_0)x.
$$
Для него при $x$ близком к $x_0$ имеем:
$$
\varphi'(x)=g'(x)-g'(x_0),
$$
 и
следовательно
$$
\|\varphi'(x)\|\to 0\quad\mbox{при\ }\|x-x_0\|\to 0.
$$
 Тогда
$$
\|g(x_2)-g(x_1)-g'(x_0)(x_2-x_1)\|=\|\varphi(x_2)-\varphi(x_1)\|\leqslant
$$
\begin{equation}\label{51m3}
\leqslant\sup_{x\in[x_1,x_2]}\|\varphi'(x)\|\,\|x_2-x_1\|.
\end{equation}

Поскольку $\sup_{x\in[x_1,x_2]}\|\varphi'(x)\|\to 0$ при
$\|x_1-x_0\|+\|x_2-x_0\|\to 0$, то $g$ строго дифференцируем в
точке $x_0$. Итак, доказана
\begin{theorem}
Непрерывная дифференцируемость по Фреше влечет строгую
дифференцируемость в этой точке.
\end{theorem}
\subparagraph{3. Накрывание и метрическая регулярность для строго
диф\-фе\-рен\-ци\-руе\-мого оператора.} Пусть $g:U\to Y$ строго
дифференци\-руем в точке $x_0\in U$. Представим  его в виде
\begin{equation}\label{51m4}
g(x)=g'(x_0)x+(g(x)-g'(x_0)x).
\end{equation}
Рассмотрим оператор
\begin{equation}\label{51m5}
S(x)=g(x)-g'(x_0)x.
\end{equation}
Для $x_1,x_2\in U$ имеем
$$
S(x_2)-S(x_1)=g(x_2)-g(x_1)-g'(x_0)(x_2-x_1).
$$
Из определения строгой дифференцируемости оператора $g$ в точке
$x_0$ вытекает, что $\forall\,\varepsilon>0\ \exists\,\delta>0$,
такое, что
$$
\|S(x_2)-S(x_1)\|\leqslant\varepsilon\|x_2-x_1\|\qquad \forall x_1,x_2\in B(x_0,\delta),
$$
т.\,е. оператор $S$ удовлетворяет условию Липшица (является
стягивающим) с константой $\varepsilon>0$ на шаре
$B(x_0,\delta)$. При этом $\varepsilon$ можно сделать сколь угодно
малым за счет выбора достаточно малого $\delta$.

Теперь мы легко докажем следующий критерий накрывания в
окрест\-нос\-ти точки $x_0$ для нелинейного оператора $g:Y\to Y$.
\begin{theorem}[достаточное условие для накрывания]
Пусть оператор $g$ строго дифференцируем в точке $x_0$ и пусть
$g'(x_0)X=Y$. Тогда су\-щест\-вуют $a>0$ и окрестность точки $x_0$
такие, что оператор $g$ накрывает с константой $a$ в этой
окрестности, а значит $g$ метрически регулярен в окрестности
точки $x_0$.
\end{theorem}
\begin{proof}
Имеем
$$
g(x)=g'(x_0)x+S(x),
$$
где $S(x)=g(x)-g'(x_0)x$. Поскольку $g'(x_0)X$=Y, то оператор
$T(x)=g'(x_0)x$ накрывает на $X$ с некоторой положительной
константой $a_0>0$. Оператор $S(x)$ стягивает на $B(x_0,\delta)$ с
константой $\delta>0$, причем, $\varepsilon$ можно выбрать сколь
угодно малым за счет выбора достаточно малого $\delta>0$. Пусть
$a_0-\varepsilon>0$. По теореме Милютина о накрывании оператор
$g=T+S$ накрывает с константой $a_0-\varepsilon$ в окрестности
точки $x_0$.
\end{proof}
\begin{rems}
Из доказательства видно, что годится любое $a<a_0$, где $a_0$~--- константа
накрывания для $g'(x_0)$. В свою очередь
$$
a_0<\frac{1}{\|\hat{A}^{-1}\|}\ ,
$$
где $A=g'(x_0)$, $\hat{A}$~---
фактор-оператор, а $a_0$ может быть выбрано сколь угодно блитзкой к
величине $\frac{1}{\|\hat{A}^{-1}\|}$.
Значит, и $a$ может быть выбрано сколь угодно близким к той же величине.
\end{rems}
Пусть $X$,$Y$~--- банаховы, $U\subset X$~--- открытое множество,
$g:U\to Y$, $x_0\in U$. Пусть $g(x_0)=0$.
\begin{defin}
Будем говорить, что в окрестности точки $x_0$ оператор $g$ обладает
\emph{оценкой расстояния до нулевого уровня}, если существуют $\delta>0$, $k>0$, такие
что $\forall\,x\in B(x_0,\delta)\ \ \exists\,\bar{x}\in X$, такой что
$$
g(x+\bar{x})=0,\qquad \|\bar{x}\|\leqslant k\|f(x)\|.
$$
\end{defin}
\endinput
