\chapter*{Лекция 4.}
\section*{Тема: Аппарат теории экстремума.}
\subparagraph{1. Теорема Банаха об обратном операторе, лемма о правом обратном, теорема
Банаха--Шаудера об открытом отображении.}

Пусть $X$, $Y$~--- банаховы пространства, $A:X\to Y$~--- линейный
неп\-ре\-рыв\-ный оператор. Непрерывность $A\sim$ ограниченность.

\begin{theorembanakh}
[об обратном операторе] Пусть $A:X\xrightarrow[1:1]{HA} Y$(т.\,е.
$AX=Y$ и $KerA=\{0\}$).
Тогда $A^{-1}:Y\to X$~--- ограниченный
линейный оператор.
\end{theorembanakh}
\begin{proof}
(см. книги по функциональному анализу).
\end{proof}
\begin{lemma}
[о правом обратном]
Пусть $A:X\to Y$~--- ограниченный линейный оператор, причем, $AX=Y$. Тогда существует
отображение $T:Y\to X$ (вообще говоря, нелинейное и разрывное) и константа $c>0$
такие, что
$$
  A(T(y))=y\quad\forall y\in Y
$$
(т.\,е. $AT=I_Y:Y\to Y\Rightarrow T$~--- правый обратный), и
$$
  \|T(y)\|\leqslant C\|y\|\quad\forall y\in Y\Rightarrow T
$$
непрерывен в нуле.
\end{lemma}

Для доказательства мы используем понятия фактор-пространства и фактор-оператора.
Напомним их.

  Пусть $L\subset X$~--- замкнутое подпространство. Фактор-просторанство $\hat X=X/_L$ определяется
следующим образом. Элементами $X/_L$ являются \emph{классы смежности}
$$
  \hat x =x+L=\{x+x_0\, | x_0\in L\}.
$$

Норма элемента $\hat x$ определяется так:
$$
  \|\hat x\| =\inf \{\|x\| | x\in\hat x\}
$$
Пространство $\widehat{X}$, снабженное этой нормой, является
банаховым. Ну\-ле\-вым элементом является $L$. Далее, пусть
$A:X\to Y$~--- линейный ог\-ра\-ни\-чен\-ный оператор. Положим
$L=KerA$. Рассмотрим $\widehat X=X/KerA$.

Определим \emph{фактор-оператор} $\hat A :\widehat{X}\to Y$ следующим
образом:
$$
\hat A \hat x=Ax ,
$$
где $x\in \hat x$~--- произвольный представитель класса. Это
определение кор\-рект\-но: если $x_1\in \hat x$ и $x_2\in \hat x$,
то $x_1-x_2\in KerA$ и, следовательно, $Ax_1=Ax_2$.

Это отображение линейно и непрерывно, причем,$\|\hat A\|\leqslant\|A\|$.
Кроме того, это
отображение инъективно (проверьте!).
\begin{proof}[Доказательство леммы о правом обратном.]
Пусть $\hat A:\widehat{X}\xrightarrow{HA} Y$. Тогда $\hat A:\widehat{X}\xrightarrow[1:1]{HA} Y$. По теореме Банаха
${\hat A}^{-1}:Y\to X$~--- ограниченный
оператор. Положим $C>\|{\hat A}^{-1}\|$.
Пусть $y\in Y$~--- произвольный элемент, $y\neq 0$. Пусть
$$
\hat x = {\hat A}^{-1}y .
$$
Тогда
$$
0<\|\hat x\|\leqslant \|{\hat A}^{-1}\|\cdot\|y\|<C\|y\| .
$$
Тогда $\exists\,x\in \hat x:\|x\|<C\|y\|$. Положим $T(y)=x$. Такой
выбор возможен $\forall y\in Y$, $y\neq 0$. Если $y=0$, то
полагаем $T(y)=0$ и, следовательно,
$$
\|T(y)\|\leqslant C\|y\|\qquad \forall\,y,
$$
$$
A(T(y))=Ax=y\qquad \forall\,y.
$$
\end{proof}
Итак, годится любое $C>\|\hat A^{-1}\|$.

 Пусть $B_x$, $B_Y$~--- единичные шары в $X$ и $Y$ соответственно.
\begin{theoremBanSha}[об обратном отображении]
Пусть $A:X\xrightarrow{HA} Y$~--- линейный ограниченный оператор.
Тогда $\exists\,a>0$:
\setcounter{equation}{0}
\begin{equation}\label{4m1}
 A(B_X)\supset aB_Y,
\end{equation}
 т.\,е.
образ единичного шара в $X$ \emph{накрывает} шар радиуса $a$ в $Y$(с центром в нуле).
\end{theoremBanSha}
\begin{proof}
Пусть $C>\|\hat A^{-1}\|$. Пусть $T:Y\to X$~--- правый
об\-рат\-ный к $A$ такой, что
$$
\|T(y)\|\leqslant C\|y\|\quad\forall\,y.
$$
Тогда
$$
 T(B_Y)\subset C\cdot B_X .
$$
Поскольку $AT=I_Y$, $I_Y:Y\to Y$~--- тождественное отображение,
то
$$
 B_Y\subset C\cdot A(B_X) .
$$
Следовательно,
$$
A(B_X)\supset\frac{1}{C}B_Y, \mbox{\ следовательно,\ }
a=\frac{1}{C}\ .
$$
\end{proof}
Итак, годится любое положительное
$$
a<\frac{1}{\|\hat A^{-1}\|}.
$$

Условие (\ref{4m1}) называется \emph{свойством накрывания} с
константой $a>0$ для линейного оператора.

  Всякий линейный сюръективный оператор накрывает с некоторой константой $a>0$.

  В силу линейности это свойство можно распространить на любые шары:
$$
A(B_X(x,r))\supset B_Y(Ax,ar),\quad\forall\,x\in X,\ \forall\,r>0,
$$
где $B_X(x,r)$~--- шар в $X$
радиуса $r$ с центром в $x$ (проверьте!!).

  Именно это свойство принимается за определение накрывания для нелинейных
операторов.


\subparagraph{2. Накрывание для нелинейных операторов.}

Пусть $X$, $Y$~--- метрические пространства, $F:X\to Y$~--- оператор.

\indent $B_X(x,r)$~--- шар радиуса $r$ с центром в точке $x$ в $X$.\\
\indent $B_Y(y,r)$~--- шар радиуса $r$ с центром в точке $y$ в $Y$.\\
\noindent Пусть $U\subset X$~--- открытое множество.
\begin{defin}
Мы скажем, что оператор $F$ \emph{накрывает на} $U$ с константой
$a>0$, если $\forall B_X(x,r)\subset U$ имеем:
\begin{equation}\label{4m2}
F(B_X(x,r))\supset B_Y(F(x),ar)
\end{equation}
\end{defin}
Если есть накрывание с константой $a>0$, то есть накрывание и с любой $a'<a$, $a'>0$.
(\textit{Supremum} $a$, для которого есть накрывание называют \emph{константой накрывания} $F$  на $U$.
Но мы не будем использовать этот термин).

Оператор $S:X\to Y$ назовем \emph{стягивающим (сжимающим)} на $U$, с константой $b>0$,
если
\begin{equation}\label{4m3}
d(S(x_1),S(x_2))\leqslant bd(x_1,x_2)\quad \forall\,x_1,x_2\in U
\end{equation}

Условие (\ref{4m3}) есть условие Липшица, а $b$~--- константа
Липшица. Таким образом, стягивающий на $U$~--- это липшицев на
$U$.

Оказывается, если накрывающий оператор <<возмутить>> стягивающим
с малой константой, то свойство накрывания не нарушится. Это
ут\-верж\-дает\-ся в следующей теореме о накрывании, принадлежащей
А.\,А.~Ми\-лю\-ти\-ну и родственной теореме~Люстерника о
касательном многообразии (с последней нам еще предстоит
познакомиться).
\begin{theorem}[о накрывании]
Пусть $(X,d)$~--- полное метрическое прост\-ранст\-во,
$(Y,\|\cdot\|)$~--- банахово пространство, $U\subset X$~---
открытое мно\-жест\-во.

Пусть $T:X\to Y$ накрывает на $U$ с константой $a>0$ и непрерывен
на $U$, $S:X\to Y$ стягивает на $U$ с константой $b>0$.

Пусть $a>b$. Тогда оператор
$$
F=T+S:X\to Y\qquad
(F(x):=T(x)+S(x)\quad \forall\,x\in X)
$$
накрывает на $U$ с константой $a-b$.
\end{theorem}
  Для доказательства нам понадобится лемма. Пусть $B_X(x_0,R)$~--- фик\-си\-ро\-ван\-ный шар
радиуса $R>0$ с центром в $x_0$ в $X$ (индекс $X$ будем опускать). Накрывание и стягивание
на $B_X(x_0,R)$ определим как и на $U$. По-прежнему $X$--- полное метрическое, $Y$~--- банахово.
\begin{lemma}[о накрывании] Пусть оператор $T:X\to Y$ непрерывен и накрывает на $B_X(x_0,R)$
с константой $a>0$, а оператор $S:X\to Y$ стягивает на
$B_X(x_0,R)$ с константой $b>0$. Пусть $a>b$. Тогда для оператора
$F=T+S$ выполнено включение
\begin{equation}\label{4m4}
F(B_X(x_0,R))\supset B_Y(F(x_0),(a-b)R).
\end{equation}
\end{lemma}
\begin{proof}
Пусть $y\in B_Y(F(x_0),(a-b)R)$~--- произвольный элемент.
Покажем, что $\exists\,x\in B_X(x_0,R):F(x)=y$. Тем самым
(\ref{4m4}) будет установлено и лемма будет доказана.

Элемент $x$ найдем как предел фундаментальной последовательности $x_0,x_1,\ldots,x_n,\ldots$ в $X$,
обладающей при $n=1,2,\ldots$ свойствами:
\begin{enumerate}
\item[(i)] $T(x_n)+S(x_{n-1})=y$,
\item[(ii)] $d(x_{n-1},x_n)\leqslant (\frac{b}{a})^{n-1}(1-\frac{b}{a})R$.
\end{enumerate}
Из (ii) вытекает, что при $m\geqslant 0$, $p\geqslant 1$
$$
d(x_m,x_{m+p})\leqslant  d(x_m,x_{m+1})+\ldots +
d(x_{m+p-1},x_{m+p})\leqslant
$$
\begin{equation}\label{4m5}
\leqslant \left (\left (\frac{b}{a}\right) ^m+\ldots+\left
(\frac{b}{a}\right)  ^{m+p-1} \right) \left( 1-\frac{b}{a}\right)
R=
\end{equation}
$$
=\left( \frac{b}{a}\right) ^m \left(
1-\left(\frac{b}{a}\right)^p\right)R \to 0\mbox{\  при\  }
m\to\infty .
$$

Следовательно, $x_n$~--- фундаментальна, и тогда $x_n\to x$.

Кроме того, из (\ref{4m5}) вытекает, что (при $m=0$, $p=n$)
\begin{equation}\label{4m6}
d(x_0,x_n)\leqslant \left( 1-\left( \frac{b}{a}\right) ^n\right)R
<R\quad\forall\,n,
\end{equation}
и следовательно, имеет место свойство:
\begin{enumerate}
\item[(iii)] $x_n\in B_X(x_0,\left(
1-\left(
\frac{b}{a}\right)
^n\right)
R)\subset B_X(x_0,R).$
\end{enumerate}
Переходя к пределу в условиях (i) и (iii) и пользуясь непрерывностью $T$ и $S$ (непрерывность
$S$ вытекает из липшицевости),
получаем:
$$
  T(x)+S(x)=y \sim F(x)=y,\ x\in B_X(x_0,R).
$$

Итак, требуется построить последовательность $\{x\}$ с начальным
чле\-ном $x_0$, обладающую при $n=1,2,\ldots $ свойствами (i) и
(ii). Найдем $x_1$ из условия
$$
  T(x_1)+S(x_0)=y,
$$
(расположенный возможно ближе к $x_0$)
т.\,е.
$$
  T(x_1)=y-S(x_0),
$$
пользуясь $a$-накрыванием оператора $T$.

Поскольку
$$
y\in B_Y(T(x_0)+S(x_0),(a-b)R),
$$
то
$$
\|(y-S(x_0))-T(x_0)\|\le (a-b)R)
$$
и, следовательно,
$$
y-S(x_0)\in B_Y(T(x_0),(a-b)R)
$$
По условию накрывания
$$
  T\biggl(B_X\Bigl(x_0,\bigl(
1-\frac{b}{a}\bigr)
R\Bigr)\biggr)\supset B_Y(T(x_0),(a-b)R).
$$
Следовательно найдется
$$
x_1\in B_X(x_0,\left(
1-\frac{b}{a}\right)
R)
$$
такой, что
$$
T(x_1)=y-S(x_0),
$$
или
$$
T(x_1)+S(x_0)=y,
$$
При этом
$$
d(x_0,x_1)\leqslant \left(
1-
\frac{b}{a}
\right)R
$$
Таким образом, для $x_1$ ($n=1$) условия
(i), (ii) и, следовательно, (iii) выполнены.
Пусть построены первые $n$ членов последовательности
$$
x_0,x_1,\ldots,x_n
$$
Найдем $x_{n+1}$ как решение уравнения
$$
T(x_{n+1})+S(x_n)=y.
$$

По предположению индукции
$$
T(x_n)+S(x_{n-1})=y.
$$

Следовательно, уравнение на $x_{n+1}$ можно записать в виде:
\begin{equation}\label{4m7}
T(x_{n+1})=T(x_n)+(S(x_{n-1})-S(x_n)).
\end{equation}

Поскольку $S$ липшицев с константой $b$, то
$$
\begin{array}{l}
  \|S(x_{n-1})-S(x_n)\|\leqslant b\,d(x_{n-1},x_n)\stackrel{(\mbox{ii})}{\leqslant}\\
  \qquad {}\stackrel{(\mbox{ii})}{\leqslant} b\,(\frac{b}{a})^{n-1}(1-\frac{b}{a})R=
a(\frac{b}{a})^n(1-\frac{b}{a})R.
\end{array}
$$
Следовательно,
\begin{equation}\label{4m8}
  T(x_n)+S(x_{n-1})-S(x_n)\in B_Y(T(x_n),a\left(
\frac{b}{a}\right) ^n\left( 1-\frac{b}{a}\right) R).
\end{equation}

Рассмотрим шар:
$$
  B_n:=B_X(x_n,\left(
\frac{b}{a}\right)
^n \left(
1-\frac{b}{a}\right)
R).
$$
Имеем: $B_n\subset B_X(x_0,R)$, так как
$$
  d(x_0,x_n)+\left(
\frac{b}{a}\right)
^n\left(
1-\frac{b}{a}\right)
R\stackrel{(6)}{\leqslant}
R\left(
1-\left(
\frac{b}{a}\right)
^n\right)R
+\left(
\frac{b}{a}\right)
^n\left(1-
\frac{b}{a}\right)R
=
$$
$$
\qquad {}=R\left(
1-\left(
\frac{b}{a}\right)
^{n}+\left(
\frac{b}{a}\right)
^{n}-\left(
\frac{b}{a}\right)
^{n+1}\right)=
$$
$$
\qquad {}=R\left(
1-\left(
\frac{b}{a}\right)
^{n+1}\right)
<R.
$$
Следовательно, в силу $a$-накрывания оператора $T$ имеем:
$$
  T(B_n)\supset B_Y(T(x_n),a\left(
\frac{b}{a}\right)^n \left(
1-\frac{b}{a}\right)
R).
$$
Отсюда и из условия (\ref{4m8}) вытекает существование $x_{n+1}\in
B_n$, удов\-лет\-во\-ряю\-ще\-го уравнению (\ref{4m7}), а значит и
условию (i). Из условия $x_{n+1}\in B_n$ вытекает, что
$$
  d(x_n,x_{n+1})\leqslant \left(
\frac{b}{a}\right)
^n \left(
1-\frac{b}{a}\right)
R,
$$
т.\,е. выполнено условие (ii) $\to $ (iii).
Индукция завершена.

Лемма доказана.
\end{proof}

\emph{Доказательство теоремы} о накрывании получается применением леммы к каждому шару,
содержащемуся в $U$.$\Box$
\endinput
