\chapter*{Лекция 6.}
\section*{Аппарат теории экстремума (продолжение)}
\subparagraph*{1. Оценка расстояния до нулевого уровня
нелинейного опе\-ра\-то\-ра.}

Пусть $X$,$Y$~--- банаховы пространства, $U\subset X$~---
открытое множество, $g:U\to Y$~--- оператор,
$$
M=\{x\in U\mid g(x)=0\}=g^{-1}(0)
$$
--- нулевой уровень этого оператора.
\begin{theorem}[о поправке]
Пусть $x_0\in U$ такова, что $g(x_0)=0$ (т.\,е. $x_0\in M$), $g$
строго дифференцируем в точке $x_0$ и $g'(x_0)X=Y$. Тогда
существуют окрестность $B(x_0,\delta)$ $(\delta>0)$ точки $x_0$ и
$K>0$ такие, что $\forall\, x\in B(x_0,\delta)\
\exists\,\bar{x}\in X$ такой, что $g(x+\bar{x})=0$;
$\|\bar{x}\|\leqslant K\|g(x)\|$ и, следовательно,
$d(x,M)\leqslant K\|g(x)\|$.


%\картинка!!!!!!!!!
Смотри рисунок $L6-1.pcx$


\end{theorem}
\begin{proof}
Пусть в точке $x_0$ выполнены условия теоремы. Тогда $g$
метрически регулярен в окрестности точки $x_0$. Следовательно,
су\-щест\-вуют $\delta>0$ и $K_0>0$ такие, что
$$
d(x,g^{-1}(0))\leqslant K_0\|g(x)\|\qquad\forall x\in B(x_0,\delta)
$$
(в определении метрической регулярности следует положить $y=0$).

Пусть $\varepsilon>0$. Положим $K=(1+\varepsilon)K_0$. Покажем,
что с таким $K$ поправка существует.
\begin{enumerate}
\item[а)] Если $g(x)=0$, то полагаем $\bar{x}=0$.
\item[б)] Пусть $\|g(x)\|>0$, но $d(x,g^{-1}(0))=0$. Тогда найдется $x_1$ такой, что
$$
g(x_1)=0, \qquad\|x-x_1\|\leqslant K\|g(x)\|.
$$

Для $\bar{x}=x-x_1$ оценка имеет место.
\item[в)] Пусть $\|g(x)\|>0$ и $d(x,g^{-1}(0))>0$. Тогда найдется $x_1\in g^{-1}(0)$ такой, что
$$
\|x_1-x\|\leqslant (1+\varepsilon)d(x,g^{-1}(0)).
$$
\end{enumerate}
Для $\bar{x}=x_1-x$ оценка имеет место. Теорема доказана.
\end{proof}
\subparagraph{Теорема Люстерника о касательном многообразии.}

Пусть $X$~--- банахово, $M\subset X$~--- множество, $x_0\in M$~--- точка.
\begin{defin}Вектор $\bar{x}$ называется (односторонним) \emph{касательным}
век\-то\-ром к $M$ в точке $x_0$, если существует <<кривая>>
$$
\tilde{x}(\varepsilon):(0,\varepsilon_0)\to X\qquad(\varepsilon_0>0)
$$
такая, что
\begin{enumerate}
\item[1)] $x_0+\varepsilon\bar{x}+\tilde{x}(\varepsilon)\in M\quad\forall\varepsilon\in(0,
\varepsilon_0)$,
\item[2)] $\frac{\|\tilde{x}(\varepsilon)\|}{\varepsilon}\to 0$ при
$\varepsilon\to+0$, т.\,е.
$\|\tilde{x}(\varepsilon)\|=o(\varepsilon)$,
\end{enumerate}

%\картинка!!!!!!!!
Смотри рисунок $L6-2.pcx$


\end{defin}
Обозначим через $TM(x_0)$ множество всех касательных векторов в точке $x_0$.

Если $\bar{x}\in TM(x_0)$ и $\lambda>0$, то $\lambda\bar{x}\in TM(x_0)$.
Следовательно, $TM(x_0)$~--- конус (с вершиной с нуле).
\begin{exams}
\begin{enumerate}
\item[$1^0$.] Если $x_0\in \inf M$, то $TM(x_0)=X$.
\item[$2^0$.] Пусть $M=\{x\in \mathbb{R}^n\mid x>0\}\bigcup\{0\}$.
Тогда касательный конус в нуле есть замыкание множества $M$.
\item[$3^0$.] Пусть $M=\{(x,y)\in \mathbb{R}^2\mid x^2+y^2\leqslant
1\}$. Касательный конус в точке $(1,0)$ есть полуплоскость
$\{(x,y)\in \mathbb{R}^2\mid x\leqslant 0\}$,



%\картинка!!!!!!!!
Смотри рисунок $L6-3.pcx$


\item[$4^0$.] Пусть $M=\{(x,y)\in \mathbb{R}^2\mid x^2+y^2=1\}$. Касательный конус
в точке $(1,0)$ есть подпространство
$\{(x,y)\in \mathbb{R}^2\mid x=0\}$~--- касательное подпространство.
\end{enumerate}
\end{exams}
\begin{theorem}[Л.\,А.~Люстерник]
Пусть $X$,$Y$~--- банаховы, $U\subset X$~--- открытое множество, $x_0\in U$~---
точка, $g(x_0)=0$. Пусть
$$
M=\{x\in U\mid g(x)=0\}.
$$
Пусть оператор $g$ стого дифференцируем в точке $x_0$ и $g'(x_0)X=Y$
(условие Люстерника). Тогда
$$
TM(x_0)=\{\bar{x}\in X\mid g'(x_0)\bar{x}=0\},
$$
т.\,е. касательный конус к множеству нулей оператора есть
под\-прост\-ранст\-во, совпадающее с ядром его производной.
\end{theorem}
\begin{propos}
Независимо от выполнения условия Люстерника имеет место включение
$$
TM(x_0)\subset Ker\,g'(x_0).
$$
\end{propos}
\begin{proof}
Пусть $\bar{x}\in TM(x_0)$.Тогда $\exists$ функция
$$
\tilde{x}(\varepsilon):(0,\varepsilon_0)\to X\qquad (\varepsilon_0>0)
$$
такая, что
$$
g(x_0+\varepsilon\bar{x}+\tilde{x}(\varepsilon))=0\qquad\forall\varepsilon\in (0,\varepsilon_0)
\qquad \|\tilde{x}(\varepsilon)\|=o(\varepsilon)
$$
Следовательно,
$$
0=g(x_0)+g'(x_0)(\varepsilon\bar{x}+\tilde{x}(\varepsilon))+r(\varepsilon),
$$
где $\|r(\varepsilon)\|=o(\varepsilon)$. Но $g(x_0)=0$, следовательно,
$$
g'(x_0)(\varepsilon\bar{x})+r_1(\varepsilon)=0,
$$
где $\|r_1(\varepsilon)\|=o(\varepsilon)$.

Деля это равенство на $\varepsilon$ и переходя к пределу по $\varepsilon\to+0$, получаем, что
$g'(x_0)\bar{x}=0$. Следовательно, $\bar{x}\in Ker\,g'(x_0)$.
\end{proof}

\begin{proof}[Доказательство теоремы Люстерника.]
Пусть выполнены условия тео\-ре\-мы. Требуется показать, что
$$
Ker\,g'(x_0)\subset TM(x_0).
$$
Пусть $g'(x_0)\bar{x}=0$. Тогда
$$
g(x_0+\varepsilon\bar{x})=g(x_0)+g'(x_0)\varepsilon\bar{x}+r(\varepsilon)=r(\varepsilon),
$$
где $\|r(\varepsilon)\|=o(\varepsilon)$.

Поскольку $g$ обладает оценкой расстояния до нулевого уровня в
ок\-рест\-нос\-ти точки $x_0$, то по теореме о поправке существуют
$K>0$ и функция $\tilde{x}(\varepsilon):(0,\varepsilon_0)\to X$\
($\varepsilon>0$) такие , что
$$
g(x_0+\varepsilon\bar{x}+\tilde{x}(\varepsilon))=0,
$$
$$
\|\tilde{x}(\varepsilon)\|\leqslant
K\|g(x_0+\varepsilon\bar{x})\|=o(\varepsilon).
$$
Следовательно, $\bar{x}\in TM(x_0)$.
\end{proof}

Отметим, что теорема Люстерника доказана в предположении о
стро\-гой дифференцируемости $g$ в точке $x_0$ вместо непрерывной
дифференци\-руемос\-ти в этой точке, которая предполагалась в
первоначальной фор\-му\-ли\-ров\-ке теоремы Люстерника. Заметим
также, что понятия: <<накрыва\-ние>>, <<мет\-ри\-чес\-кая
регулярность>> и связанные с ними теоремы, возникли из анализа
доказательства теоремы Люстерника и так или иначе были с ней
связаны.

\subparagraph{3. Отделимость выпуклых множеств.}

Пусть $X$~--- банахово прос\-транст\-во, $x_1,x_2\in X$. Через
$[x_1,x_2]$ мы обозначаем отрезок в $X$ с концами $x_1$, $x_2$,
т.\,е. множество точек, представимых в виде $x=\alpha x_1+\beta
x_2$, где $\alpha\geqslant0$, $\beta\geqslant0$, $\alpha+\beta=1$.

Множество $M\subset X$~--- называется \emph{выпуклым}, если
вместе с каждыми двумя точками оно содержит соединяющий их
отрезок. Через $X^*$ мы обозначаем сопряженное пространство к
$X$, состоящее из всех линейных непрерывных функционалов
$x^*:X\to \mathbb{R}$. По определению
$$
\|x^*\|=\sup_{\|x\|\leqslant 1}\langle x^*,x\rangle
$$
--- норма в $X^*$. Пространство $X^*$ является банаховым.

Пусть $A$,$B$~--- два множества в $X$.
\begin{defin}
Функционал $x^*\in X^*$, $x^*\neq0$ \emph{разделяет} $A$ и $B$, если
\begin{equation}\label{6m1}
\sup_{x\in A}\langle x^*,x\rangle\leqslant \inf_{x\in B}\langle
x^*,x\rangle
\end{equation}
\end{defin}

Пусть $c$~--- число, заключенное между левой и правой частями
не\-ра\-венст\-ва (\ref{6m1}). Тогда гиперплоскость
$\{x\mid\,\langle x^*,x\rangle\,=c\}$ \emph{разделяет}  $A$ и $B$
(или \emph{отделяет} $A$ и $B$ друг от друга) в том смысле, что
$A$ лежит в полупространстве
$$
\{x\mid\langle x^*,x\rangle\leqslant c\},
$$
а $B$ лежит в полупространстве
$$
\{x\mid\langle x^*,x\rangle\geqslant c\},
$$


%\картинка!!!!!!!!!!!!
Смотри рисунок $L6-4.pcx$


(см.~АТФ, стр.\,124)
\begin{theoremotdel}
Пусть $A$~--- выпуклое открытое множество, $B$~--- выпуклое
множество. Пусть $A\cap B=\varnothing$. Тогда су\-щест\-вует
ненулевой линейный непрерывный функционал, разделяющий $A$ и $B$.
\end{theoremotdel}
\begin{exercis}
Докажите обратное.
\end{exercis}

Пусть $M\subset X$~--- множество, $x^*\in X^*$~--- функционал.
\begin{defin}
Функционал $x^*$ называется \emph{опорным} к множеству $M$, если
$$
\inf x^*(M):=\inf_{x \in M}\langle x^*,x \rangle >-\infty.
$$
\end{defin}
Это означает, что $M\subset \{x\mid\langle x^*,x\rangle\geqslant
a\}$ при некотором $a$. Множество всех опорных к $M$ обозначим
через $M^*$.

Покажите, что $M^*$~--- выпуклый конус.

Напомним, что $K\subset X$~--- конус, если из условий \mbox{$x\in
K,\lambda>0\Rightarrow \lambda x\in K$}. Конус $K$ является
выпуклым $\Leftrightarrow$ из условий $x,y\in K\Rightarrow x
+y\in K$ (покажите !!).

Пусть $K$~--- конус. Тогда
$$
x^*\in K^*\Leftrightarrow \langle x^*,x \rangle\geqslant0\qquad
\forall\,x\in K
$$
(покажите !!)
\begin{exams}
\begin{enumerate}
\item[$1^0$.] Пусть $K=\{x\in \mathbb{R}^n\mid x>0\}$.

Тогда $K^*=\{y\in \mathbb{R}^n\mid y\geqslant0\}$.
\item[$2^0$.] Пусть $M=\{x\in \mathbb{R}^2\mid x_1>0,x_2>0,x_1x_2\geqslant1\}$.



%\картинка!!!!!!!!!!!
%% совсем маленькая - не стали рисовать

Тогда $M^*=\{y\in \mathbb{R}^2\mid y\geqslant0\}$.
\end{enumerate}
\end{exams}
Пусть $A$ и $B$ два множества в $X$. Покажите, что $A$ и $B$ можно отделить
$\Leftrightarrow\ \exists$ ненулевые функционалы $x^*$ и $y^*$ такие, что
$$
x^*\in A^*,\quad y^*\in B^*,
$$
$$
x^*+y^*=0,
$$
$$
\inf\langle x^*,A \rangle+\inf \langle x^*,B\rangle\geqslant0.
$$
При такой формулировке понятия отделимости теорему отделимости
можно обобщить на конечное число множеств.
\begin{theorem}[Дубовицкий и Милютин]
Пусть в банаховом прост\-ранст\-ве $X$ заданы непустые выпуклые
открытые множества $M_1,M_2,\ldots ,M_n$ и непустое выпуклое
множество $M$. Тогда условие
$$
M_1\cap\ldots\cap M_n\cap M=\varnothing
$$
эквивалентно существованию набора функционалов
$$
x_1^*,\ldots,x_n^*,x^*
$$
такого, что
$$
x_1^*+\ldots+x_n^*+x^*=0,\eqno{(a)}
$$
$$
\|x_1^*\|+\ldots+\|x_n^*\|+\|x^*\|>0,\eqno{(b)}
$$
$$
\inf\langle x_1^*,M\rangle+\ldots+\inf\langle
x_n^*,M_n\rangle+\inf(x^*,M)\geqslant0.\eqno{(c)}
$$
Из последнего условия вытекает, что
$$
x_1^*\in M^*_1,\ldots,x_n^*\in M^*_n,\quad x^*\in M^*.
$$
\end{theorem}
\begin{proof}
Для доказательства нам понадобится следующий факт. Пусть
$X_1,X_2,\ldots ,X_n$~--- банаховы пространства,
$\widehat{X}=X_1\times \ldots \times X_n$~--- их произведение.
Тогда $\hat{x}^*\in \widehat{X}^*\Leftrightarrow\exists\,x^*_k\in
X^*_k$ такие, что для любого
$$
\hat{x}=(x_1,\ldots,x_n)\in \widehat{X}
$$
имеем
$$
\langle\hat{x}^*,\hat{x}\rangle=\langle
x^*_1,x_1\rangle+\ldots+\langle x^*_n,x_n\rangle
$$
(покажите это !!).

Приступим к доказательству теоремы.
\begin{enumerate}
\item[а)] \emph{Необходимость.}

Пусть
$$
M_1\cap\ldots\cap M_n \cap M=\varnothing.
$$
В произведении
$$
\widehat{X}=\underbrace{X\times X\ldots\times X}_{\mbox{n раз}}=X^n
$$
рассмотрим множество $A$, состоящее из всех наборов вида
$$
\hat{x}=(x_1-x,x_2-x,\ldots ,x_n-x),
$$
где $x_1\in M_1,\ldots ,x_n\in M_n, x\in M$. Тогда $A$ не содержит нуля $\hat{0}$
пространства $\widehat{X}$ (в противном случае $x_1=x_2=\ldots =x_n=x$~---
общий элемент множеств $M_1,M_2,\ldots ,M_n,M$). Множество $A$ открыто, ибо открыто
произведение
$$
M_1\times M_2\ldots\times M_n,
$$
а $A$ есть объединение его <<сдвигов>> на элемент $-(x,\ldots
,x)$ по всем $x\in M$. Далее, из выпуклости $M_1,M_2,\ldots
,M_n,M$ вытекает выпуклость $A$ (проверьте !!). Следовательно,
$\exists$ ненулевой линейный непрерывный функционал
$\hat{x^*}=(x_1^*, \ldots ,x_n^*)$, отделяющий $A$ от нуля. Не
ограничивая общности считаем, что $\hat{x^*}(A)\geqslant0$, т.\,е.
\begin{multline*}
\langle x_1^*,x_1-x\rangle+\ldots+\langle x_n^*,x_1-x\rangle\geqslant0 \\
      \forall\,x_1\in M_1,\ldots,x_n\in M_n,\qquad x\in M.
\end{multline*}
Положим $x^*=-x_1^*-\ldots-x_n^*$. Тогда $x_1^*+\ldots+x_n^*+x^*$=0, не все функционалы
$x_1^*,\ldots,x_n^*$~--- нулевые (набор нетривиален) и
\begin{multline*}
\langle x_1^*,x_1\rangle+\ldots+\langle x_n^*,x_n\rangle+\langle x^*,x\rangle\geqslant0 \\
\forall\,x_1\in M_1,\ldots,x_n\in M_n,\quad x\in M.
\end{multline*}
Последнее условие равносильно тому, что
$$
\inf x_1^*(M_1)+\ldots+\inf x_n^*(M_n)+\inf x^*(M)\geqslant0.
$$
Необходимость даказана.
\item[б)] \emph{Достаточность.}

Пусть $\exists$ $x_1^*,\ldots,x_n^*,x^*$, удовлетворяющие
условиям (a), (b), (c) теоремы, но при этом пересечение
$M_1\cap\ldots\cap M_n\cap M$ непусто.

Пусть $x_0$~--- общий элемент всех множеств $M_1,M_2,\ldots
,M_n,M$.

\noindent Тогда
$$
\langle x_1^*,x_0\rangle+\ldots+\langle x_n^*,x_0\rangle+\langle
x^*,x_0\rangle=0.
$$
Выберем среди $x_1^*,\ldots,x_n^*$ ненулевой функционал. Пусть
это будет $x_1^*$. Найдется элемент $\bar{x}\in X$ такой, что
$\langle x_1^*,\bar{x}\rangle<0$. Поскольку \mbox{$x_0\in M_1$} и
$M_1$ открыто, то $x_0+\varepsilon\bar{x}\in M_1$ при малом
$\varepsilon>0$. Тогда
$$
\langle x_1^*,x_0+\varepsilon\bar{x}\rangle+\langle
x_2^*,x_0\rangle+\ldots+\langle x_n^*,x_0 \rangle+\langle
x^*,x_0\rangle<0,
$$
где $x_0+\varepsilon\bar{x}\in M_1\ x_0\in M_2,\ldots ,x_0\in M_n,x_0\in M\Rightarrow$
$$
\inf x_1^*(M_1)+\inf x_2^*(M_2)+\ldots+\inf x_n^*(M_n)+(x^*,M)<0
$$
--- противоречие.

Достаточность доказана.

Теорема доказана.
\end{enumerate}
\end{proof}
\noindent Мы уже отмечали, что если $K$~--- конус и $\inf
x^*(K)>-\infty$, то \mbox{$\inf x^*(K)=0$}. Последнее означает,
что $\langle x^*,x\rangle\geqslant0\quad\forall\,x\in K$, т.\,е.
$x^*\in K^*$. Поэтому для конусов теорема Дубовицкого--Милютина
имеет следующую более простую формулировку.
\begin{theorem}[Дубовицкий и Милютин]
Пусть $\Omega_1,\ldots,\Omega_n$ непустые отк\-ры\-тые выпуклые
конусы в банаховом пространстве $X$, а $\Omega\subset X$~---
непустой выпуклый конус. Тогда условие
$$
\Omega_1\cap\ldots\cap\Omega_n\cap\Omega=\varnothing
$$
равносильно существованию функционалов
$$
x^*_1\in \Omega^*_1,\ldots,x^*_n\in \Omega^*_n,x^*\in \Omega^*,
$$
таких, что
$$
x^*_1+\ldots+x^*_n+x^*=0
$$
и при этом
$$
\|x^*_1\|+\ldots+\|x^*_n\|>0
$$
(последнее означает, что набор $x^*_1,\ldots,x^*_n$ нетривиален).
\end{theorem}
\subparagraph{4. Лемма о нетривиальности аннулятора.}
Пусть $L\subset X$~--- подпостранство. Положим
$$
L^\perp=\{x^*\in X^* \mid \langle x^*,x\rangle=0\quad\forall x\in L\}
$$
и назовем $L^\perp$ \emph{аннулятором} подпространства $L$. Ясно, что любой $x^*\in L^\perp$
является опорным к $L$, но верно и обратное (поясните!!). Таким образом, $L^\perp=L^*$.
Очевидно, $L^\perp\subset X^*$~--- подпространство.
\begin{lemma}
Пусть $L\subset X$~--- подпространство, не совпадающее с $X$.
Тогда $L^\perp$ содержит ненулевой элемент.
\end{lemma}
\begin{proof}
Пусть $x\in X\smallsetminus L$ . Тогда $B(x,\varepsilon)\subset X\smallsetminus L$
при некотором $\varepsilon>0$. Отделим $B(x,\varepsilon)$ от $L$ ненулевым функционалом.
Тогда $x^*\in L^\perp$, $x^*\neq0$ (поясните почему!!).
\end{proof}
(АТФ, стр.\,127)

\endinput
