\chapter*{Лекция 2.}

\emph{Завершим теперь  вывод  уравнения Эйлера.} Вернемся к
условию (15). В силу леммы Дюбуа-Реймона из  этого условия
вытекает, что
\begin{equation}\label{2m16}
-\int\limits_{t_0}^t  F_x^0  d\tau  +  F_{\dot x}^0 =  const.
\end{equation}
Функция  $F_x^0 =  F_x  (t,x^0(t),\dot  x^0(t))$ непрерывна по
$t$. Следовательно, функ\-ция $F_{\dot  x}^0 = F_{\dot
x}(t,x^0(t),\dot   x^0(t))$   непрерывно дифференцируема по  $t$
(!). За\-ме\-тим, что этот факт мы получили, анализируя равенство
нулю первой вариации, т.\ е. как следствие из необходимого
условия слабого минимума (хотя $\dot  x^0$  всего лишь
непрерывна,  и, следовательно, $F_{\dot x}^0$ a priori также
всего лишь непрерывна).

Дифференцируя  условие  (\ref{2m16}) по $t$ мы приходим к
уравнению Эйлера. Тем самым вывод уравнения Эйлера завершен.

\subparagraph{6. Пространства функций.} Мы  провели  все
рас\-смот\-ре\-ния  в  прост\-ранст\-ве   непрерывно
дифференцируемых функций. Однако имеются  за\-да\-чи,  в которых
решение  реализуется на  <<ломаных  экстремалях>>, т.\ е. на
функ\-циях с кусочно-непрерывной производной.

В вариационном исчислении рассматривают простейшую задачу  в
классе $K\mathcal{C}^1$ кусочно гладких функций (с кусочно
непрерывной произ\-вод\-ной $u=\dot x$)  и  получают условия
минимума, в том числе и уравнение Эйлера, в этом, более широком
классе.

Однако можно  пойти  дальше,  рассматривая  задачу  в классе
абсолютно непрерывных функций $x(\cdot)$.

Напомним,  что  абсолютно непрерывные  функции  почти  всюду
(п.в.) имеют производную и  характеризуются  тем свойством,
что они равны интегралу от своей производной:
$$
x(t) = x(t_0)+ \int\limits_{t_0}^t \dot x(\tau) d\tau.
$$
Их производная  $u=\dot x$ является произвольной функцией из
$L_1$, т.\ е. измеримой и суммируемой с первой степенью. Множество
всех абсолютно непрерывных функций $x(t):[t_0,t_1]\rightarrow
\mathbb{R}$ обозначается $W_1^1[t_0,t_1]$  (первая производная
суммируема  с  первой степенью).

Этот   класс   функций  $x(t)$   принято рассматривать в
оп\-ти\-маль\-ном уп\-рав\-ле\-нии, и в этом же классе оказывается
удобно рассматривать  за\-да\-чи вариационного исчисления и
получать соответствующие условия ми\-ни\-му\-ма. Напомним, что
\begin{equation}\label{2m17}
\|x\|_{W_1^1} = |x(t_0)| + \|\dot x\|_{L_1},
\end{equation}
где $\|u\|_{L_1} = \int\limits_{t_0}^{t_1} |u(t)| dt$ есть норма
в пространстве  функций,  суммируемых  с первой степенью.
Пространство $W_1^1$,  снабженное  нормой  (\ref{2m17}), является
банаховым.

Все  же   нам  придется  несколько  сузить  класс  абсолютно
непрерывных  функций.   Дело   в   том,   что  по  некоторым
соображениям следует ог\-ра\-ни\-чить производную  $u=\dot  x$. Мы
будем считать, что $u=\dot x$ является произвольной функцией из
класса   $L_\infty  [t_0,t_1]$  ограниченных   измеримых функций
$u(t):[t_0,t_1]\rightarrow \mathbb{R}$.

Норма в этом пространстве определяется как
\begin{equation}\label{2m18}
\|u\|_{L_\infty} = \textrm{vrai}\max \limits_{t\in [t_0,t_1]}
|u(t)|.
\end{equation}
Напомним,  что  такое $\textrm{vrai}\max$
(существенный максимум,  или $\mbox{\rm ess}\sup$) измеримой
функции $\varphi(t):[t_0,t_1]\rightarrow \mathbb{R}$. Он
определяется так:
$$
\textrm{vrai}\max_{[t_0,t_1]} \varphi(t) = \inf_{\cal M}
\sup_{t\in \cal M} \varphi(t),
$$
где  infimum  берется по всем измеримым множествам $\cal  M$
полной  меры  Лебега  в  $[t_0,t_1]$, т.е. таким, что $mes~{\cal
M}  = t_1-t_0$.  Пространство  $L_\infty$  с нормой (\ref{2m18})
является банаховым. Множество абсолютно непрерывных функций
$x(t)$  с существенно ограниченной производной,  т.е.
удов\-лет\-во\-ряю\-щих условию $\dot x(\cdot) = u(\cdot)\in
L_\infty$, обозначается $W_\infty^1 [t_0,t_1]$. Это~---
пространство с нормой
$$
\|x\|_{W_\infty^1} = |x(t_0)| + \|\dot x\|_{L_\infty}.
$$

Пространство  $W_\infty^1$, снабженное  этой  нормой,  также
является   ба\-на\-хо\-вым.   Всякая   функция  $x(t)$  из   этого
пространства удовлетворяет условию Лип\-ши\-ца на $[t_0,t_1]$  и
наоборот, всякая  функция, удовлетворяющая ус\-ло\-вию  Липшица,
есть элемент пространства $W_\infty^1$  (т.\ е. она абсолютно
непрерывна и  ее  производная, определенная п.в., является
ограниченной измеримой    функ\-цией). Таким образом, $W_\infty^1$
есть класс всех липшицевых функций.

Рассматривая  задачу для  $x(\cdot)\in  W_\infty^1$  следует
определить   слабый   ми\-ни\-мум  как локальный минимум в
пространстве $W_\infty^1$. Уравнение Эйлера есть необходимое
условие  слабого  минимума  в  этом  классе.
До\-ка\-за\-тельст\-ва практически не меняются (попробуйте их
провести). При этом ус\-та\-нав\-ли\-вает\-ся, что функция
$$
\psi(t) = F_{\dot x}(t,x^\circ(t), \dot x^\circ(t))
$$
абсолютно  непрерывна   и,  следовательно,  липшицева (ибо
\linebreak   $\dot   \psi(t)   =  F_x  (t,x^0(t),   \dot x^0(t))$
принадлежит $L_\infty$). Этот  факт  есть часть
необ\-хо\-ди\-мо\-го условия.

\begin{rems}
Для $x^0(\cdot)\in W_\infty^1$  условие $(t,x,\dot x)\in Q$
следует понимать так: существует компакт ${\cal C}\subset Q$
такой, что $(t,x^0 (t),\dot x^0 (t))\in \mathcal{C}$ п.в. на
$[t_0,t_1]$.
\end{rems}

В заключение отметим, что все  рассмотрения  можно  было  бы
провести   для   вектор-функций   $x(t):[t_0,t_1]\rightarrow
\mathbb{R}^n$,$ \ x=(x_1,\ldots,x_n)$  ,  и  мы  бы  снова  пришли
к уравнению Эйлера, вид  которого  не меняется (лишь лемму
Дюбуа-Реймона и ее абстрактный аналог пришлось бы несколько
обоб\-щить).  Позже  мы  получим  все  указанные   модификации
уравнения Эйлера  в  значительно более широком классе задач.
Приведем список пространств, которые мы будем использовать:

$$
\begin{array}{lcl}
 C(\Delta,\mathbb{R}^n)                &&           C^1(\Delta,\mathbb{R}^n)          \\
 KC(\Delta,\mathbb{R}^n)               &&             KC^1(\Delta,\mathbb{R}^n)         \\
 L_\infty(\Delta,\mathbb{R}^n)         &&           W^1_\infty(\Delta,\mathbb{R}^n)   \\
 L_1(\Delta,\mathbb{R}^n)              &&           W^1_1(\Delta,\mathbb{R}^n).        \\

\end{array}
$$


Оператор  дифференцирования  отображает каждое  пространство
спра\-ва на  соответствующее  пространство  слева; сверху - вниз
пространства рас\-ши\-ряют\-ся.

\subparagraph{7.Первые интегралы уравнения Эйлера.} Итак,
уравнение Эйле\-ра
$$
\frac{d}{dt} F_{\dot x}(t,x,\dot x) = F_x(t,x,\dot x)
$$
представляет   собой   дифференциальное  уравнение   второго
порядка. Ука\-жем  случаи, когда легко выписываются его первые
интегралы.

\begin{enumerate}
\item $F$ не зависит от
$x  \sim  F_x=0 \Rightarrow F_{\dot x}(t,\dot x)  = const$.
\item $F$ не зависит  от $\dot x \sim
F_{\dot x} =  0 \Rightarrow F_x(t,x)=0$.
\item $F$ не зависит
от $t$ (самый важный случай)~--- имеем интеграл энергии:
$$
\dot x F_{\dot x}(x,\dot x) - F(x,\dot x) = const.
$$
Действительно,
$$
\frac{d}{dt} (\dot  x  F_{\dot x} - F) = \ddot x F_{\dot x} + \dot
x \frac{d}{dt} F_{\dot  x} - F_x  \dot x  - F_{\dot x}\ddot  x =
\dot x\left(\frac{d}{dt} F_{\dot x}- F_x\right)= 0
$$
\end{enumerate}
(при условии, что $x(\cdot)\in \mathcal{C}^2$).
\subparagraph{8.Экстремали в задаче о брахистохроне.} Задача
имеет вид

$$
\int\limits_0^{x_1} \frac{\sqrt{1+y'^2}}{\sqrt{y}} dx \rightarrow \min,
$$

$$
y(0)=0,\qquad  y(x_1)=y_1;\qquad x_1,y_1 \mbox{ - фиксированы.}
$$

Предположения  простейшей  задачи   не  выполнены  поскольку
по\-дин\-тег\-раль\-ная функция при $y=0$ имеет особенность.


Положим $Q=\{(x,y,z)\mid y>0\}$ и изменим начальное условие
$y(0)=0$  на условие $y(0)=\varepsilon$, где  $\varepsilon  >0$
мало. Найдем экстремали в этой задаче. Здесь

$$
F=\frac{\sqrt{1+y'^2}}{\sqrt{y}}
$$
не зависит от $x$. Поэтому  уравнение  Эйлера  имеет  первый
интеграл
$$
y' F_{y'} - F = const.
$$
Поскольку
$$
F_{y'}=\frac{y'}{\sqrt{1+y'^2}}\cdot\frac{1}{\sqrt{y}},
$$
то
$$
y'  F_{y'}  -  F   =   \frac{y'^2}{\sqrt{1+y'^2}\sqrt{y}}  -
\frac{\sqrt{1+y'^2}}{\sqrt{y}}= -
\frac{1}{\sqrt{1+y'^2}\sqrt{y}}.
$$
Следовательно,
$$
\sqrt{y}\sqrt{1+y'^2} = c;
$$
$$
y(1+y'^2)=c^2;
$$
$$
y'^2=\frac{c^2-y}{y};
$$
$$
\frac{dy}{dx} = \pm \frac{\sqrt{c^2-y}}{\sqrt{y}};\qquad dx =  \pm
\frac{\sqrt{y}dy}{\sqrt{c^2-y}};
$$
$$
x=\pm\int \frac{\sqrt{y}dy}{\sqrt{c^2-y}}.
$$
Замена: $y=c^2\sin^2 t \quad  (y>0)$
$$
dy=2c^2 \sin t \cos t dt,
$$
$$
x=\pm\int \frac{c \sin t 2c^2 \sin t  \cos t dt}{ c \cos t};
$$
$$
x=\pm 2c^2\int \sin^2 t dt.
$$
Выберем знак + (что соответствует растущей функции). Поскольку
$$
\int  \sin^2   t   dt   =   \frac{1}{2}\int(1-\cos  2t)dt  =
\frac{1}{2}(t-\frac{1}{2}\sin 2t)+ c_1 = \frac{1}{4}(2t-\sin
2t)+c_1,
$$
то
$$
  \left\{
   \begin{array}{rcl}
    x & = &\frac{c^2}{2}(2t-\sin 2t)+c_1\\
    y & = &\frac{c^2}{2}(1-\cos 2t).\\
   \end{array}
  \right.
$$
Положим $2t=\tau$. Тогда
$$
  \left\{
   \begin{array}{rcl}
    x-c_1 & = & \frac{c^2}{2}(\tau - \sin\tau) \\
    \\
    y & = &\frac{c^2}{2}(1-\cos\tau).\\
   \end{array}
  \right.
$$
Итак, экстремаль есть циклоида.

\subparagraph{9. Сильный минимум. Условие Вейерштрасса.} Мы
про\-дол\-жаем рассматривать  простейшую задачу вариационного
исчисления (в.и.):

$$
\int\limits_{t_0}^{t_1} F(t,x,u)dt\rightarrow\min,
$$
$$
\dot x = u,
$$
$$
x(t_0) = a,\quad x(t_1)=b,
$$
$$
(t,x,u)\in Q.
$$
Предполагается,  что   $F$,  $F_x$  и  $F_u$  непрерывны  на
открытом множестве $Q$. Будем говорить, что $x^0(\cdot)$
доставляет  \emph {сильный  минимум},  если  существует
$\varepsilon>0$ такое,  что  для  любой  допустимой  траектории
$x(\cdot)$, удовлетворяющей условию
\begin{equation}\label{2m19}
|x(t)-x^0(t)|\leqslant \varepsilon \   \forall t,
\end{equation} выполнено неравенство:
$$
J(x)\geqslant J(x^0).
$$

Условие (\ref{2m19}) равносильно условию
$$
\|x(\cdot) - x^0(\cdot)\|_C\leqslant\varepsilon.
$$
Поэтому сильный  минимум  есть  локальный  минимум  в смысле
нормы пространства $\mathcal{C}$ (в то время как слабый есть
минимум в смысле нормы пространства $\mathcal{C}^1$, если задача
рассматривается в $\mathcal{C}^1$,  или в  смысле  нормы
$W_\infty^1$, если  задача рассматривается в $W_\infty^1$).

Мы не сказали, в каком пространстве мы рассматриваем задачу,
оп\-ре\-де\-ляя  понятие  сильного минимума.  Можно  считать,  что
задача рас\-смат\-ри\-вает\-ся в пространстве $x\in W_\infty^1$
(т.\ е. $x$~--- липшицева).  В вариационном исчислении принято
считать, что  $x\in  KC^1$,  т.\ е.  $x$~--- кусочно-гладкая
функция.

Нас будет интересовать сейчас получение необходимого условия для
сильного  минимума,  т.\ е. получение  условия  Вейерштрасса. Для
простоты  доказательств  мы  будем   считать,   что  функция
$x^0(t)$,  исследуемая на  минимум,  принадлежит  классу $KC^1$,
т.\ е.  ее  первая  производная $u^0(t)  =  \dot x^0(t)$ кусочно
непрерывна.

Итак,  пусть  $x^0\in  KC^1$~--- допустимая  траектория,
доставляющая  силь\-ный  минимум  в  $KC^1$.  Пусть   $\tau\in
(t_0,t_1)$  -  точка  непрерывности функции $u^0(t)$.  В
окрестности точки $\tau$ мы определим вариацию Вейерштрасса, с
помощью  которой условие сильного минимума будет получено.
Поскольку $x^0(\cdot)$ - допустима по ограничениям, то
$$
(\tau,x^0(\tau),u^0(\tau))\in Q.
$$

Пусть $\Delta u$~--- число такое, что
$$
(\tau,x^0(\tau),u^0(\tau)+\Delta u)\in Q
$$
(если $x$, а значит и $u$~--- вектор, то $\Delta u$~--- также
вектор). Рассмотрим функцию, график которой изображен на картинке:

%\begin{figure}[h]
%\Figure{l2_1}{12.83}{7.32}{Рис~2.1}
%\end{figure}
%\картинка!!!!!!!!!
\textbf{Смотри рисунок $L2-1.pcx$}


\noindent Итак,
$$
v= v(\tau,\varepsilon,t) = \left\{
  \begin{array}{cl}
    1\mbox{~при~} t\in(\tau-\varepsilon, \tau)  \\
    -\sqrt{\varepsilon} \mbox{~при~} t\in (\tau, \tau+\sqrt{\varepsilon}) \\
    0\mbox{~на дополнении}.\\
   \end{array}
  \right.
$$
Слева от $\tau$ мы имеем <<столбик>> или <<иголку>>, справа -
малую  (если  $\varepsilon$ - мало) <<компенсирующую>> вариацию,
подобранную так, что
$$
\int\limits_{t_0}^{t_1}v(\tau,\varepsilon,t) dt = 0.
$$
Отметим  также,   что   $v$   сосредоточена  на
$(\tau-\varepsilon, \tau+\sqrt{\varepsilon})\stackrel{def}{=}
{\cal M}_\varepsilon$    (т.е. отлична от нуля лишь на ${\cal
M}_\varepsilon$). Рассмотрим также функцию
$$
\xi(\tau,\varepsilon,t)=\int\limits_{t_0}^t
v(\tau,\varepsilon,\tilde t) d\tilde t,
$$
график которой имеет вид

%\begin{figure}[htb]
%\Figure{l2_2}{12.83}{7.32}{Рис~2.2}
%\end{figure}
%\картинка!!!!!!!!!
\textbf{Смотри рисунок $L2-2.pcx$}





\noindent Отметим, что $\|\xi\|_C\leqslant\varepsilon$ и  $\xi$
также сосредоточена на $(\tau-\varepsilon,
\tau+\sqrt{\varepsilon}) = {\cal M}_\varepsilon$. Положим
$$
\delta u_\varepsilon(t) = v(\tau,\varepsilon,t) \Delta u,
$$
$$
\delta x_\varepsilon(t) = \xi(\tau,\varepsilon,t) \Delta u.
$$
Тогда
$$
\delta \dot x_\varepsilon = \delta u_\varepsilon,
$$
$$
\delta x_\varepsilon(t_0) = \delta x_\varepsilon(t_1) = 0.
$$
Ясно, что  при  всех  достаточно  малых  $\varepsilon >0$
траектория $x^0 +  \delta x_\varepsilon$ является допустимой
(поскольку $Q$ открыто). Поскольку
$$
\|\delta x_\varepsilon\|_c \leqslant \varepsilon |\Delta u|,
$$
и в точке $x^0$ имеет место сильный минимум, то
$$
J(x^0 + \delta x_\varepsilon) - J(x^0) \geqslant 0
$$
для всех достаточно малых $\varepsilon >0$. Следовательно,
\begin{equation}\label{2m20}
\lim_{\overline{\varepsilon \to +0}} \frac{J(x^0 + \delta
x_\varepsilon) - J(x^0)}{\varepsilon} \geqslant 0.
\end{equation} Мы покажем,  что  нижний  предел реализуется \emph
{как предел} и равен величине
\begin{equation}\label{2m21}
\Delta F - F_u[\tau]\Delta u,
\end{equation}
где
$$
\Delta F = F(\tau,x^0(\tau), \dot x^0(\tau)+  \Delta
u) - F(\tau, x^0(\tau),\dot x^0),
$$
$$
F_u[\tau] = F_u(\tau,x^0(\tau),u^0(\tau)).
$$
Положим
$$
{\cal E}(t,x,u,\tilde  u)  =  F(t,x,\tilde  u)  - F(t,x,u) -
F_u(t,x,u)(\tilde u - u).
$$
Эту функцию называют \emph{функцией Вейерштрасса}. Ясно, что
$$
\Delta F  -  F_u[\tau]\Delta  u = {\cal E}(t,x^0(t),\dot
x^0(t), \dot x^0(t) + \Delta u).
$$
Таким образом, будет показано, что
$$
{\cal E}(t,x^0(t),\dot x^0(t), \dot x^0(t) + \Delta u)\geqslant 0.
$$
Это и есть \emph{условие Вейерштрасса} в точке $\tau$
непрерывности функции  $u^0(\cdot)$.  Далее   полагаем  для
краткости $\delta x_\varepsilon = \delta x,\quad \delta
u_\varepsilon = \delta u$. Положим также
$$
\delta F = F(t,w^0 + \delta w) - F(t, w^0),
$$
где $\delta w = (\delta x, \delta u), \quad w^0 = (x^0, u^0)$.

Поскольку
$$
\delta w {\cal X}_{{\cal M}_\varepsilon} = \delta w,
$$
где  $\cal  X_{\cal  M_\varepsilon}$~---  характеристическая
функция множества $\cal M_\varepsilon$, то
$$
J(x^0 + \delta x) - J(x^0) = \int\limits_{t_0}^{t_1} \delta F dt
= \int\limits_{\cal M_\varepsilon} \delta F\, dt.
$$
Далее
$$
\delta F = F(t,x^0+\delta x, u^0 + \delta u) - F(t,x^0,u^0)
$$
можно представить в виде
$$
\delta F = \bar \delta_x F + \delta_u F,
$$
где
$$
\bar \delta_x F  = F(t,x^\circ + \delta x, u^\circ+\delta u)
- F(t,x^\circ,u^\circ + \delta u)
$$
~---приращение по $x$ в <<сдвинутой>> точке $(t, x^0, u^0 + \delta
u)$, а
$$
\delta_u F= F(t,x^0, u^0 + \delta u) - F(t,x^0,u^0)
$$
~--- приращение  по   $u$   в   точке  $(t,x^0,  u^0)$. Поскольку
функция  $F$ непрерывно дифференцируема по $x$, то она
удовлетворяет   условию   Липшица   по  $x$  на  каждом
ограниченном множестве области  определения.  Следовательно,
существует константа $L>0$ такая, что
$$
\|\bar \delta_x F \|_{L_\infty} \leqslant L\|\delta x\|_C =
L|\Delta u|\varepsilon,
$$
откуда
$$
|\int\limits_{\cal  M_\varepsilon}  \bar \delta_x F dt| \leqslant
\| \bar \delta_x F  \|_{L_\infty}  mes  {\cal M_\varepsilon }
\leqslant L|\Delta u|\varepsilon\ mes {\cal M_\varepsilon} =
o(\varepsilon).
$$
Следовательно,
\begin{equation}\label{2m22}
J(x^0 +  \delta  x)  -  J(x^0)  =  \int\limits_{\cal
M_\varepsilon} \bar   \delta_x  F  dt  +  \int\limits_{\cal
M_\varepsilon} \delta_u F dt = \int\limits_{\cal M_\varepsilon}
\delta_u F dt + o(\varepsilon).
\end{equation}
Продолжение см. в лекции 3.
\endinput
