\chapter*{Лекция 15}
\section*{Тема: Эквивалентные формулировки прин\-ци\-па максимума.
Понтрягинский минимум.} \subparagraph{1. Доказательство теоремы 2
лекции 14.}
\begin{proof}
Пусть тройка  $(x(t),u(t),\psi(t)\ |\ t\in \Delta) $, где
$\Delta=[t_0,t_1]$ удовлетворяет условиям
(\textrm{I})-(\textrm{V}) лекции 14. Положим, как и в
доказательстве теоремы 1 лекции 14
$$
h(t,u)=H(t,x(t),u,\psi_x(t)).
$$
В силу (\textrm{V}) существует множество ${\cal{E}}\subset\Delta$
полной меры такое, что
$$
h(t,u(t))=\max\limits_{u\in U}h(t,u)\quad \forall t\in{\cal{E}}
$$
Пусть $K$~--- компакт в $U$ такой, что $u(t)\in K$ п.в. на
$\Delta$. Считаем, не ограничивая общности, что
$$
u(t)\in K \quad \forall t\in{\cal{E}}.
$$
Тогда
$$
\max\limits_{u\in K}h(t,u)=\max\limits_{u\in U}h(t,u)\quad \forall
t\in{\cal{E}}
$$
Поскольку $\bar{\cal{E}}=\Delta$, то в силу леммы 1
\setcounter{equation}{0}
\begin{equation}\label{15m1}
\max\limits_{u\in K}h(t,u)=\max\limits_{u\in U}h(t,u)\quad
\forall t\in\Delta.
\end{equation}
Далее, для любого фиксированного $u$ п.в. на $\Delta$ имеем
$$
h_t(t,u)=H_t(t,x(t),u,\psi_x(t))+H_x(t,x(t),u,\psi_x(t))\dot x(t)+
$$
\begin{equation}\label{15m2}
+H_{\psi_x}(t,x(t),u,\psi_x(t))\dot\psi_x(t).
\end{equation}
Отсюда вытекает, что
$$
\sup\limits_{u\in K}\|h_t(\cdot,u)\|_\infty<+\infty.
$$
Обозначим эту величину через  $L$.
Тогда ясно, что
$$
|h(\tau_2,u)-h(\tau_1,u)|\leqslant L|\tau_2-\tau_1|.
$$
для всех $\tau_1,\tau_2\in\Delta, u\in K$. Согласно лемме 3
лекции 14
$$
\varphi(t)=\max\limits_{u\in K}h(t,u)
$$
~--- липшицева функция на $\Delta$. При этом из определения
функции $h$ и равенства (\ref{15m1}) вытекает, что
\begin{equation}\label{15m3}
\varphi(t)=\max\limits_{u\in U}H(t,x(t),u,\psi_x(t))
\overset{def}{=}{\cal H}(t,x(t),\psi_x(t))\quad\forall t\in\Delta.
\end{equation}

Таким образом, ${\cal H}(t,x(t),\psi_x(t))$~--- липшицева функция
на $\Delta$.

Пусть теперь ${\cal{E}}_1\subset\Delta$~--- множество полной меры,
такое, что в каждой
точке $t\in{\cal{E}}_1$ выполнены пять условий:\\
\begin{enumerate}
\item[(a)] существуют $\dot\varphi(t),\dot x(t),\dot\psi_x(t)$;\\
\item[(b)] $\varphi(t)=h(t,u(t))$ (см.условие (\textrm{v}) лекции 14);\\
\item[(c)] $\dot x(t)=f(t,x(t),u(t));$\\
\item[(d)] $-\dot\psi_x(t)=H_x(t,x(t),u(t),\psi_x(t));$\\
\item[(e)] $u(t)\in K$.\\
\end{enumerate}
Ясно, что такое множество существует, поскольку каждое из условий
выполнено п.в. на $\Delta$

Пусть $t\in{\cal{E}}_1$. Тогда существует $h_t(t,u(t))$. Действительно,
в силу (\ref{15m2}) имеем
$$
h_t(t,u(t))=H_t(t,x(t),u(t),\psi_x(t))+H_x(t,x(t),u(t),\psi_x(t))\dot
x(t)+
$$
$$
+H_{\psi_x}(t,x(t),u(t),\psi_x(t))\dot\psi_x(t).
$$
В силу (c), (d) и условия $H_{\psi_x}=f$ сумма двух последних
слагаемых равна нулю. Следовательно,
\begin{equation}\label{15m4}
h_t(t,u(t))=H_t(t,x(t),u(t),\psi_x(t))
\end{equation}
Согласно лемме 4 предыдущей лекции
$$
\dot\varphi(t)=h_t(t,u(t)).
$$
Отсюда и из (\ref{15m3}), (\ref{15m4}) получаем, что
$$
\frac{d}{dt}{\cal H}(t,x(t),\psi_x(t))=H_t(t,x(t),u(t),\psi_x(t)).
$$
Это равенство имеет место всюду на ${\cal{E}}_1$, т.е.  п.в. на
$\Delta$. Положим
\begin{equation}\label{15m5}
-\psi_t(t)={\cal H}(t,x(t),\psi_x(t))\quad \forall t\in\Delta.
\end{equation}
Тогда
$$
-\dot\psi_t(t)=H_t(t,x(t),u(t),\psi_x(t))\quad\mbox{п.в.
на}\;\Delta.
$$
Итак, для  четверки
$$
(x(t),u(t),\psi_t(t),\psi_x(t)|t\in \Delta)
$$
условия (2)-(4) из определения экстремали, данного в лекции 14,
выполнены. Условие (5) лекции 14:
$$
H(t,x(t),u,\psi_x(t))+\psi_t(t)\leqslant 0 \quad\forall u\in
U\quad\forall t\in\Delta
$$
вытекает из равенства (\ref{15m5}). Наконец, из условия
(\textrm{V}) лекции 14:
$$
{\cal H}(t,x(t),\psi_x(t))=H(t,x(t),u(t),\psi_x(t))\quad\mbox{п.в.
на}\;\Delta
$$
и равенства (\ref{15m5}) вытекает, что
$$
H(t,x(t),u(t),\psi_x(t))+\psi_t(t)=0\quad\mbox{п.в. на}\;\Delta
$$
т.е. имеет место условие (6) лекции 14.
Таким образом, все условия (2)-(6) лекции 14, определяющие экстремаль, для четверки
$$
(x(t),u(t),\psi_t(t),\psi_x(t)\ |\ t\in \Delta)
$$
оказались выполнены.\\
Теорема доказана.
\end{proof}
\begin{rems}\label{15z1}
Обратимся к условию максимума:
\begin{equation}\label{15m6}
H(t,x(t),u(t),\psi_x(t))={\cal H}(t,x(t),\psi_x(t))
\end{equation}
Мы можем изменить $u(t)$ на множестве меры нуль так, что
равенство (\ref{15m6}) будет выполняться всюду на $\Delta$, а не
почти всюду, равно как и условие $u(t)\in U$.

Действительно, пусть ${\cal{E}}\subset\Delta$ -множество полной
меры, на котором имеют место условие  (\ref{15m6}) и условие
$u(t)\in U$. Пусть $K\subset U$~--- компакт такой, что
$$
\max\limits_{u\in K}H(t,x(t),u,\psi_x(t))={\cal
H}(t,x(t),\psi_x(t))
$$
На множестве $\Delta\backslash{\cal{E}}$, имеющем нулевую меру,
переопределим $u(t)$ так, чтобы были выполнены условия

$$
u(t)\in K
$$ и
$$
H(t,x(t),u(t),\psi_x(t))=\max\limits_{u\in K}H(t,x(t),u,\psi_x(t))
$$
Новая функция $u(t)$ окажется ограниченной измеримой (почему?) и
условие (\ref{15m6}) будет выполнено  всюду на $\Delta$. Тогда и
условие (6) лекции 14 выполнено  всюду на $\Delta$.
\end{rems}

Итак, определяя экстремаль с помощью условий (2)-(6)  лекции 14 мы
можем считать, что условия (\ref{15m5}) и (\ref{15m6}) выполнены
для всех $t\in\Delta$. Аналогично, определяя экстремаль с помощью
условий (\textrm{I})-(\textrm{V}) лекции 14, мы можем считать,
что условие (\textrm{V})  выполнено   всюду на $\Delta$. Мы можем
также считать, что $u(t)\in U$ всюду на $\Delta$ и $u(t)$
ограничена всюду на $\Delta$.

\subparagraph{2. Уточнение условий принципа максимума.}

Вернемся к задаче $A$:
$$
F_0(p)\to\min,\quad F(p)\leqslant 0,\quad K(p)=0,
$$
где $p=(t_0,x(t_0),t_1,x(t_1));$
$$
\dot x=f(t,x,u)\quad u\in U.
$$
Пусть сначала множество $U$ замкнуто.

Пусть пара
$$
(x(t),u(t)|t\in \Delta),\quad \Delta=[t_0,t_1]
$$
~--- решение задачи $A$. Тогда для нее найдется число $\alpha_0$,
векторы $\alpha,\beta$ и абсолютно непрерывные на $\Delta$ функции
$\psi_t(t),\psi_x(t)$ такие, что выполнены все условия принципа
максимума (см. лекцию 13, условия (\textrm{I})-(\textrm{VII})).

Теорема 1 лекции 14 позволяет уточнить эти условия в случае когда
$U$ замкнуто. Условия (\textrm{I})-(\textrm{V})
неотрицательности, нетривиальности, до\-полняющей нежесткости,
сопряженные уравнения на $\psi_t$ и $\psi_x$, а также условия
трансверсальности сохраняются в прежнем виде:
\begin{eqnarray}
\label{15m7}
\alpha_0\geqslant 0,\quad\alpha\geqslant 0,
\quad\alpha_0+|\alpha|+|\beta|>0,\quad\alpha F(p)=0,\nonumber\\
-\dot\psi_t=H_t,\quad -\dot\psi_x=H_x, \quad\mbox{п.в. на }\Delta,\nonumber\\
\psi_t(t_0)=l_{t_0},\quad-\psi_t(t_1)=l_{t_1},\\
\psi_x(t_0)=l_{x_0},\quad-\psi_x(t_1)=l_{x_1}, \nonumber
\end{eqnarray}
где
$$
l=\alpha_0 F_0+\alpha F+\beta K,
$$
$$
H=\psi_xf(t,x,u)=H(t,x,u,\psi_x).
$$
Условия (\textrm{VI}) и (\textrm{VII}) усиливаются согласно
теореме 1 лекции 14, до следующих условий
\begin{eqnarray}
\label{15m8}
(t,x(t),\psi_x(t))\in\text{dom}{\cal H} \quad\forall t\in \Delta ,\nonumber\\
{\cal H}(t,x(t),\psi_x(t))+\psi_t=0\quad\forall t\in \ \Delta ,\\
{\cal H}(t,x(t),\psi_x(t))=H(t,x(t),u(t),\psi_x(t))\quad\mbox{п.в.
на }\Delta ,\nonumber
\end{eqnarray}
причем $u(t)$ можно изменить на множестве меры нуль так, что
последнее равенство вместе с условием ограниченности $u(t)$  и
условием $u(t)\in U$ окажутся выполненными всюду на $\Delta$.

Ясно, что условиями (\ref{15m7}) и (\ref{15m8}) на практике
пользоваться удобней.

Теорема 2 лекции 14 позволяет в случае, когда $U$ замкнуто, дать
следующую эквивалентную формулировку принципа максимума в задаче
$A$ : существует число $\alpha_0$, векторы $\alpha$, $\beta$ и
абсолютно непрерывные функции $\psi_t(t)$, $\psi_x(t)$ такие, что
выполнены все условия (\ref{15m7}) и (\ref{15m8}) за исключением
сопряженного уравнения на $\psi_t$
$$
-\dot\psi_t=H_t.
$$
Согласно теореме 2 лекции 14 сопряженное уравнение на  $\psi_t$
является следствием остальных условий принципа максимума.
Фактически это позволяет компоненту  $\psi_t$ из условий принципа
максимума исключить воспользовавшись равенством
$$
\psi_t(t)=-{\cal H}(t,x(t),\psi_x(t)).
$$
Согласно той же теореме 2 лекции 14 функция ${\cal H}(t,x(t),
\psi_x(t))$ абсолютно непрерывна. С ее помощью можно записать и
условие трансверсальности на $\psi_t$:
$$
-{\cal H}(t_0,x(t_0),\psi_x(t_0))=l_{x_0},
$$
$$
{\cal H}(t_1,x(t_1),\psi_x(t_1))=l_{x_1}.
$$

Рассмотрим теперь случай когда $U$~--- произвольное множество. В
этом случае условие максимума (\textrm{V}) в формулировке принципа
максимума можно, очевидно, распространить с множества $U$  на его
замыкание $\bar U$ :
$$
H(t,x(t),u,\psi_x(t))+\psi_t(t)\leqslant 0\;\forall u\in \bar
U,\;\forall t\in \Delta.
$$
(мы пользуемся определением $H$ в виде $\psi_xf$), после чего мы
снова можем применить теоремы 1 и 2 лекции 14. В результате мы
получим те же уточнения в формулировках принципа максимума с той
лишь разницей, что в определении гамильтониана ${\cal H}$
множество $U$ заменится на его за\-мы\-ка\-ние $\bar U$:
$$
{\cal H}(t,x,\psi_x)=\max\limits_{u\in\bar U}H(t,x,u,\psi_x),
$$
причем, $\text{dom}{\cal H}$ есть множество троек $(t,x,\psi_x)$
таких, что максимум в правой части этого равенства достигается.

Наконец присутствие ограничений
$$
p\in P,\quad (t,x,u)\in Q
$$
в задаче $A$, где $P$ и $Q$~--- открытые множества, никак не
влияет ни на справедливость принципа максимума, ни на его
формулировку. Напомним лишь, что траектория $(\hat x(t),\hat
u(t),\ |\ t\in\hat \Delta),\;\hat \Delta=[\hat t_0,\hat t_1]$,
должна удовлетворять этим ограничениям, причем, допустимость ее по
ограничению $Q$ означает существование компакта ${\cal C}\subset
Q$ такого, что $(t,\hat x(t),\hat u(t))\in{\cal C}$ п.в. на
$\hat\Delta.$

На этом мы завершаем анализ условий принципа максимума.

\subparagraph{3. Задача на фиксированном отрезке времени.}
Рассмотрим за\-дачу
\begin{eqnarray}
\label{15m9}
J=F_0(p)\to \min,\quad F(p)\leqslant 0,\quad K(p)=0,\nonumber\\
\dot x=f(t,x,u),\quad u\in U,
\end{eqnarray}
где $p=(t_0,x(t_0),t_1,x(t_1)),$ отрезок $\Delta=[t_0,t_1]$~---
фиксирован. При сведении ее к задаче $A$ в концевой блок
добавляются условия
$$
t_0-\hat t_0=0, \quad t_1-\hat t_1=0,
$$
после чего концевая функция Лагранжа приобретает вид:
$$
\bar l=\beta_0(t_0-\hat t_0)+\beta_1(t_1-\hat t_1)+l,
$$
где $l=\alpha_0 F_0+\alpha F+\beta K.$\

Условия трансверсальности
для $\psi_t$ дают
$$
\psi_t(t_0)=\bar l_{t_0}=\beta_0,
$$
$$
-\psi_t(t_1)=\bar l_{t_1}=\beta_1.
$$
Покажем, что условие
\begin{equation}
\label{15m10} \alpha_0+|\alpha|+|\beta|>0
\end{equation}
эквивалентно условию нетривиальности.

Действительно, пусть
$$
\alpha_0+|\alpha|+|\beta|=0.
$$
Тогда $\alpha_0=0,\quad\alpha=0,\quad\beta=0$ и, следовательно,
$$
\bar l_{x_0}=l_{x_0}=0.
$$
Из условий
$$
\psi_x(t_0)=\bar l_{x_0}=0,\\ -\dot\psi_x=\psi_x f_x
$$
вытекает, что $\psi_x\equiv 0$, а тогда в силу условия
$$
\psi_xf+\psi_t=0\quad\mbox{п.в.}
$$
получаем $\psi_t=0$ и следовательно $\beta_0=\beta_1=0$.

Итак, в качестве условия нетривиальности можно выбрать условие
(\ref{15m10}). Это позволяет убрать условия трансверсальности для
$\psi_t$ вместе с компонентами $\beta_0$ и $\beta_1$ из условий
принципа максимума. Уравнение на $\psi_t,\;-\dot\psi_t=H_t$, как
мы знаем, вытекает  из остальных условий принципа максимума, и его
также можно исключить. Выпишем кратко  систему условий принципа
максимума в  задаче (\ref{15m10}), к которой мы приходим в
результате проведенного анализа.

Пусть $(x(t),u(t)|t\in\Delta)$~--- решение задачи. Тогда
существуют число $\alpha_0$, векторы $\alpha,\beta$ и абсолютно
непрерывная на $\Delta$ функция $\psi(t)$ такие, что
\begin{eqnarray}
\label{15m11} \alpha_0\geqslant 0,\quad\alpha\geqslant
0,\quad\alpha_0+|\alpha|+|\beta|>0,\quad\alpha F(p)=0\\
\label{15m12} -\dot\psi=H_x,\quad\mbox{п.в. на}~\Delta,\\
\label{15m13}\psi(t_0)=l_{x_0},\quad-\psi(t_1)=l_{x_1},\\
\label{15m14}\max\limits_{u\in\bar U}H(t,x(t),u,\psi(t))=
H(t,x(t),u(t),\psi(t))\quad\mbox{п.в. на} \ \Delta,
\end{eqnarray}
причем, максимум в левой части последнего равенства достигается
при каждом $t\in \Delta$. Здесь
$$
H(t,x,u,\psi)=\psi f(t,x,u)
$$
(мы заменили $\psi_x$ на $\psi$).

Если обозначить левую часть равенства (\ref{15m14}) через
$(-\psi_t(t))$, то, как мы знаем, из условий принципа максимума
последует, что $\psi_t$~--- липшицева функция и для нее выполнено
сопряженное уравнение
$$
-\dot\psi_t(t)=H_t(t,x(t),u(t),\psi(t))\quad \mbox{п.в. на
}\Delta.
$$

\subparagraph{4. Автономный случай.}

Рассмотрим управляемую систему
$$
\dot x=f(x,u),\quad u\in U.
$$
Здесь $f$ не зависит явно от $t$. Такая система называется
\emph{автономной}. Для нее
$$
H=\psi_xf(x,u)=H(x,u,\psi_x)
$$
~--- не зависит от $t$. Следовательно, сопряженное уравнение на
$\psi_t$ имеет вид
$$
-\dot\psi_t=H_t=0,
$$
откуда вытекает, что $\psi_t=const$ для любой экстремали.
Следовательно, на экстремали
$$
\max\limits_{u\in\bar
U}H(x(t),u,\psi_x(t))=const=H(x(t),u(t),\psi_x(t)).
$$
Первое равенство выполняется всюду, а второе ~--- почти всюду на
$\Delta$. \subparagraph{5. Задача с интегральным функционалом на
фиксированном отрезке времени.}

Рассмотрим задачу
\begin{eqnarray}
\label{15m15}
J=\int\limits_{t_0}^{t_1}F(x,u)dt\to \min ,\nonumber\\
\dot x=f(x,u),\quad u\in U ,\\
x(t_0)=a,\quad x(t_1)=b ,\nonumber
\end{eqnarray}
где отрезок $[t_0,t_1]$ фиксирован. Предполагается, что
$F,F_x,f,f_x$ не\-пре\-рыв\-ны по $x,u$.

Перепишем задачу в виде:
$$
J=y_1-y_0\to\min,\quad x_0-a=0,\quad  x_1-b=0,
$$
$$
\dot x=f(x,u),\quad \dot y=F(x,u),\quad u\in U,
$$
$[t_0,t_1]$~--- фиксирован.

Здесь
$$
l=\alpha_0(y_1-y_0)+\beta_0(x_0-a)+\beta_1(x_1-b),
$$
$$
H=\psi_xf(x,y)+\psi_yF.
$$

Поскольку $t_0,t_1$ фиксированы, и управляемая система автономна,
то условия принципа максимума имеют имеют следующий вид:
\begin{eqnarray}
\label{15m16} \alpha_0\geqslant
0,\quad\alpha_0+|\beta_0|+|\beta_1|>0,\\\label{15m17}
-\dot\psi_y=0,\quad\psi_y(t_0)=-\alpha_0,\quad
\psi_\alpha(t_1)=\alpha_0\\\label{15m18}
-\dot\psi_x=H_x,\quad\psi_x(t_0)=\beta_0,\quad
-\psi_\alpha(t_1)=\beta_1\\\label{15m19} \max\limits_{u\in\bar
U}H(x(t),u,\psi_x(t),\psi_y(t))=const=H(x(t),u(t),\psi_x(t),\psi_y(t)),
\end{eqnarray}
причем первое из равенств (\ref{15m19}) выполняется всюду, а
второе ~--- почти всюду на $\Delta$.

Из условий (\ref{15m17}) следует, что
$$
\psi_y\equiv -\alpha_0.
$$
Тогда
$$
H=\psi_xf(x,y)+\alpha_0F(x,u).
$$

Предположим, что $\alpha_0=0,\beta_0=0$. Тогда из условий
$$
\psi_x(t_0)=0,\\ -\dot \psi_x=\psi_xf_x
$$
вытекает, что $\psi_x\equiv 0$ и, следовательно
$\psi_x(t_1)=-\beta_1=0$. Поэтому условие нетривиальности
эквивалентно условию
$$\alpha_0+|\beta_0|>0
$$
или условию
$$
\alpha_0+|\psi_x(t_0)|>0.
$$

Положим теперь  $\psi_x=\psi$ и
\begin{equation}
\label{15m20} H=\psi f(x,u)-\alpha_0 F(x,u)=H(x,u,\psi,\alpha_0).
\end{equation}
Тогда принцип максимума для допустимой пары
$$
(x(t),u(t)|t\in \Delta)
$$
в задаче (\ref{15m15}) заключается в следующем: существует число
$\alpha_0$ и абсолютно непрерывная на $\Delta$ функция $\psi(t)$
такие, что
\begin{eqnarray}
\label{15m21} \alpha_0\geqslant
0,\alpha_0+|\psi(t_0)|>0,\\\label{15m22}
-\dot\psi=H_x(x(t),u(t),\psi(t),\alpha_0) \mbox{п.в.
},\\\label{15m23} \max\limits_{u\in\bar
U}H(x(t),u,\psi(t),\alpha_0)=const=H(x(t),u(t),\psi(t),\alpha_0),
\end{eqnarray}
причем, первое из равенств (\ref{15m23}) выполняется всюду на
$\Delta$, а второе ~--- почти всюду.

\subparagraph{6. Задача быстродействия.} Рассмотрим задачу:
\begin{eqnarray}
\label{15m24}
T\to\min,\quad x(0)=a,\quad x(T)=b, \nonumber\\
\dot x=f(x,u),\quad u\in U.
\end{eqnarray}
Перепишем ее в виде:
$$
t_1\to\min,\quad t_0=0,\quad x_0-a=0,\quad x_1-b=0,
$$
$$
\dot x=f(x,u),\quad u\in U.
$$
Здесь
$$
l=\alpha_0t_1+\beta_tt_0+\beta_0(x_0-a)+\beta_1(x_1-b),
$$
$$
H=\psi_xf(x,y)=H(x,u,\psi_x).
$$

Условия принципа максимума имеют вид:
\begin{eqnarray}
\label{15m25} \alpha_0\geqslant
0,\quad\alpha_0+|\beta_t|+|\beta_0|+|\beta_1|>0,\\\label{15m26}
-\dot\psi_x=H_x,\quad\psi_x(t_0)=\beta_0,\quad -\psi_x(t_1)
=\beta_1,\\\label{15m27}
-\dot\psi_t=0,\quad\psi_t(t_0)=\beta_t,\quad-\psi_t(t_1)
=\alpha_0,\\\label{15m28} \max\limits_{u\in\bar
U}H(x(t),u,\psi_x(t))+\psi_t(t)=0,\quad \forall t\in \Delta,
\\\label{15m29} H(x(t),u(t),\psi_x(t))+\psi_t(t)=0,\quad \mbox{п.в.
на}\  \Delta.
\end{eqnarray}
Из (\ref{15m27}) следует, что
$$
\psi_t\equiv -\alpha_0.
$$

Предположим, что $\psi_x(t_0)=0$. Тогда из уравнения
$-\dot\psi_x=\psi_xf_x(x,u)$ следует, что $\psi_x\equiv 0$.
Следовательно, $\beta_0=\beta_1=0$ и $\psi_xf=0$. Из последнего
равенства и условия (\ref{15m28}) следует, что $\psi_t=0$.Тогда
$\alpha_0=0$ и $\beta_t=0$ в силу (\ref{15m27}). Мы пришли к
противоречию с (\ref{15m25}). Таким образом,
$$
|\psi_x(t_0)|>0
$$
~--- эквивалентное условие нормировки.

Итак, окончательная формулировка принципа максимума для
траекто\-рии
$$
(x(t),u(t)|t\in [0,T])
$$
в задаче (\ref{15m24}) такова:\\
существует абсолютно непрерывная на $\Delta=[0,T]$ функция
$\psi(t)$ такая, что
\begin{eqnarray}
\label{15m30} |\psi(0)|>0,\\\label{15m31}
-\dot\psi=H_x(x(t),u(t),\psi(t)),\quad\mbox{п.в. на} \ \Delta,
\\\label{15m32} 0\leqslant\max\limits_{u\in\bar
U}H(x(t),u,\psi_x(t))=H(x(t),u(t),\psi_x(t)),\quad\mbox{п.в. на}
\ \Delta.
\end{eqnarray}
Из этих условий вытекает, что
\begin{equation}\label{15m33}
\max\limits_{u\in\bar U}H(x(t),u,\psi_x(t))\equiv
const\quad\mbox{ на }\ \Delta.
\end{equation}
Поэтому неравенство в (\ref{15m32}) достаточно проверять хотя бы в
одной точке $t\in\Delta$.

Последние две задачи, (\ref{15m15}) и (\ref{15m24}), являются
основными в книге Понт\-ря\-ги\-на, Болтянского, Гамкрелидзе и
Мищенко <<Математическая теория оп\-ти\-маль\-ных процессов>> ,
где был получен принцип максимума для этих задач. Первое полное
доказательство принципа максимума было дано В.Г. Болтянским.


\subparagraph{7. Понтрягинский минимум.} Мы получили принцип
максимума как необходимое условие стационарности в каждой
конечномерной задаче $B^\theta$ (и можно доказать, что он есть
эквивалент стационарности в каждой конечномерной задаче $B^\theta$
). Это дает некоторое представление о прин\-ци\-пе максимума как
о необходимом условии первого порядка. Но возникает вопрос: для
какого типа минимума (наиболее слабого) принцип мак\-си\-му\-ма
является необходимым условием? Мы доказали лишь, что для
аб\-со\-лют\-но\-го. Это произошло потому, что между основной и
конечномерной задачами была установлена довольно грубая связь: из
абсолютного ми\-ни\-му\-ма в основной задаче вытекает абсолютный
минимум в каждой ко\-неч\-но\-мер\-ной задаче, а значит,
стационарность в каждой конечномерной задаче. Однако, затратив
несколько больше усилий, мы могли бы увидеть, к нарушению какого
типа минимума приводит отсутствие стационарности в одной из
конечномерных задач. Тогда бы мы дали точный ответ на
поставленный вопрос. Ниже, не приводя больше никаких
доказательств, мы сформулируем этот ответ в задаче $A$.

Как и условие Вейерштрасса, принцип максимума вытекает, например,
из сильного минимума. В литературе так и принято квалифицировать
его как необходимое условие (первого порядка) для сильного
минимума. Напомним, что сильный минимум связан лишь с малыми
вариациями фазовой переменной, а при этом вариации управления
могут быть лю\-бы\-ми. Однако уже наш первый опыт получения
условия Вейерштрасса с по\-мо\-щью игольчатой вариации, позволяет
заключить, что интересущий нас тип минимума связан как раз с
игольчатыми вариациями управления, или, возможно, с такими
вариациями управления, которые на множестве малой меры принимают
не малые значения. Минимум в данном классе вариаций А.А.Милютин
предложил назвать \emph{понтрягинским} в честь
пер\-воотк\-ры\-ва\-те\-ля принципа максимума Льва Семеновича
Понтрягина.

Дадим теперь точное определение понтрягинского минимума в
ка\-но\-ни\-чес\-кой задаче $A$. Будем говорить, что траектория
$$
\hat{\cal J}=(\hat x(t),\hat u(t)\mid t\in [\hat t_0,\hat t_1]),
$$
удовлетворяющая всем ограничениям канонической задачи $A$,
доставляет понтрягинский минимум в этой задаче, если не существует
пос\-ле\-до\-ва\-тель\-нос\-ти траекторий
$$
{\cal J}^N=(x^N(t),u^N(t)\mid t\in [t_0^N,t_1^N]),\quad
N=1,2,\dots,
$$
удовлетворяющей всем ограничениям задачи и такой что при $N\to
\infty$ выполнены условия:
\begin{enumerate}
\item[(i)] $  t_0^N\to \hat t_0, \quad t_1^N\to \hat t_1;$
\item[(ii)] $  \max |x^N(t)-\hat x(t)| \to 0$,\\
где максимум берется по отрезку $[\hat t_0,\hat t_1]\bigcap
[t_0^N,t_1^N]$;
\item[(iii)] $ \int |u^N(t)-\hat u(t)| \to 0$,\\
где интеграл берется по отрезку $[\hat t_0,\hat t_1]\bigcap
[t_0^N,t_1^N]$;
\item[(iv)]  существует компакт ${\mathcal C}\in Q$
такой что для каждого $N$\\
$(t,x^N(t),u^N(t))\in {\cal C}$ п.в. на $[t_0^N,t_1^N]$;
\item[(v)] для каждого $N$\\
$F_0(t_0^N,x^N(t_0^N),t_1^N,x^N(t_1^N))<
F_0(\hat t_0,\hat x(\hat t_0),\hat t_1,\hat x(\hat t_1))$.\\
\end{enumerate}
{\textsl{Задание.} } Сформулируйте понятие понтрягинского
минимума
\begin{enumerate}
\item[a)]   в случае, когда в задаче $A$ отрезок $[t_0,t_1]$ фиксирован,
множество $U$ компактно, а множество $Q$ есть все пространство
$\mathbb{R}^1\times\mathbb{R}^n\times\mathbb{R}^m$,
\item[б)]   для простейшей задачи вариационного исчисления.
\end{enumerate}


Справедлива теорема: принцип максимума есть необходимое условие
понтрягинского минимума в канонической задаче $A$. Но как уже
было сказано, ее доказательство потребовало бы от нас некоторых
до\-пол\-ни\-тель\-ных усилий, и мы его опускаем.

В заключение отметим, что понтрягинский минимум, занимающий
промежуточное положение между слабым и сильным минимумами,  не
является локальным минимумом в смысле какой-либо топологии. Можно
показать, что сходимость последовательностей, соответствуюших
по\-ня\-тию понтрягинского минимума, такова, что второе замыкание
множества в смысле этой сходимости не совпадает с первым. (Однако
в частном случае, когда $U$ компактно, $Q$ есть все пространство,
а отрезок $[t_0,t_1]$ фиксирован, понтрягинский минимум
определяется следующей <<ма\-лос\-тью>> вариаций: $ \|\delta x
\|_C<\varepsilon,\qquad \|\delta u \|_{L_1}<\varepsilon.$).

Несмотря на столь странное обстоятельство, связанное с понятием
понтрягинского минимума и, на первый взгляд, затрудняющее его
ис\-сле\-до\-ва\-ние традиционными методами анализа, именно
понтрягинский минимум об\-ла\-дает наиболее богатой теорией
условий первого и второго порядков, во многих отношениях более
полной и содержательной, чем, скажем, теория слабого минимума
классического вариационного ис\-чис\-ле\-ния. Это показали
исследования последних десятилетий.

\endinput
