\documentstyle[12pt]{article}
\begin{document}
\begin{center}
Вопросы к экзамену по курсу\\
"ВАРИАЦИОННОЕ ИСЧИСЛЕНИЕ И ОПТИМАЛЬНОЕ УПРАВЛЕНИЕ"\\
(Осмоловский Н.П.)\\
Первый поток, 2000/2001 уч. год, осенний семестр
\end{center}

Ниже перечислены 50 вопросов, включенных в 25 экзаменационных билетов. 
Каждый билет содержит два вопроса, один из которых помечен знаком (д)
-- доказательство.
Другой вопрос не помечен никакими знаками, либо помечен знаком (ф) --
формулировка.\\

Вопрос,
помеченный знаком (д), должен быть изложен вместе с {\it доказательствами} 
в обязательном порядке. \\

Вопрос,
помеченный знаком (ф), излагается только на уровне
формулировок.\\

Вопрос, не помеченный никакими знаками, 
излагается по выбору студента на одном из трех возможных уровней:\\

1) на уровне формулировок;

2) на уровне формулировок и неполных доказательств, с четко обозначенными 
идеями (схемами) доказательств, а также с формулировками
других результатов, на которые данные доказательства опираются;

3) на уровне полных доказательств.\\

Выбор уровня 2) или 3) повышает шансы на получение хорошей или отличной 
оценки. В случае, когда доказательства являются длинными, ответ на уровне 2) 
не исключает возможности получения отличной оценки.

\newpage
\begin{center}
ВОПРОСЫ
\end{center}


1 (д). Простейшая задача вариационного исчисления. Слабый минимум. 
Первая вариация интегрального функционала\\

2 (д). Лемма Дюбуа -- Реймона и ее абстрактный аналог\\

3 (д). Уравнение Эйлера\\

4. Сильный минимум. Игольчатые вариации. Условие Вейерштрасса\\

5 (д). Производная по направлению, производные Гато и Фреше функционала. 
Касательный конус к множеству в точке. Необходимое условие первого 
порядка для локального минимума функционала на множестве\\

6. Лемма о правом обратном отображении для линейного 
сюръективного оператора\\

7. Накрывыние с константой $a$ на открытом множестве полного метрического 
пространства. Теорема о накрывании для линейного оператора\\

8. Теорема Милютина о накрывании для суммы двух операторов: 
накрывающего с константой $a$ и стягивающего с константой $b$ \\

9. Накрывание и оценка расстояния до нулевого уровня оператора\\

10 (д). Непрерывная дифференцируемость по Фреше в точке и строгая 
дифференцируемость. Формулировка теоремы о среднем для операторов\\

11. Условие Люстерника -- достаточное условие для накрывания и наличия 
оценки расстояния до нулевого уровня оператора, строго дифференцируемого 
в данной точке\\

12. Теорема Люстерника о касательном многообразии\\



13 (ф). Теорема об отделимости выпуклых множеств \\

14 (д). Лемма о нетривиальности аннулятора подпространства\\

15.  Лемма об общем виде линейного функционала на произведении пространств\\

16 (д). Лемма о замкнутости образа линейного оператора, действующего в 
произведение пространств\\

17 (д). Лемма об аннуляторе ядра линейного сюръективного оператора\\

18 (д). Правило множителей Лагранжа в гладкой задаче с ограничением типа 
равенства\\


19 (д). Теорема Дубовицкого -- Милютина о непересечении конечного числа 
выпуклых конусов\\

20 (д). Лемма о непересечении аппроксимаций в точке минимума в гладкой задаче 
с ограничениями типа равенства и типа неравенства\\

21 (д). Правило множителей Лагранжа в гладкой задаче с ограничениями типа 
равенства и типа неравенства\\

22 (д). Теорема о непересечении аппроксимаций в точке минимума 
в негладкой задаче 
с ограничениями типа равенства и типа неравенства\\

23 (д). Ограниченный сублинейный функционал и множество его опорных 
(субдифференциал). Представление сублинейного функционала в форме максимума 
по множеству опорных\\ 

24 (д). Липшицевость ограниченного сублинейного функционала\\

25 (д). Теорема об опорных сужения сублинейного функционала 
на подпространство\\

26 (д). Теорема об опорных к сублинейному функционалу от линейного оператора\\

27 (д). Теорема об опорных к конусу отрицательности сублинейного функционала\\

28 (д). Теорема о несовместности системы строгих сублинейных неравенств и 
линейного равенства\\

29 (д). Правило множителей Лагранжа (двойственная форма условия стационарности) 
в негладкой задаче с ограничениями типа равенства и типа неравенства\\


30 (ф). Представление канонической задачи $A$ в виде негладкой задачи с 
ограничениями типа неравенства и равенства\\

31 (д). Производная по направлению негладкого функционала\\
$\mbox{vraimax}\,\varphi(t,x(t),u(t))$,
где $x(\cdot)\in W^1_1$, $u(\cdot)\in L_\infty$\\

32 (д). Общий вид опорного к сублинейному функционалу 
$\mbox{vraimax}_{t\in\cal{M}}\,v(t)$,
где ${\cal{M}}\subset [t_0,t_1]$ -- измеримое множество,
$v(\cdot)\in L_\infty$ \\

33. Множество опорных к функционалу 
$\lim\limits_{\delta\to+0}\mbox{vraimax}_{t\in\cal{M}_{\delta}}\,v(t)$,
где $\{\cal{M}_\delta\}$ -- монотонно убывающая (при $\delta \to +0$)
система измеримых подмножеств отрезка $[t_0,t_1]$\\

34. Множество опорных к производной по направлению функционала 
$\mbox{vraimax}\,\varphi(t,x(t),u(t))$\\

35 (д). Замкнутость образа производной Фреше оператора равенства 
канонической задачи $A$\\

36. Уравнение Эйлера -- двойственная форма условия стационарности в 
канонической задаче $A$\\

37. Лемма об интегральном представлении функционала, опорного к 
$\mbox{vraimax}\,(\cdot)$, в уравнении Эйлера для задачи $A$; условия 
неотрицительности и дополняющей нежесткости для функции, представляющей этот 
опорный\\

38. Функция Понтрягина $H$ и расширенная функция Понтрягина $\bar H$. 
Условие $\bar H_u=0$\\

39 (д). Концевая (терминальная) функция Лагранжа $l$. Липшицевость 
сопряженной переменной. Сопряженное уравнение и условия трансверсальности\\

40 (ф). Локальный принцип максимума -- необходимое условие слабого минимума
в канонической задаче $A$ \\


41. Лемма об измеримости образа измеримого множества при 
отображении с помощью липшицевой монотонной функции; формула для меры этого
образа\\

42. Правая обратная к липшицевой монотонной функции на отрезке. Лемма о 
подстановке правой обратной в измеримую ограниченную функцию (измеримость и
однозначная определенность, с точностью до множества меры нуль, функции,
полученной в результате подстановки)\\

43. Лемма о подстановке правой обратной к липшицевой монотонной функции 
$t(\tau)$ в липшицеву функцию $x(\tau)$, удовлетворяющую уравнению 
$
\frac{dx(\tau)}{d\tau}= \frac{dt(\tau)}{d\tau}f(\tau)
$\\

44. Теорема об эквивалентности задач при $v$-замене\\

45 (д). Понятие прообраза допустимой траектории при $v$-замене. 
Теорема о том, что 
любой прообраз оптимального решения исходной задачи оптимален в новой задаче\\

46. Понятие индекса $\theta$ для 
оптимального решения канонической задачи $B$; 
задача $B^\theta$ на фиксированном отрезке
и ее оптимальная траектория\\

47. Локальный принцип максимума в задаче $B^{\theta}$, соответствующий 
данному индексу $\theta$ (ф).
Его переписка в терминах исходной задачи $B$ (представление в виде частичного 
принципа максимума)\\

48. Организация частичных принципов максимума, соответствующих различным 
индексам.
Получение с их помощью принципа максимума в канонической задаче $B$\\   

49 (ф). Принцип максимума -- необходимое условие минимума в канонической 
задаче $B$\\ 

50 (ф). Понятие понтрягинского минимума



\end{document}