\documentclass[a4paper]{article}
\usepackage[simple,thmnormal]{dmvn}

\title{Задачи с зачётов по теории случайных процессов}
\author{Преподаватель\т Николай Андреевич Толмачёв}
\date{6 семестр, 2005--2006 г.}
\begin{document}
\maketitle

\begin{problem}[Вентцель, \S 6.1, №10]
Доказать, что для произвольных марковских моментов $\si$, $\tau$ событие $\hc{\tau < \si}$ измеримо
относительно $\si$\д алгебр $\Fs_\tau$, $\Fs_\si$, $\Fs_{\tau \wg \si}$.
\end{problem}
\begin{solution}
Оно есть в книге.
\end{solution}

\begin{problem}[Вентцель, \S 8.1, №5в]
Пусть $\xi_n$\т последовательность независимых одинаково распределённых случайных величин с плотностью $p(x)$,
которая нигде не обращается в нуль. Пусть $S_n := \xi_1 \spl \xi_n$, а $S_n^+ \bw{:=} \max(S_n, 0)$.
Является ли $S_n^+$ марковским процессом?
\end{problem}
\begin{answer}
Нет, не является.
\end{answer}
\begin{solution}
Так как решение в книге неправильное, рассмотрим момент времени $t=2$. Если процесс марковский,
при каждом $A\in \Fs_{\ge t}$ почти наверное должно выполняться условие
\eqn{\Pf(A|\Fs_{\le t}) = \Pf(A|\Fs_t).}
Рассмотрим событие $A = \hc{S_3^+ > 0}$, а в качестве события из $\Fs_{\le t}$ возьмём $\hc{S_2^+ =0,S_1^+ = x}$,
где $x > 0$. Тогда эта вероятность равна (тривиальные выкладки с формулой условной вероятности пропущены)
\begin{multline}
P(x) := \Pf(S_3^+>0|S_2^+=0,S_1^+= x) =
\bbr{\Pf(\xi_1 = x) \cdot \intl{-\bes}{-x}p(t)\intl{-t}{\bes}p(u)\,du\,dt} \cdot
\bbr{\Pf(\xi_1=x)\cdot \intl{-\bes}{-x}p(t)\,dt}^{-1}=\\=
\bbr{\intl{-\bes}{-x}p(t)\br{1-F(-t)}\,dt}\cdot \bbr{\intl{-\bes}{-x}p(t)\,dt}^{-1} = \frac{\intl{-\bes}{-x}p(t)\br{1-F(-t)}\,dt}{F(-x)},
\end{multline}
где $F(x)$\т функция распределения величины $\xi$. Таким образом, в знаменателе имеем просто функцию распределения
величины $\xi$, а в числителе\т почти ту же функцию, только плотность интегрируется с весом $\br{1-F(-t)}$. Поскольку
плотность нигде не обращается в нуль, функция $F(x)$ строго монотонна. Отсюда уже следует, что искомая вероятность
зависит от $x$. Формально надо делать так: пусть $P(x)\equiv C$. Домножим равенство на (ненулевой) знаменатель
и продифференцируем по верхнему пределу. После упрощения получим, что $F=\const$, что неверно.

Значит, $P(x)$ не может совпадать с $\Pf(A|\Fs_t)$, так как это выражение уж точно не зависит ни от какого $x$.
\end{solution}

\begin{problem}[Вентцель, \S 8.1, №5г]
Пусть $\xi_n$\т последовательность независимых одинаково распределённых случайных величин с плотностью $p(x)$,
которая нигде не обращается в нуль. Пусть $S_n := \xi_1 \spl \xi_n$, а $\eta_n \bw{:=} \max(S_1\sco S_n)$.
Является ли $\eta_n$ марковским процессом?
\end{problem}
\begin{answer}
Нет, не является.
\end{answer}
\begin{solution}
Так как решение в книге неправильное, нужно действовать аналогично пункту <<в>>: надо доказать, что
\eqn{\Pf(\eta_3 > x|\eta_2=x,\eta_1=0)\neq \Pf(\eta_3 > x|\eta_2=x,\eta_1=x).}
Там тоже вылезут какие-то интегралы, про которые надо доказать, что они не равны.
\begin{note}
В решении используется условная вероятность, где вероятность одного из условий равна~$0$. Поэтому,
чтобы обосновать переходы, надо лезть в дебри действительного анализа.
Этого очень легко избежать. Если все индексы в решении увеличить на~$1$, то
сократить уже можно будет (не будет событий нулевой вероятности), кроме
того, получатся в точности те же интегралы, что и в исходном решении.
\end{note}

\begin{note}
Еще одно замечание по этой задаче.
В Вентцеле написано не $\max(S_1\sco S_n)$, а $\max(S_0\sco S_n)$, где $S_0$
полагается равным нулю. Что забавно,  это также никак не меняет решения.
\end{note}

Осмысление решения и этих замечаний предоставляем читателю.
\end{solution}

\begin{problem}
Пусть $\xi$ и $\eta$ соответственно пуассоновский и нулевой процессы при $T=[0,1]$. Им соответствуют
меры на пространстве траекторий (с цилиндрической $\si$\д алгеброй). Проверить эти меры на абсолютную
непрерывность (в обе стороны), эквивалентность и ортогональность. Если меры абсолютно непрерывны,
то найти плотность.
\end{problem}
\begin{answer}
Там есть только абсолютная непрерывность (все остальное не выполнено).
\end{answer}

\begin{problem}
Пусть $W_t$\т винеровский процесс. Показать, что процесс
\eqn{\xi_t := \case{t \cdot W_{1/t},&t\neq 0,\\0, &t=0}}
также будет винеровским.
\end{problem}
\begin{solution}
Покажем, что процесс $\xi_t$ гауссовский и имеет ковариационную функцию $K_\xi(s,t) = \min(s,t)$.
Действительно, если вектор $(W_{t_1}\sco W_{t_n})$ гауссовский при любых $t_1\sco t_n$, то и вектор
$\hr{t_1 W_{1/t_1}\sco t_n W_{1/t_n}}$\т тоже гауссовский, так как получается из гауссовского
линейной (и даже диагональной) заменой. Значит, конечномерные распределения у $\xi_t$ гауссовские.
Найдём ковариационную функцию:
\begin{multline}
K_\xi(s,t) = \Mf(\xi_s\cdot \xi_t) = \Mf\hr{s \cdot W_{1/s}\cdot t \cdot W_{1/t}} = st \cdot \Mf\hr{W_{1/s}\cdot W_{1/t}} = \\=
st \cdot K_W\hr{\frac1s,\frac1t} = st \cdot \min\hr{\frac1s,\frac1t} = \frac{st}{\max(s,t)} = \min(s,t),
\end{multline}
что и требовалось.

\begin{note}
Во всяких книгах определение винеровского процесса именно такое, как считается,
но Толмачёв на семинарах использовал более продвинутое определение винеровского процесса,
где еще и траектории непрерывны. Поэтому в решении задачи надо добавить доказательство
непрерывности траекторий. А именно: при $t \ne 0$ ясно, что всё непрерывно.
Непрерывность в нуле следует из закона повторного логарифма для винеровского процесса.
\end{note}

Осмысление замечания, как обычно, предоставляется читателю в качестве упражнения.
\end{solution}

\begin{problem}
Доказать, что $\Bs(\R^T) = \Bs^T$, если $T$ не более чем счётно (борелевская $\si$\д алгебра совпадает с цилиндрической).
\end{problem}

\begin{problem}
$\xi_t$\т мартингал с независимыми приращениями, у которого $\Mf \xi_t = 0$ и $\xi_0=0$.
Доказать, что $\xi_t^2-\Mf(\xi_t^2)$\т тоже мартингал.
\end{problem}
\begin{solution}
Пусть $s<t$. Тогда
\eqn{\Mf\br{\xi_t^2-\Mf(\xi_t^2)|\Fs_s}=\Mf\br{\xi_s^2+(\xi_t-\xi_s)^2 + 2\xi_s(\xi_t-\xi_s) - \Mf(\xi_t^2)|\Fs_s}.}
Это просто переписано то же самое. Имеем:
\eqn{\Mf(\xi_s^2|\Fs_s)=\xi_s^2.}
Далее, $\Mf(\xi_t^2)$\т это просто число, оно вылезает из под условного матожидания.
Кроме того,
\eqn{\Mf\br{\xi_s(\xi_t-\xi_s)|\Fs_s}=\xi_s \Mf(\xi_t-\xi_s|\Fs_s) = 0,}
потому что $\xi_t$\т мартингал.
Осталось разобраться с $\Mf\br{(\xi_t-\xi_s)^2|\Fs_s}$. Из того, что приращения
независимы, получаем, что это просто
\eqn{\Mf\br{(\xi_t-\xi_s)^2} =\Mf(\xi_t^2)+\Mf(\xi_s^2)-2\Mf\br{\xi_s(\xi_t-\xi_s)}-2\Mf(\xi_s^2)
= \Mf(\xi_t^2)- \Mf(\xi_s^2).}
Здесь мы пользуемся тем, что $(\xi_t-\xi_s)$ и $\xi_s$ независимы.
Собирая все слагаемые, получаем
\eqn{\Mf\br{\xi_t^2-\Mf(\xi_t^2)|\Fs_s}=
\xi_s^2 + \Mf(\xi_t^2) - \Mf(\xi_s^2) + 0 - \Mf(\xi_t^2) =  \xi_s^2-\Mf(\xi_s^2),}
что и требовалось доказать.
\end{solution}

\begin{problem}
Пусть $\xi_t, t>0$\т гауссовский процесс. Рассматривается $H$\т замыкание по
норме $L_2$ линейной оболочки $\ha{\xi_{t_1},\dots, \xi_{t_n}| t_i>0}$.
Дан вектор $(\ta_1, \dots, \ta_n)$, такой что $\ta_i \in H$.
Доказать, что этот вектор гауссовский.
\end{problem}
\begin{solution}
\pt{1} Все элементы из линейной оболочки (не замкнутой)\т гауссовские случайные
величины. Это просто по определению гауссовского процесса и гауссовского вектора.

\pt{2} Покажем, что любой линейный функционал на $\ta$ дает гауссовскую
случайную величину.
Значение этого функционала\т предел значений его на элементах нашей
линейной оболочки. Таким образом, осталось доказать, что
предел в $L_2$ гауссовских случайных величин\т гауссовская случайная
величина. Основная идея: из сходимости в $L_2$ следует сходимость по
мере, а, значит, и сходимость характеристических функций. Матожидание и
дисперсия сходятся к матожиданию и дисперсии.
Из этого вытекает все, что надо.
\end{solution}

\begin{problem}[Вентцель, \S 5.3, №13]
Пусть $W_t$, $t\in[0,1]$\т винеровский процесс, а $\eta_t=W_t-c t W_1$, где $c$\т константа.
При каких $c$ имеет место абсолютная непрерывность $\Ph_\eta$ относительно $\Ph_W$ и как
выражается плотность?
\end{problem}

\begin{problem}
Пусть $W_t$\т винеровский процесс. Рассмотрим также процессы $W_{2t}$, $W_{t+1}$ и
соответствующие им меры. Какие из них эквивалентны и какие ортогональны?
\end{problem}

\begin{problem}
Пусть $\xi_t$, $t>0$\т случайный процесс с независимыми значениями (\те $\xi_t$ и $\xi_s$ независимы при $t\neq s$).
Является ли процесс $\xi_t$ стохастически непрерывным? (Предполагается, что случайные величины $\xi_t$ невырождены при
любом $t>0$.)
\end{problem}
\begin{solution}
Предположим противное: в некоторой точке $t_0$ процесс $\xi_t$ стохастически непрерывен, \те
$\xi_t\convp\xi_{t_0}$ при $t\to t_0$. Возьмём произвольную последовательность $t_n\to t_0$ при
$n\to\infty$ ($t_n\neq t_m$ при $n\neq m$). Тогда $\xi_{t_n}\convp\xi_{t_0}$ при $n\to\infty$.
Поскольку из последовательности, сходящейся по вероятности, можно
выбрать подпоследовательность, сходящуюся почти наверное, то
существует подпоследовательность $\hc{n_k}$ такая, что $\xi_{t_{n_k}}\convas \xi_{t_0}$ при $k\to\infty$.

По условию, $\xi_{t_m}$ и $\xi_{t_n}$ независимы при $n\neq m$. Значит, $\bc{\xi_{t_{n_k}}}$\т
последовательность независимых случайных величин. Тогда по закону <<0 или 1>> Колмогорова хвостовая
$\si$\д алгебра $\Fs^\infty$ состоит только из событий вероятности 0 или 1:
\eqn{A\in \Fs^\infty=\capl{k=1}{\bes} \Fs_k^{\bes}, \text{ где } \Fs_k^{\bes}=\si\hr{\xi_{t_{n_k}},\xi_{t_{n_{k+1}}},\ldots}
\quad \Ra \quad \Pf(A) \in \hc{0; 1}.}

Предел п.н. $\xi_{t_0}=\liml{k\ra\infty}\xi_{t_{n_k}}$, очевидно, измерим относительно каждой $\sigma$-алгебры
$\Fs_k^{\infty}$, а значит и относительно $\Fs^\infty$. Отсюда следует, что $\xi_{t_0}\eqas \const$, то есть
вырождена. Противоречие.
\end{solution}

\begin{problem}[Вентцель, \S 5.3 №$17^*$]
Найти распределение
\eqn{\maxl{t\in[0,\tau]}(W_t+bt),}
где $W_t$\т винеровский процесс с почти наверное непрерывными траекториями, $b=\const$.
Предельным переходом получить распределение
\eqn{\maxl{t\in[0,+\infty]}(W_t+bt).}
\end{problem}

\begin{problem}[Вентцель, \S 5.3 №$18^*$]
Найти распределение
\eqn{\maxl{t\in [0,T]}(W_t- C t W_1),}
где $W_t$\т винеровский процесс, а $C\neq 1$. Предельным переходом получить распределение этой
случайной величины при $C=1$.
\end{problem}

\begin{problem}
Пусть
\eqn{f\br{x(\cdot)}=\supl{t\in[0,1]}x(t), \quad f\cln [0,1]\ra \R.}
Доказать, что $f$ не измеримо относительно $\Bs^{[0,1]}$.
\end{problem}

\begin{problem}
Доказать, что марковская переходная функция винеровского процесса
удовлетворяет уравнению Колмогорова\ч Чепмена.
\end{problem}

\begin{problem}
Пусть $\xi_t$\т пуассоновский процесс, $\eta_t\equiv0$. Сравнить носители распределений $\xi_t$ и $\eta_t$.
\end{problem}

\begin{problem}
Пусть $(X,\tau)$\т топологическое пространство, $(Y,\tau_Y)$\т его подпространство с индуцированной топологией.
Доказать, что $\Bs(Y)=\Bs(Y)\cap Y$.
\end{problem}
\begin{hint}
Доказательство можно прочесть в книге А.\,Н.\,Ширяева <<Вероятность>>, стр. 158, лемма 3.
\end{hint}

\begin{problem}
Пусть $\xi_n\colon \Om\ra X$, $n\in\N$\т $\Fs|\Bs(X)$\д измеримые отображения, где $(X,\rho)$\т
метрическое пространство, $\Bs(X)$\т борелевская $\si$\д алгебра на $X$,
$(\Om,\Fs)$\т измеримое пространство. Пусть $\xi_n\to\xi$ при $n\ra\infty$ поточечно.
Доказать, что $\xi$ также $\Fs|\Bs(X)$\д измеримо.\footnote{Короче говоря, предел измеримых функций измерим.}
\end{problem}
\begin{solution}
Заметим, что поскольку борелевская $\si$-алгебра $\Bs(X)$ порождается всеми открытыми множествами в $X$
(т.е. $\Bs(X)=\si(\tau)$), то достаточно проверить, что $\xi^{-1}(B)=\hc{\om\colon \xi(\om)\in B} \in\Fs$ для
любого открытого множества $B$.

В книге Булинского и Ширяева <<Теория случайных процессов>> есть следующее

\begin{stm}
Пусть $\xi\colon\Om\ra X$ и $\Fs$\т $\si$-алгебра в $\Om$. Если $\xi^{-1}(\Mc)\in\Fs$ для некоторой совокупности
$\Mc$ подмножеств $X$, то $\xi$ измерима относительно $\si$-алгебры $\si(\Mc)$.
\end{stm}

Это следствие такого факта: Если $\xi\colon X\ra Y$, $\Mc$\т некоторая совокупность подмножеств $Y$, то
$\xi$ измеримо относительно $\si$-алгебры $\si\hr{\xi^{-1}(\Mc)}$, причём
$\si\hr{\xi^{-1}(\Mc)}=\xi^{-1}(\si\{\Mc\})$. (Здесь $\Fs$\т $\si$-алгебра в вероятностном пространстве $(\Om,\Fs,\Pf)$.)

Пусть $B$\т открытое множество; тогда $F=X\wo B$\т замкнуто. Покажем, что
\eqn{\label{odin}\xi^{-1}(F)=\capl{m=1}\infty \cupl{n=1}\infty \capl{k=n}\infty \xi^{-1}_k(F^{1/m}),}
где $F^{\ep}$\т окрестность множества $F$: $F^{\ep}=\hc{x\in X\colon \rho(x,F)<\ep}$.
Действительно, предел сходящейся последовательности в метрическом пространстве $(X,\rho)$
лежит в замкнутом множестве тогда и только тогда, когда для любого $\ep>0$, начиная с некоторого номера,
все члены последовательности лежат в его $\ep$-окрестности.
Поэтому
\eqn{\om\in\xi^{-1}(F)\Lra \xi(\om)\in F\Lra \fa\ep>0 \enskip\exi n:\enskip\fa k\ge n\enskip \xi_k(\om)\in F^{\ep}.}

Полагая последовательно $\ep=\frac{1}{m}$, $m=1,2,\ldots$ и учитывая, что
$\xi_n(\om)\in F^{\ep} \Lra \om\in\xi_n^{-1}(F^{\ep})$, получаем в точности \eqref{odin}.

По условию, $\xi_n$ измеримы $\fa n\in\N$. Так как $F^{1/m}$\т открытые множества (а значит, борелевские), то
$\xi_k^{-1}(F^{1/m})\in\Fs$ $\fa k,m\in\N$. А так как $\Fs$\т $\si$-алгебра, то из \eqref{odin} получаем,
что $\xi^{-1}(F)\in\Fs$.

Вспомним, что $F=X\wo B$. Имеем: $\xi^{-1}(F)=\xi^{-1}(X\wo B)=\Omega\wo\xi^{-1}(B)\in\Fs$, откуда
$\xi^{-1}(B)\in\Fs$, что и требовалось.
\end{solution}

\begin{problem}
Доказать, что траектории винеровского процесса почти наверное имеют неограниченную вариацию.
\end{problem}
\begin{hint}
Доказательство имеется, например, в лекциях Б.\,М.\,Гуревича. См. \dmvnwebsite.
\end{hint}

\begin{problem}
Пусть $W_t$\т винеровский процесс. Доказать, что $\Pf\hr{\hc{\om\cln W_t'<\infty}}=0$ для всех $t$.
\end{problem}
\begin{hint}
В точке почти никакая функция ни дифференцируема,
значит почти все функции не дифференцируемы почти нигде.
\end{hint}

\begin{problem}
Пусть $\tau(\om)\sim \Rc[0,1]$, $\xi_t(\om)$\т  случайный процесс:
\eqn{\xi_t(\om) := \case{0, & t\le \tau(\om); \\
         \frac{1}{t-\tau(\om)}, & t> \tau(\om).}}
Показать, что:
\begin{points}{-2}
\item $\xi_t$ стохастически непрерывен;
\item $\intl{0}{1} \xi_t(\om)\,dt$ в смысле сходимости по вероятности не существует.
\end{points}
\end{problem}

\begin{problem}
Доказать, что $|W_n-W_{n-1}|=o\hr{\sqrt{n\ln\ln n}}$.
\end{problem}

\begin{problem}
Пусть $\eta_t\equiv0$, $\xi_t$\т пуассоновский процесс. Исследовать $\Ph_\xi$ и $\Ph_\eta$ на
абсолютную непрерывность, эквивалентность, сингулярность.
\end{problem}
\begin{answer}
Процессы $\Ph_\xi$ и $\Ph_\eta$ сингулярны\footnote{Странно: два человека, которые сдавали эту задачу, употребили термин <<сингулярность>>. Но вроде бы
это свойство называется ортогональностью! {\it (прим. ред.)}}. Если $A=\hc{\om\cln \ta_n(\om)=0}$, то $\Ph_\xi(A)=0$, $\Ph_\eta(A)=1$.
\end{answer}

\begin{problem}
Доказать, что $\Bs(\Cb[0,1])=\Bs^{[0,1]}\cap \Cb[0,1]$ (или $\Bs(\Cb[0,1])\subseteq\Bs^{[0,1]}\cap \Cb[0,1]$).
\end{problem}

\begin{problem}
Пусть $W_t$\т винеровский процесс, $\xi_t := W_t+2$. Исследовать меры
$\Ph_W$ и $\Ph_\xi$ на ортогональность, эквивалентность, абсолютную непрерывность.
\end{problem}

\begin{problem}
Пусть $f>0$\т чётная функция, $W_t$\т винеровский процесс. Является ли процесс $f(W_t)$ марковским?
\end{problem}

\begin{problem}
Пусть процесс $\xi_t$ непрерывен на $[a,b]$. Доказать, что тогда существует интеграл $\intl{a}{b}\xi_t\,dt$ в $L_2(\Om,\Pf)$.
\end{problem}


\begin{problem}[с экзамена]
Является ли процесс Орнштейна\ч Уленбека $\xi_t$ марковским? А мартингалом?
\end{problem}
\begin{answer}
Он является марковским, но не является мартингалом.
\end{answer}
\begin{solution}
Положим $f(t) := \frac{e^{2\al t}}{2\al}$. Проверим мартингальность:
\mln{\Mf(\xi_t |\Fs_s) = \Mf\hr{e^{-\al t} W_{f(t)} | \Fs_s} =
\Mf\hr{e^{-\al t} W_{f(t)} - e^{-\al t} W_{f(s)} + e^{-\al t} W_{f(s)} \bigl| \Fs_s} =\\=
e^{-\al t}\ub{\Mf\hr{W_{f(t)} - W_{f(s)}|\Fs_s}}_{0} + e^{-\al t}\Mf\hr{W_{f(s)}|\Fs_s} = e^{-\al t}W_{f(s)}.}
Если бы был мартингал, то коэффициент был бы $e^{-\al s}$. А тут он другой. Значит, не мартингал.

А теперь марковость: это очевидно: грубо говоря, процесс Орнштейна\ч Уленбека получается заменой переменных из винеровского процесса,
который  является марковским. А замена монотонная. Пусть $t_1\sco t_n < t$. Тогда
\eqn{\Pf(\xi_t < C |\xi_{t_1}\sco \xi_{t_n}) = \Pf(W_{f(t)} < Ce^{\al t} |\xi_{t_1}\sco \xi_{t_n}).}
Сигма-алгебра, порождённая $\hc{\xi_{t_i}}$, совпадает с $\si$\д алгеброй, порождённой соответствующим
набором $\hc{W_{t'_i}}$.
\end{solution}



\begin{problem}
Рассмотрим функционал $f\mapsto \mu\br{f^{-1}(x\ge 0)}$ (мера положительных значений). На каких функциях он разрывен и почему такие
функции имеют меру нуль при винеровском процессе?
\end{problem}
\begin{solution}
Разрыв будет на функциях, принимающих значение 0 на положительной мере. Их мера нуль:
мера нуль  функций принимает значение 0 в данной точке. Выберем
случайно функцию и аргумент. По теореме Фубини мы получим значение нуль с
вероятностью нуль. А тогда (по ней же) мера нуль функций имеет значение
нуль на множестве положительной меры.
\end{solution}

\begin{problem}
Предел в $L_2$ линейных комбинаций значений винеровского процесса
является случайной величиной с нормальным распределением (если существует).
\end{problem}
\begin{hint}
Примерное решение: запишем через приращения винеровского процесса каждый
элемент  последовательности. Получим сумму независимых нормальных
случайных величин на каждом месте. То есть ищется предел нормально
распределённых величин (очевидно, сходящихся по распределению). Каждая из
них задаётся ожиданием и дисперсией. Ожидания сходятся (куда деться при
сходимости по распределению). Тогда дисперсии тоже (так как прообраз 0,25
при функции распределения сходится). А далее есть случай нулевой
дисперсии отдельно, и случай сходимости из непрерывности плотности
нормального распределения в данной точке при меняющихся параметрах.
\end{hint}


\medskip
\dmvntrail

\end{document}
