\documentclass[10pt]{article}
\special{papersize=297mm,210mm}
\paperwidth=297mm
\paperheight=210mm

\usepackage[cp1251]{inputenc}
\usepackage[russian]{babel}
\usepackage{multicol,amssymb,amsmath,ruslist}

\hoffset=-1.15in
\voffset=-1.20in
\textwidth=291mm
\textheight=200mm
\oddsidemargin=.4cm
\topmargin=0.5cm
\headheight=8pt
\headsep=2mm
\pagestyle{empty}
\newcount\list
\newcounter{sublist}
\def\rrs{\list=1\setcounter{sublist}{1}}
\def\rs#1{\par\textbf{#1}\rrs}
\def\ls{\\\hbox to 0pt{\hss\the\list)\,}\global\advance\list by 1\setcounter{sublist}{1}}
\def\hd#1{\\\hbox to \hsize{\hfil\textbf{#1}\hfil}}
\def\lls{ \textit{\ralph{sublist}}\!)\,\global\stepcounter{sublist}}
\def\beginpar{%
\setbox1\hbox{0)}%
\begin{list}{}{\listparindent=\parindent\topsep=0pt\parskip=0cm\partopsep=0cm\itemindent=\parindent\labelwidth=0pt\labelsep=\parindent\parsep=0pt\itemsep=0pt\rightmargin=0pt\leftmargin=-\wd1}%
\item}
\def\endpar{\end{list}}

\begin{document}
\newsavebox{\allt}

\savebox{\allt}{
\newcommand{\ssz}{27cm}
\parbox{\ssz}{
\begin{multicols}{4}
\tiny{
\rs{Причины повышения внимания к ЧС}
\ls продолжает увеличиваться кол-во ЧС
\ls сохраняется сложная экол. обстановка
\ls недостаточная подготовленность руководства и населения, а также уменьшение ответственности
\ls угроза войны не уменьшается
\ls несовершенство организации и реализации защитных мероприятий
\rs{Цели и задачи}
\ls теоретические основы и основы организации защиты
\ls порядок действий в ЧС
\ls иметь представление о возможностях гос. структур
\ls знать способы защиты и мероприятия
\ls ознакомиться с основными методами прогнозирования моделирования и оценки ЧС
\hd{ЧС и их классификация}
ЧС --- обстановка на опред. территории, сложившаяся в результате аварии,
опасного природного явления, катастрофы, стихийного или иного бедствия,
который могут повлечь или повлекли чел. жертвы, ущерб здоровью населения и окруж.
среде, значительный материальные потери и наруш. условий жизнедеятельности.\\
Авария --- опасное происшествие, создающее угрозу жизни и здоровью людей и
приводящее к разрушению сооружений, в результате которой происходит нарушение норм.
деят-ти  и наносится ущерб.\\
Катастрофа --- крупная авария или стихийное бедствие, повлекшее гибель людей.
\rs{Классификация}
\ls по сфере возникновения:
\lls биосоциальные (природные явления)
\lls природные
\lls техногенные
\lls экологические
\lls военного характера
\ls по времени протекания:
\lls скоротечные
\lls плавнопротекающие
\ls по ведомственной принадлежности:
\lls промышл.
\lls транспорт.
\lls строит.
\lls сфера ЖКХ
\lls С/Х
\lls лесное хоз-во
\ls по масштабам последствий
\lls локальные (до 1000 мрот)
\lls местные (1000--5000 мрот)
\lls территориальные и региональные (до 5\,000\,000 мрот)
\lls трансграничные и глобальные
\rs{Источники ЧС}
\ls природные явления
\ls инфекционные заболевания
\ls промышленные объекты
\ls ухудшение состояния окруж. среды
\ls пожары и взрывы
\rs{Причины ЧС}
\ls природные катаклизмы
\ls устаревшие здания, оборудование
\ls недостаточность выдел. средств на повышение безопасности и разработки
средств защиты
\ls уменьшение ответственности руководителей
\ls недостаточная информированность населения о приближении ЧС
\ls слабая законодательная база и безнаказанность начальства
\ls недостаточная организованность и стихийность общ. движений
\ls глубинные соц. преобразования
\rs{Меры по предупреждению}
\ls учёт всех потенциально опасных источников
\ls прогнозирование возможный ЧС
\ls подготовительные работы по предупреждению и ликвидации последствий
\ls образование и всестороннее воспитание
\hd{\vbox{\hbox{Обеспечение безопасности нас-я}\hbox{в усл. террористических актов}}}
terror (лат.) --- страх, ужас. Терроризм --- политика устрашения, форма насилия,
способ достижения политич. целей. Это необычное уг. преступление, сложное соц.-политическое
явление, в основе которого лежат политические разногласия, противоправное уголовно-наказуемое
действие, совершаемое в целях нарушения общ. порядка, война слабых с сильными, бедных
с богатыми. Террор --- одна из разновидностей насилия и методов вооруж. борьбы в мирное время,
является инструментом воздействия на населения и власть$^{\hbox{sic!}}$.
\rs{Осн. этапы развития общ. против.}
\ls противостояние закона ???
\ls репрессивные меры власти
\ls экономич. и военно-политический кризис
\ls эскалация насилия со стороны гос-ва
\ls вооружённые столкновения и террор
\rs{Виды терроризма}
\ls информ. террор
\ls психологич. террор
\ls экономич. террор
\ls вооружённый
\ls биотерроризм
\rs{Каждый из видов подразделяется на}
\ls индивидуальный
\ls организованный
\ls массовый
\ls гос. терроризм (поддерживается гос-вом)
\ls международный\\
Все виды имеют место.
\rs{Причины противоречий}
\ls (соц.) большое различие в уровне и качестве жизни
\ls (идеолог.) национализм и религ. экстремизм
\par Политич. прикрытия --- борьба за права человека, объединение народов,
нез-сть гос-в, восстановление религии. Почвой для терроризма является соц.
дезориентация недостаточность образования и культуры, кризис экономики, несовершенство
экономич и правовой системы.
\rs{Причины возникновения}
\lls паралич власти и борьба за власть
\lls жажда обогащения
\lls крупномасштабная коррупция
\lls понижение моральных ориентиров.
\lls беззаконие и нарушение прав
\lls криминализация общества и власти
\lls увеличение миграции и ослабление охраны границ
\lls зарубежная поддержка
\lls соц. несправедливость
\lls безнаказанность организаторов
\lls оппозиция гос. власти
\lls местные и религ. конфликты
\rs{Основные угрозы}
\ls для каждого:
\lls повышение вероятности гибели
\lls атмосфера страха
\lls потеря средств к существованию
\lls неуверенность в силу несправедливости гос-ва
\ls для гос-ва:
\lls потеря инф. материалов и фин. средств
\lls инициирование экол. и техн. ЧС
\lls потеря ресурсов
\lls попадание в зависимость от заруб. гос-в
\lls разрушение целостности гос-ва
\rs{Методы проведения террактов}
\lls убийство полит. противников
\lls захват заложников
\lls поджоги и взрывы
\lls угрозы насилия
\lls целенаправленная дезинформ.
\lls налёты и разбои
\lls подкуп
\lls внедрение своих агентов в сферы гос-ва
\lls использование всех видов вооруж., транспорта
\lls подделка документов и денег
\lls радиоактивные продукты и хим. отравл. в-ва
\rs{Меры противодействия}
\ls должна быть разработана адекватная гос-система предупр. и противодействия,
включ в себя эл-ты взаимодействия меж гос. и гос. структур
\ls отдельные антитеррористические акты не могут решить
\ls правовые.
конституция, обеспечивающая безоп. населения в кризисн. ситуациях,
в т. ч. и в условиях террактов, расследование и анализ источников терроризма.\\
Стратегия, направленная на развитие страны и ликвидацию неравенства.
\hd{\vbox{\hbox{Единая Гос. система предупреждения}\hbox{и ликвидации ЧП(РСЧС)}}}
\rrs
\ls гос. политика в области ЧС. 3 этапа политики становления:
\lls до начала ВОВ: 1932--1961 МПВО
\lls конец 40-х--середина 80-х: 1961 МПВО $\rightarrow$ войска <<Гр. оборона>> до 1991.
1972 международн. орг. <<ГО>>
\lls c 1990: 1990 гос. ком. оп защите. 1994 Фед. закон №60 <<О защите нас. и территорий от ЧС>>.
1995 постановление пр-ва №1113 <<О единой гос. системе против. и ликв. ЧС>>. 2003 постановление №794
перераспределение обязанностей\\
РСЧС объединяет органы упр. силы и средства, подсистемы связи и оповещения
\ls задачи РСЧС
\lls разработка и реализация правовых норм
\lls разработка и реализация правовых научно техн. программ, напр на предупреждение ЧС
\lls подготовка и обеспеч. готовности органов упр-я
\lls сбор, обработка, обмен и выдача информации о ЧС
\lls прогнозирование и оценка последствий
\lls подготовка населения
\lls создание необходимых материальных и фин. резервов
\lls ликвидация ЧС
\lls международное сотрудничество
\ls состав и структура
\lls силы наблюдения и контроля
\lls силы и средства ликвидации (быстрого реагирования, постоянной готовности, внештатные формирования)
\ls режимы РСЧС
\lls режим повседневной деятельности
\lls режим повышенной готовности
\lls чрезвычайный режим
\hd{\vbox{\hbox{Мероприятия по защите населения}\hbox{и территории в ЧС}}}
Мероприятия --- совокупность организованных действий, направленных на решение
какой-либо задачи, для предупреждения и ликвидации ЧС. Принцип необходимой
достаточности.
\rs{Правовые мероприятия}
\ls закон о защите населения, о хим. безопасности
\ls указы президента
\ls постановления правительства
\ls инструкции
\ls постановления глав субъектов РФ
\ls нормативно технические документы --- ГОСТы, санит нормы и т. д.
\rs{Права и обязанности граждан}
\ls права
\lls защита здоровья и имущества
\lls использовать средства объей и индивид. защиты
\lls информированность о рисках пребывания в опред. местах
\lls обращаться в органы
\lls участие в установленных мероприятиях
\lls право на возмещение ущерба
\lls на мед. обеспечение, на льготы и белые тапочки$^{\hbox{sic!}}$
\lls гос. соц. страхование
\lls пенсион. обеспеч.
\ls обязанности
\lls соблюдать законы и правовые акты
\lls меры безопасности
\lls оказывать первую медицинскую помощь
\lls оказывать содействие
\hd{Техногенные ЧС}
Защита нас. и территорий на радиац.-ядерно опасных объектах с выбросом рад. в-в
в окр. среду.\\
%Поражающие факторы. АЭС наиболее экологически чистые объекты
Радиационно и ядерно опасные объекты. Накоторых хранятся,
обрабатываются транспортируются радиактивное вещ-во, при аварии на которых может
произойти загрязнение окружающей среды и ионизирующее облучение человека или животных.
Ядерно-энерг. установки, склады, АЭС.
ядерно-энерг. установка (реактор) использует $U_{\hbox{\tiny{235}}}^*$ тепло отводится
к очищ. воде, далее к турбине.
\rs{Система безопасности}
\ls защита тепло-выделяющих эл-тов
\ls корпус замкнутого контура
\ls корпус реактора
\ls корпус АЭС из высокопрочных железобетонных плит
\par Авария --- нарушение штатного режима работы
\rs{Поражающие факторы персонала}
\ls ионизирующее излучение
\ls воздушно-ударная волна
\ls тепловое воздействие\\
Все объекта --- ионизирующее излучение, т. е. квантовое эл.-магнитное корпускулярное
излучение под воздействием которого образуются частицы.
$\alpha$-частицы положительно заряженые ядра гелия, слабая проникающая способность, высокая ион. способность.
$\beta$-частицы средняя проник. способность.
$\gamma$-частицы высокая проник. способность слабая ионизирующая.
Нейтронное излучение. высокая проник. сп-сть.
\rs{Источники}
\ls природные (воздействие космоса) до $1,5$мЗв
\ls техногенные $\approx 1$:
\lls технологические
\lls генерирующие\\
Источники: внешнее излучение ($\alpha$ и $\beta$ не проходят).
Внутреннее ($\alpha$ и $\beta$ наиболее опасны).
\par Последствия: разрушения на генном уровне, мутация.\\
При однократном облучении 1Зв $\Rightarrow$ лучевая болезнь.
$> 10$Зв  летально. $> 200$мЗв в течении года --- потенциально опасно.
\rs{Оценка аварий на АЭС}
\ls глобальная авария. Выброс б\'ольшей части продуктов деления. Требуется эвакуация.
\ls тяжёлая. Выброс значительной части продуктов деления. Защита всего населения.
\ls с риском для окр. среды. Выброс незначительно превышающий пределы для данной станции.
Защита персонала.
\ls в пределах АЭС.\\
\textbf{Контроль рад. обстановки.} Мониторинг, прогнозирование обстановки, различные органы
и службы. Гос. контроль на всей территории. Контроль на самих объектах. Приборы
индивиуального контроля --- дозиметры.
\rs{Мероприятия, проводимые заблаговременно}
\ls правовые:
\lls фед. закон <<Об использовании ядерной энергии>>,
 <<О радиационной безопасности населения>>,
 постановление <<О защите персонала АЭС и
о мерах по соц. защите граждан на территориях, прилегающих к объектам атомной энергетики>>
\lls нормы рад. безопасности
\ls планирование, предупреждение аварий на объектах.
\hd{Аварии на хим. опасных объектах}
В стране $\approx3800$ хим. опасных объектов
\rs{Химически-опасные в-ва (ХОВ)}
\ls АХОВ
\ls постоянно действующие ХВ
\ls БХОВ (боевые)
\rs{Классификация}
\ls по сфере использования:
\lls хим. и нефтехим. объекты
\lls целлюлозно-бумажные, металлургические, текстильные
\lls промышленные холодоустановки
\lls водоочастительные
\lls транспортные
\lls трубопровод
\lls склады с БХОВ
\ls по способам и условиям хранения:
\lls сжиженные газы
\lls жидкости
\lls твёрдые в-ва
\ls по категории хим. опасности
\lls зона возможного хим. заражения (ЗВХЗ)
\lls кол-во населения в ЗВХЗ: I ст. $>75\,000$ чел. II степень
10\,000--75\,000 человек. III ст. менее 10\,000\\
Факторы, воздействующие на персонал: токсическое заражение, воздушно-ударная волна,
воздействие продуктов горения
\rs{Поражение живого организма}
\ls через органы дыхания --- наиболее опасно
\ls через кожные покровы
\ls при попадании с продуктами питания
\rs{Классификация ХОВ}
\ls по физико-хим. св-вам и условиям хранения
\lls жидкие и летучие, хранимые под давлением. Сжатые и сжиженные газы. Cl, аммиак
\lls жидкие и летучие, хранимые в ёмкостях без давления. Синильная к-та
\lls дымящие кислоты. Серная азотная соляная
\lls сыпучие и твёрдые нелетучие при t до $40^\circ$. Фосфор
\lls сыпучие и твёрдые летучие при t до $40^\circ$. Соли синильной к-ты.
\ls по классу опасности:
\lls чрезвычайно опасные
\lls высоко опасные
\lls умерено опасные
\lls мало опасные
\ls токсичность. Степень ядовитости:
\lls пороговая концентрация (не вызывает потери трудоспособности)
\lls предельная концентрация
\lls смертельная концентрация
\lls смертельная доза
\ls по характеру воздействия на организм:
\lls раздражающие
\lls прижигающего действия
\lls удушающего действия
\lls общетоксичные
\lls психогенные
\lls метаболические яды\\
В случае аварии, разрушения оболочки:
I период: бурное испарение (от неск. секунд до неск. минут). Наиболее опасный
период (высокая концентрация). II период: неустойчивое испарение за счёт нагретой поверхности.
Действует часами
III период: стационарное испарение за счёт воздуха.
\rs{Мероприятия}
\ls правовые
\lls федеральный закон о промышленной безопасности опасных производственных
объектов 1997г.
\lls о создании локальных систем оповещения 1993г.
\lls руководство по ведению работ при аварии на ХОО
\ls организационные
\lls планирование мероприятий, принятие решение, краткая хар-ка действий руководства
и сил и средств для ликвидации, вопросы эвакуации населения, персонала.
\lls создание а поддержание сил и средств на хим. опасных объектах.
Силы 1-го эшелона --- штатные силы. 2-го эшелона --- если I-й не справился.
\lls ведётся контроль хим. обстановки
\lls средства индивидуальной защиты в зависимости от типа ХОВ
\lls подготовка
}\end{multicols}}}
\null
\bigskip
\centerline{Ответы к контрольной работе 1 по защите населения (2006 г, осенний семестр). Преподаватель: Осетров Георгий Васильевич}
\parbox{\wd\allt}{\copy\allt}
\end{document}
